<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19930830">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199303053</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1993:A57</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>30.8.1993/3053 KHO:1993-A-57</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Kilpailunrajoitusasia</span>
      <span>Puhevalta</span>
      <span>Sataman matkustajamaksu</span>
      <span>Määräävä markkina-asema</span>
      <span>Kohtuuton hinnoittelu</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1504/1/93</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1993-08-30</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3053</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.06.02.04.01</snro>
    <snro>1.06.02.04.03</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Helsingin satamalaitos oli ottanut matkustajamaksun käyttöön v. 1975, jolloin maksu oli ollut suuruudeltaan 2 markkaa. Matkustajamaksu oli korotettu v. 1979 kolmeen markkaan, v. 1985 neljään markkaan ja 1.7.1991 alkaen viiteen markkaan. Satamalautakunta oli tekemiensä selvitysten perusteella päättänyt korottaa maksun 1.1.1993 lukien kymmeneen markkaan. Helsingin kaupunginhallituksen päätöksellä 12.10.1992 matkustajamaksu oli ilman päätöksen tueksi esitettyjä laskelmia tai selvityksiä korotettu nelinkertaiseksi eli 20 markkaan. Aikaisemman maksun elinkustannusindeksillä nykyarvoon tarkistettu määrä olisi ollut 7,25 markkaa.</p>
    <p>Helsingin kaupungin satamatoiminnan harjoittamiseen katsottiin voitavan soveltaa kilpailunrajoituksista annettua lakia. Helsingin kaupunkiin yleisen satamalaitoksen ylläpitäjänä voitiin soveltaa kilpailunrajoituksista annetun lain 3 §:n säännöksiä ja kaupungilla katsottiin myös olevan satamatoiminnan harjoittajana määräävä alueellinen markkina-asema. Muun muassa maksun korotuksen suuruus ja ennalta-arvaamattomuus huomioon ottaen kysymyksessä olevan korotuksen katsottiin merkitsevän kilpailunrajoituksista annetun lain 7 §:n 4 kohdassa tarkoitetun kohtuuttoman hinnoittelukäytännön soveltamista. Kilpailunrajoituksista annetun lain 16 §:n 1 momentin 1 kohdan huomioon ottaen KHO kumoten kilpailuneuvoston päätöksen siltä osin kuin sillä oli hylätty kilpailuviraston esitys matkustajamaksun korotuksen kieltämisestä, määräsi, että kaupunginhallituksen 12.10.1992 tekemää päätöstä matkustajamaksun korotuksesta ei saanut soveltaa.</p>
    <p>Asiassa oli kysymys myös puhevallasta.</p>
    <p>Äänestys 4-1</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>KilpRajL 3 §</p>
  <p>KilpRajL 7 §</p>
  <p>KilpRajL 12 §</p>
  <p>KilpRajL 13 §</p>
  <p>KilpRajL 16 § 1 mom 1 kohta</p>
  <p>Ks. myös D:1397/1/93  D:1398/1/93  D:1641/1/93  D:3156/1/93</p>
</finlex:document>
