<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19930416">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199301484</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1993:B575</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>16.4.1993/1484 KHO:1993-B-575</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Arvopaperien siirtoleimavero</span>
      <span>Asunto-osake</span>
      <span>Omistusoikeuden siirtyminen</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>162/6/92</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1993-04-16</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1484</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.27.07.01</snro>
    <snro>2.27.07.02</snro>
    <snro>2.27.09.03.01</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>A oli 14.2.1989 päivätyllä RS 4 -kauppakirjalla ostanut X:ltä erään asunto-osakeyhtiön huoneiston hallintaan oikeuttavat osakkeet muun muassa ehdoin, että omistusoikeus osakkeisiin siirtyy viimeistään helmikuussa 1990 ja ostaja on oikeutettu ennen omistusoikeuden siirtymistä hänelle luovuttamaan mainittuun kauppakirjaan perustuvan oikeutensa osakkeiden saantiin ja huoneiston hallintaan. B oli 25.8.1989 allekirjoitetulla siirtosopimukseksi nimetyllä asiakirjalla ostanut A:lta RS 4 -kauppakirjaan liittyvät oikeudet ja velvoitteet. B oli 9.11.1989 päivätyllä siirtosopimuksella edelleen luovuttanut 25.8.1989 allekirjoitettuun siirtosopimukseen perustuvat oikeudet ja velvoitteet. B:n haettua lääninverovirastolta 25.8.1989 päivätyn kauppakirjan perusteella aiheetomasti suorittamansa leimaveron palauttamista, lääninverovirasto hylkäsi hakemuksen enemmälti, mutta poisti veronlisäyksen. B:n valituksesta lääninoikeus (LO) katsoi, koska omistusoikeus osakkeisiin ei ollut 9.11.1989 mennessä siirtynyt eikä B:llä niin ollen ollut leimaveron suorittamisvelvollisuutta, että B oli erehdyksessä suorittanut leimaveron. KHO: Koska A:n ja B:n välillä 25.8.1989 tehdyssä siirtosopimukseen perustuvassa kaupassa ovat kaupan kohteena olleet osakkeet eli leimaverolain 54 §:ssä tarkoitetut arvopaperit eikä sillä, että B oli siirtänyt sanottuun sopimukseen perustuvat oikeutensa edelleen ennen omistusoikeuden siirtymistä, ollut asiassa merkitystä, KHO kumosi LO:n päätöksen ja saattoi lääninveroviraston päätöksen lopputuloksen voimaan.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>LeimaveroL 54 §</p>
  <p>LeimaveroL 55 § 1 mom</p>
  <p>LeimaveroL 87 § 1 mom</p>
  <p>LeimaveroL 95 § 1 mom</p>
</finlex:document>
