<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1455</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2019</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>ajoneuvojen liikennekelpoisuuden valvonnasta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2014/45/EU (32014L0045), EUVL N:o L 127, 29.4.2014, s. 51–128</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2014/47/EU (32014L0047), EUVL N:oL 127, 29.4.2014, s. 134–218</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>ajoneuvojen liikennekelpoisuuden valvonnasta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvoston päätöksen mukaisesti säädetään ajoneuvolain (1090/2002) ja ajoneuvojen katsastustoiminnasta annetun lain (957/2013) 5 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tässä asetuksessa säädetään ajoneuvolaissa (1090/2002) tarkoitetuista määräaikaiskatsastuksista, valvontakatsastuksista ja teknisistä tienvarsitarkastuksista. Lisäksi tässä asetuksessa säädetään ajoneuvojen katsastustoiminnasta annetun lain (957/2013) 5 §:ssä tarkoitettujen tarkastusten ja katsastustehtävien vähäisten osien suorittamisesta muualla kuin katsastustoimipaikalla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määräaikaiskatsastusvelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ajoneuvolain 53 §:ssä tarkoitettu määräaikaiskatsastusvelvollisuus koskee autoja (M- ja N-luokan ajoneuvot), kevyitä nelipyöriä (L6e-luokan ajoneuvot), raskaita nelipyöriä (L7e-luokan ajoneuvot), luvanvaraisessa tavaraliikenteessä käytettäviä T1b-, T2b- ja T3b-luokan traktoreita sekä O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>-, O<sis1:AlaindeksiTeksti>3</sis1:AlaindeksiTeksti>- ja O<sis1:AlaindeksiTeksti>4</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokan ajoneuvoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Määräaikaiskatsastusvelvollisuus ei kuitenkaan koske hinattavaa laitetta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määräaikaiskatsastuksen aikaväli</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ajoneuvot, joita 2 §:n mukaan koskee määräaikaiskatsastusvelvollisuus, on esitettävä määräaikaiskatsastukseen seuraavasti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) linja- ja kuorma-autot (M<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>-, M<sis1:AlaindeksiTeksti>3</sis1:AlaindeksiTeksti>-, N<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>- ja N<sis1:AlaindeksiTeksti>3</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokka), O<sis1:AlaindeksiTeksti>3</sis1:AlaindeksiTeksti>- ja O<sis1:AlaindeksiTeksti>4</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokan perävaunut sekä ambulanssit ensimmäisen kerran viimeistään vuoden kuluttua ajoneuvon käyttöönottopäivästä ja sen jälkeen viimeistään vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) sellaiset henkilöautot (M<sis1:AlaindeksiTeksti>1</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokka), pakettiautot (N<sis1:AlaindeksiTeksti>1</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokka), kevyet nelipyörät (L6e-luokka) sekä raskaat nelipyörät (L7e-luokka), joita käytetään taksiliikenteessä, viimeistään vuoden kuluttua käyttöönotosta ja sen jälkeen viimeistään vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta; jos käyttöönotosta on kuitenkin kulunut yli vuosi ennen taksiliikenteen aloittamista, ajoneuvo on katsastettava ennen taksiliikenteen aloittamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luvanvaraisessa tavaraliikenteessä käytettävät T1b-, T2b- ja T3b-luokan traktorit ensimmäisen kerran viimeistään neljän vuoden kuluttua ajoneuvon käyttöönottopäivästä ja sen jälkeen viimeistään kahden vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) muut kuin 2 kohdassa tarkoitetut henkilöautot ja muut M<sis1:AlaindeksiTeksti>1</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokan ajoneuvot kuin ambulanssit, pakettiautot (N<sis1:AlaindeksiTeksti>1</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokka) sekä raskaat nelipyörät (L7e-luokka) ensimmäisen kerran viimeistään neljän vuoden kuluttua ajoneuvon käyttöönottopäivästä ja sen jälkeen viimeistään kahden vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta, yli kymmenen vuoden kuluttua käyttöönottopäivästä kuitenkin viimeistään vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) muut kuin 2 kohdassa tarkoitetut kevyet nelipyörät (L6e-luokka) ensimmäisen kerran viimeistään kolmen vuoden kuluttua ajoneuvon käyttöönottopäivästä ja sen jälkeen viimeistään kahden vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta, yli viiden vuoden kuluttua käyttöönottopäivästä kuitenkin viimeistään vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokan perävaunut ensimmäisen kerran viimeistään kalenterivuoden loppuun mennessä sinä vuonna, jolloin käyttöönottopäivästä on kulunut kaksi vuotta, ja sen jälkeen kahden vuoden välein kalenterivuoden loppuun mennessä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) muut kuin luvanvaraisessa liikenteessä käytettävät museoajoneuvot viimeistään neljän vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) 1, 4 ja 5 kohdassa tarkoitetut moottorikäyttöiset ajoneuvot, joita käytetään muussa kuin luvanvaraisessa liikenteeessä, kuitenkin viimeistään kahden vuoden kuluttua edellisestä katsastuksesta, jos edellinen katsastus on suoritettu sen jälkeen, kun ajoneuvon käyttöönottovuoden päättymisestä on kulunut 40 vuotta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Rekisteröintikatsastus, jonka yhteydessä on suoritettu ajoneuvojen hyväksynnästä annetun valtioneuvoston asetuksen (1244/2002) 21 §:ssä tarkoitettujen määräaikaiskatsastuksessa tarkastettaviksi säädettyjen kohteiden kunnon tarkastus tai todettu vastaava tarkastus suoritetuksi ETA-valtiossa, oikeuttaa käyttämään ajoneuvoa liikenteessä ajoneuvon kunnon tarkastuksen ajankohtaa seuraavaan 1 momentin mukaisesti määräytyvään viimeiseen katsastuspäivään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määräaikaiskatsastuksen ajankohta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ajoneuvon saa esittää määräaikaiskatsastukseen vapaasti valittavana ajankohtana, kuitenkin viimeistään 3 §:n 1 momentin mukaisena viimeisenä katsastuspäivänä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Poiketen siitä, mitä 3 §:n 1 momentin 1–5, 7 ja 8 kohdassa säädetään, ajoneuvon seuraavan määräaikaiskatsastuksen viimeinen katsastuspäivä ei muutu, jos se on hyväksytty määräaikaiskatsastuksessa enintään 30 vuorokautta ennen mainittujen kohtien mukaista viimeistä katsastuspäivää.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos liikennekäyttöön otettu ajoneuvo on pidetty tilapäisesti ulkomailla 2 momentissa tarkoitetun 30 vuorokauden ajanjakson ja jos todistus tai muu luotettava selvitys ulkomailla olosta pidetään ajossa mukana, ajoneuvo voidaan poiketen siitä, mitä 1 momentissa säädetään, esittää määräaikaiskatsastukseen kuukauden kuluessa siitä, kun ajoneuvo tuodaan Suomeen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos ajoneuvon käyttöönottopäivää ei ole merkitty rekisteröintitodistukseen, ajoneuvo on katsastettava rekisteritunnuksen viimeisen numeron perusteella määräytyvän kalenterikuukauden loppuun mennessä seuraavan taulukon mukaisesti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <tau:table>
                <tau:tgroup colsep="1" cols="2" rowsep="1">
                  <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*"/>
                  <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*"/>
                  <tau:tbody>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>Numero</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>Kalenterikuukausi</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>tammikuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>helmikuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>maaliskuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>huhtikuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>kesäkuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>elokuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>syyskuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>8</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>lokakuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>9</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>marraskuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                    <tau:row>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>0</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                      <tau:entry>
                        <sis:KappaleKooste>joulukuu</sis:KappaleKooste>
                      </tau:entry>
                    </tau:row>
                  </tau:tbody>
                </tau:tgroup>
              </tau:table>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikeus käyttää katsastamatonta ajoneuvoa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ajoneuvoa, jota ei ole 3 tai 4 §:ssä tarkoitettuna aikana hyväksytty määräaikaiskatsastuksessa, saa käyttää liikenteessä vain sen kuljettamiseksi erikseen varattuna aikana katsastukseen, jollei 7 §:n 4 momentista tai 10 §:stä muuta johdu.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ajoneuvolain 75 tai 85 §:n mukaisesti käyttökiellossa olevaa ajoneuvoa saa käyttää liikenteessä vain sen kuljettamiseksi sille erikseen varattuna aikana katsastukseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Liikennekäytöstä poistetun ajoneuvon katsastus ja käyttö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikennekäytöstä poistettua ajoneuvoa, jossa rekisterikilvet ovat kiinnitettyinä, saa käyttää liikenteessä siirrettäessä ajoneuvo sille erikseen varattuna aikana katsastukseen ja välittömästi katsastuksesta paikkaan, jossa ajoneuvoa säilytetään tai ajoneuvo voidaan korjata. Jos tällainen liikennekäytöstä poistettu ajoneuvo määrätään katsastuksessa ajokieltoon, ajoneuvon käyttöön sovelletaan 10 §:n 2 momenttia. Mitä 10 §:n 1 momentissa säädetään oikeudesta käyttää liikenteessä määräaikaiskatsastuksessa hylättyä ajoneuvoa, ei kuitenkaan sovelleta liikennekäytöstä poistettuun ajoneuvoon.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määräaikaiskatsastuksen keskeyttäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sen lisäksi, mitä ajoneuvolain 52 ja 55 §:ssä säädetään, määräaikaiskatsastus on keskeytettävä, jos ilmenee, että ajoneuvo on mainitun lain 61 §:n mukaisesti esitettävä muutoskatsastukseen. Tällöin ajoneuvo on esitettävä muutoskatsastukseen kuukauden kuluessa keskeyttämisestä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Katsastusta keskeyttämättä saadaan määräaikaiskatsastuksessa oikaista ajoneuvon rekisteritietojen vähäinen, todennäköisesti rekisteröinnissä syntynyt virhe sekä korjata sellaiset tiedot, joiden muuttaminen ei edellytä muutoskatsastusta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Määräaikaiskatsastus on keskeytettävä myös, jos tietoyhteys liikenneasioiden rekisteriin ei ole käytettävissä taikka jos katsastusta ei sään tai vastaavien olojen vuoksi taikka muusta ajoneuvon katsastukseen esittäneestä riippumattomasta syystä voida suorittaa loppuun eikä perusteita katsastuksen hylkäämiselle tai ajokiellon määräämiselle ole.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos ajoneuvon katsastus joudutaan keskeyttämään 1 tai 3 momentissa tarkoitetusta ajoneuvon katsastukseen esittäneestä riippumattomasta syystä, ajoneuvoa saa käyttää liikenteessä enintään kahden viikon ajan 3 ja 4 §:ssä säädetyn katsastusajan päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Keskeytetty määräaikaiskatsastus tai jälkitarkastus saadaan suorittaa loppuun enintään kuukauden kuluessa määräaikaiskatsastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ajokieltoon määrääminen määräaikaiskatsastuksessa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Määräaikaiskatsastuksessa määrätty ajokielto osoitetaan tarralla, jonka ajoneuvon katsastaja kiinnittää helposti havaittavaan paikkaan ajoneuvossa. Tarraa ei saa poistaa tai peittää ennen kuin ajoneuvo on määräaikaiskatsastuksessa hyväksytty tai ajoneuvolain 56 §:n 2 momentissa tarkoitetun merkittävän ympäristöhaitan vuoksi määrätty ajokielto poistettu katsastuksessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jälkitarkastuksen sisältö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jälkitarkastuksessa tarkastetaan ajoneuvosta ne tarkastuskohteet, joissa määräaikaiskatsastuksessa tai edellisessä jälkitarkastuksessa on todettu vikoja tai puutteellisuuksia.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos jälkitarkastuksessa epäillään ajoneuvon muissa kuin 1 momentissa tarkoitetuissa tarkastuskohteissa olevan sellainen vika tai puutteellisuus, jonka vuoksi ajoneuvo olisi ajoneuvolain 56 §:n tai tämän asetuksen 8 §:n nojalla määrättävä ajokieltoon, jälkitarkastuksessa on tarkastettava myös tällainen tarkastuskohde.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikeus käyttää määräaikaiskatsastuksessa hylättyä ajoneuvoa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos 3 tai 4 §:ssä tarkoitettuna katsastusaikana katsastukseen esitetty ajoneuvo hylätään määräaikaiskatsastuksessa ajokieltoa määräämättä, ajoneuvoa saa käyttää liikenteessä enintään kahden kuukauden ajan määräaikaiskatsastuksessa hylkäämisestä. Ajoneuvossa todetut hylkäämisen aiheuttaneet viat ja puutteellisuudet on kuitenkin korjattava mahdollisimman pian. Jos ajoneuvoa ei edellä tarkoitettuna aikana hyväksytä jälkitarkastuksessa tai määräaikaiskatsastuksessa, ajoneuvoa saa käyttää liikenteessä vain sen kuljettamiseksi korjattuna sille varattuna aikana katsastukseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Katsastustoimipaikka voi antaa määräaikaiskatsastuksessa ajokieltoon määrätylle ajoneuvolle tai 3 tai 4 §:ssä tarkoitetun katsastusajan jälkeen katsastuksessa hylätylle ajoneuvolle todistuksen, joka oikeuttaa ajoneuvon kuljettamiseen lähimpään paikkaan, jossa korjaus voidaan tarkoituksenmukaisesti suorittaa, ja korjauksen jälkeen uudelleen katsastettavaksi. Todistuksessa on mainittava, minne ja miten ajoneuvon saa kuljettaa sekä kuinka kauan todistus on voimassa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määräaikaiskatsastuksesta rekisteriin talletettavat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Määräaikaiskatsastuksesta katsastustoimipaikan on talletettava liikenneasioiden rekisteriin ajoneuvon hyväksymiseen ja hylkäämiseen, ajokieltoon määräämiseen, muutoskatsastukseen määräämiseen sekä määräaikaiskatsastusten keskeyttämiseen liittyviä tietoja sekä ajoneuvon matkamittarin lukema katsastushetkellä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakokaasupäästöjen, jarrujärjestelmien, kytkentälaitteiden ja nopeudenrajoittimien tarkastuspaikka</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ajoneuvojen katsastustoiminnasta annetun lain 5 §:n 1 momentissa tarkoitettu tarkastuspaikka saa tämän pykälän 2 momentissa säädetyin edellytyksin suorittaa:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) pakokaasupäästöjen tarkastuksen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ajoneuvon ja ajoneuvoyhdistelmän paineilmajarrujen suorituskyvyn ja jarrutehon tarkastuksen sekä siihen kuuluvan jarrujen yhteensovittamisen tarkastuksen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) kytkentälaitteen tarkastuksen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) nopeudenrajoittimen toiminnan tarkastuksen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Pakokaasupäästöjen, kytkentälaitteen ja nopeudenrajoittimen tarkastuspaikan on tehtävä ennen toiminnan aloittamista ilmoitus Liikenne- ja viestintävirastolle. Edellä 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetun tarkastuksen saa suorittaa vain tarkastuspaikka, joka on liikennetarvikkeiden kaupasta, asennuksesta ja korjauksesta annetun valtioneuvoston asetuksen (1196/2018) 3 §:ssä tarkoitetun A-luvan haltija.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetusta tarkastuksesta on annettava tarkastuksen tuloksen osoittava todistus esitettäväksi katsastuksessa. Todistuksessa on oltava vähintään ajoneuvon yksilöintitiedot, tiedot tarkastuspaikasta, päiväys sekä tarkastajan allekirjoitus ja nimenselvennys. Pakokaasupäästöjen tarkastuksesta annettavasta todistuksesta on käytävä lisäksi ilmi mittalaitteen tulostamat, mittauksessa käytetyt pyörintänopeudet sekä muut vastaavat pakokaasupäästöjen tarkastamista koskevat tiedot, joista voidaan todeta, että tarkastuksessa on noudatettu pakokaasupäästöjen tarkastamista koskevia määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos pakokaasupäästöjen tai paineilmajarrujen tarkastuksista taikka nopeudenrajoittimen toiminnan tarkastuksesta on katsastukseen mennessä kulunut enemmän kuin kolme kuukautta tai sitä ei ole suoritettu lainkaan, tarkastus suoritetaan katsastuksen yhteydessä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos Liikenne- ja viestintävirasto on ajoneuvojen katsastustoiminnasta annetun lain 5 §:n 3 momentin nojalla päättänyt, ettei tarkastuspaikan suorittamia tarkastuksia hyväksytä, tarkastuspaikan antamaa todistusta ei pidetä hyväksyttävänä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Katsastuksessa voidaan suorittaa pakokaasupäästöjen ja paineilmajarrujen tarkastuksia sekä nopeudenrajoittimen toiminnan tarkastuksia tarkastuspaikan mittausten tai tarkastusten oikeellisuuden toteamiseksi, jolloin katsastuksessa suoritettu tarkastus on ratkaiseva. Katsastuksessa voidaan tarkastaa myös kytkentälaite.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvontakatsastus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valvontakatsastukseen sovelletaan, mitä 7–10 §:ssä säädetään määräaikaiskatsastuksesta. Poliisi-, tulli- tai rajavartiomies voi määrätä valvontakatsastuksen tarkastuskohteet. Valvontakatsastukseen määrännyt tekee tästä merkinnän katsastus- tai rekisteröintitodistukseen taikka tallettaa sitä koskevan tiedon liikenneasioiden rekisteriin. Katsastustoimipaikan on talletettava liikenneasioiden rekisteriin valvontakatsastuksesta ajoneuvon ajokieltoon liittyvät tiedot ja ajoneuvon matkamittarin lukema katsastushetkellä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ajoneuvo on hylättävä valvontakatsastuksessa, jos ajoneuvoa ei voida luotettavasti yksilöidä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valvontakatsastus ei korvaa määräaikaiskatsastusta. Jos valvontakatsastukseen määrätylle ajoneuvolle suoritetaan määräaikaiskatsastus, ajoneuvon hyväksyminen määräaikaiskatsastuksessa korvaa valvontakatsastuksen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tekninen tienvarsitarkastus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ajoneuvon tekninen tienvarsitarkastus voi sisältää:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) pysähtyneenä olevan ajoneuvon kunnon silmämääräisen tarkastuksen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ajoneuvon teknisen kunnon, katsastusten suorittamisen ja muiden säännösten mukaisuuden osoittavien asiakirjojen tarkastuksen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ajoneuvon teknisen kunnon tarkastuksen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettuun tarkastukseen sovelletaan unionissa liikennöivien hyötyajoneuvojen liikennekelpoisuutta koskevista teknisistä tienvarsitarkastuksista ja direktiivin 2000/30/EY kumoamisesta annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivin 2014/47/EU 10 artiklan 3 kohtaa ja liitettä II. Teknisen tienvarsitarkastuksen suorittajan on otettava huomioon kuljettajan mahdollisesti esittämä viimeisin määräaikaiskatsastusta koskeva todistus ja teknistä tienvarsitarkastusta koskeva raportti. Teknisen tienvarsitarkastuksen suorittaja voi lisäksi ottaa huomioon kuljettajan esittämän muunkin ajoneuvon kuntoa osoittavan todistuksen. Jos todistus tai raportti osoittaa, että jokin tarkastuskohde on tarkastettu kolmen edellisen kuukauden aikana, kyseistä kohdetta ei tarkasteta uudelleen ilman perusteltua syytä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos poliisi-, tulli- tai rajavartiomies on ajoneuvolain 84 §:n 1 momentissa tarkoitetulla tavalla määrännyt ajan, jonka kuluessa ajoneuvossa todettu puutteellisuus on korjattava, puutteellisuudesta ja sen korjausajasta on tehtävä merkintä katsastus- tai rekisteröintitodistukseen taikka liikenneasioiden rekisteriin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Raportti teknisestä tienvarsitarkastuksesta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Hyötyajoneuvon kuljettajalle teknisestä tienvarsitarkastuksesta annettavasta raportista on käytävä ilmi vähintään 14 §:n 2 momentissa mainitun direktiivin liitteessä IV tarkoitetut asiat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikenne- ja viestintävirasto vahvistaa 1 momentissa tarkoitetun raportin lomakkeen kaavan ja vastaa siitä, että lomakkeita on teknisten tienvarsitarkastusten suorittajien saatavilla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Katsastamattoman ja epäkuntoisen ajoneuvon käytön estäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos poliisi-, tulli- tai rajavartiomies on ajoneuvolain 84 §:ssä tarkoitetulla tavalla estänyt rakenteeltaan, varusteiltaan tai kunnoltaan puutteellisen taikka katsastamattoman ajoneuvon käytön liikenteessä ja määrännyt ajoneuvon ajokieltoon, hänen on tehtävä katsastus- tai rekisteröintitodistukseen taikka liikenneasioiden rekisteriin ajokieltoa koskeva merkintä. Viranomaisen haltuunsa ottama rekisteröintitodistus tai haltuunsa ottamat rekisterikilvet on toimitettava ajoneuvon omistajan tai haltijan ilmoittamaan katsastustoimipaikkaan, jonka on viipymättä merkittävä ajokielto liikenneasioiden rekisteriin tai ilmoitettava siitä Liikenne- ja viestintävirastolle. Hyväksytyn katsastuksen jälkeen rekisteröintitodistus ja rekisterikilvet on jälleen luovutettava ajoneuvon omistajalle tai haltijalle, jollei ole olemassa muuta ajoneuvolain 84 §:ssä tarkoitettua perustetta, jonka vuoksi rekisteröintitodistus ja rekisterikilvet on otettu tai voidaan ottaa pois.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tieto ajokiellon päättymisestä on talletettava viipymättä liikenneasioiden rekisteriin tai siitä on ilmoitettava Liikenne- ja viestintävirastolle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos ajoneuvon käyttö on estetty 1 momentissa tarkoitetulla tavalla, poliisi-, tulli- ja rajavartiomies voi antaa todistuksen, jossa annetaan lupa ajoneuvon kuljettamiseen säilytettäväksi taikka korjattavaksi lähimpään paikkaan, jossa korjaus voidaan tarkoituksenmukaisesti suorittaa, ja korjauksen jälkeen katsastettavaksi sille erikseen tilattuna aikana. Todistuksessa on mainittava, minne ja miten ajoneuvon saa kuljettaa sekä kuinka kauan todistus on voimassa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jollei viranomaisen 1 momentissa tarkoitetulla tavalla haltuunsa ottamaa rekisteröintitodistusta tai haltuunsa ottamia rekisterikilpiä noudeta katsastustoimipaikasta kolmen kuukauden kuluessa haltuunotosta, rekisteröintitodistus ja rekisterikilvet tuhotaan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teknisiä tienvarsitarkastuksia koskeva tietojen vaihto ja muu yhteistyö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Poliisin, Tullin ja Rajavartiolaitoksen on viipymättä ilmoitettava Ahvenanmaan maakunnassa tai muussa ETA-valtiossa kuin Suomessa rekisteröidyn tai käyttöön otetun hyötyajoneuvon vakavista vioista ja puutteellisuuksista Liikenne- ja viestintävirastolle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikenne- ja viestintävirasto, poliisi, Tulli, Rajavartiolaitos ja tarkastuksia suorittavat katsastustoimipaikat sopivat keskenään teknisten tienvarsitarkastusten tilastoinnista ja teknisiä tienvarsitarkastuksia koskevien muiden kuin 1 momentissa tarkoitettujen tietojen toimittamisesta Liikenne- ja viestintävirastolle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikenne- ja viestintävirasto toimittaa 14 §:n 2 momentissa mainitun direktiivin 20 artiklassa tarkoitetut tiedot Euroopan komissiolle ja 18 artiklan mukaiset tiedot ajoneuvon rekisteröintijäsenvaltion yhteyspisteelle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ulkomailla ja Ahvenanmaan maakunnassa rekisteröidyiltä ajoneuvoilta edellytettävä katsastus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ahvenanmaan maakunnassa tai muussa ETA-valtiossa kuin Suomessa rekisteröidyn tai käyttöön otetun ajoneuvon tulee olla katsastettu moottoriajoneuvojen ja niiden perävaunujen määräaikaiskatsastuksista sekä direktiivin 2009/40/EY kumoamisesta annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivin 2014/45/EU mukaisesti, jos ajoneuvoa käytetään liikenteessä Suomessa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Wienissä 8 päivänä marraskuuta 1968 allekirjoitettavaksi avattua tieliikennettä koskevaa yleissopimusta täydentävään eurooppalaiseen sopimukseen (SopS 32/1986) ja pyörillä varustettujen ajoneuvojen määräajoin toistettavien katsastusten yhdenmukaisten ehtojen hyväksymisestä sekä näiden katsastusten vastavuoroisesta tunnustamisesta tehtyyn sopimukseen (SopS 35/2001) liittyneessä muussa valtiossa kuin ETA-valtiossa rekisteröidyn tai käyttöön otetun ajoneuvon tulee olla katsastettu mainittujen sopimusten mukaisesti, jos ajoneuvoa käytetään liikenteessä Suomessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 14 päivänä toukokuuta 2020.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan liikenteessä käytettävien ajoneuvojen liikennekelpoisuuden valvonnasta annettu valtioneuvoston asetus (1245/2002), jäljempänä <saa:SaadosKursiiviKooste>kumottu asetus</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Siirtymäsäännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Museoajoneuvojen, O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>-luokan perävaunujen sekä ajoneuvojen, joiden käyttöönottovuoden päättymisestä on asetuksen voimaan tullessa kulunut 40 vuotta, asetuksen voimaantuloa seuraavan määräaikaiskatsastuksen viimeinen katsastuspäivä määräytyy kumotun asetuksen mukaisesti, jonka jälkeen sovelletaan tämän asetuksen säännöksiä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 19 päivänä joulukuuta 2019</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Liikenne- ja viestintäministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Timo Harakka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Erityisasiantuntija</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Aino Still</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
