<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>800</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Suomen Pankin vuoden 1986 sarjan viidensadan ja kymmenen markan setelin selitelmistä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:MuuSaados>
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Suomen Pankin päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>Suomen Pankin vuoden 1986 sarjan viidensadan ja kymmenen markan setelin selitelmistä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:SisaltoMuuSaados>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan pankkivaltuusmiehet ovat 30 päivänä maaliskuuta 1962 annetun rahalain (276/62) 5§:n ja 21 päivänä joulukuuta 1925 annetun Suomen Pankin ohjesäännön (365/25) 17§:n 1 momentin 4 kohdan, sellaisena kuin se on 28 päivänä joulukuuta 1962 annetussa laissa (678/62), nojalla tehneet päätöksen vuoden 1986 sarjan viidensadan ja kymmenen markan setelin selitelmistä, jotka ovat näin kuuluvia:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>SUOMEN PANKIN VUODEN 1986 SARJAN VIIDENSADAN MARKAN SETELIN SELITELMÄ </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Koko: 69 mm x 142 mm.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>100 kappaleen nipun paksuus muotokuvan kohdalta n. 11 mm.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Paperi: Yleisväriltään valkoinen, kevyesti punertavaksi sävytetty, pinnalla tumman sinisiä tunnuskuituja. Keskiviivan oikealla puolella on pystysuorassa varmuuslanka. Oikeassa laidassa on vesileimana Elias Lönnrotin muotokuva ja teknistä valvontaa varten täpläkuvioita.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Painatus:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Etusivu </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Setelin yleisväritys on punainen. Vasemmassa laidassa on Elias Lönnrotin kookas muotokuva tumman ruskeaa kaiverruspainatusta. Kuva koostuu vaakasuorista aaltoviivoista.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Tumman ruskeaa kaiverruspainatusta on myös:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>-Oikealla ylhäällä teksti "VIISISATAA MARKKAA" ja alhaalla "SUOMEN PANKKI".</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>-Alimpana allekirjoitukset ja niiden oikealla puolella kaksi rengasta setelin tunnistamista varten.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>-Vasemmalla ylhäällä setelimallin vuosiluku 1986 ja alhaalla muotokuvan oikealla puolella teksti "ELIAS LÖNNROT 1802-1884".</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Keskellä on n. 19 mm korkea arvomerkintä 500, joka on painettu vasemmalta ja alareunasta tumman ruskealla, oikealta ja yläreunasta tumman punaisella.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Vasemmassa laidassa on n. 12 mm leveä valkoinen alue. Sen alaosassa on paperin värisellä kaiverruspainatuksella kuvio, jonka keskeltä erottuu setelin pintaa pitkin valon suuntaan katsottaessa kirjain "D".</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Pohjapainatus on vasemmalla voimakkaan punainen viivakuvio, joka oikeaa laitaa kohden ohenee ja vaalenee kellertäväksi ja vaalean siniharmaaksi. Keskiosassa on 5 pystysuoraa valkoista viivaa. Muotokuvan takaa ja tekstin alta hahmottuu viisikielinen kantele punaoranssina ja keltaisena.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Oikealla ylhäällä on keltainen kolmio, joka valoa vasten katsottaessa kohdistuu takasivulla olevaan suurempaan kolmioon.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Setelin numero on painettu mustalla: vasemmalla valkoiselle alueelle pystysuoraan ja oikealla alareunaan vaakasuoraan.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Takasivu </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Takasivun yleissävy on voimakkaan ruskean punainen. Sen kuva-aiheena on mäntymetsä ja järvimaisema. Metsän keskellä kulkee tie. Vasemmalla on harmaalla kuvattuna saaria. Metsä ja saaret heijastuvat järven tyyneen veteen aamu-usvassa. Alhaalla on rantapensaikkoa kuvaava viivakuvio.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Yläreunassa on vaakunaleijona ja teksti "SUOMEN PANKKI FINLANDS BANK" ja alhaalla "Viisisataa markkaa Femhundra mark", jotka kaikki on painettu harmaalla. Keskellä alhaalla on n. 19 mm korkea tummalla varjostettu arvomerkintä 500, joka muuttuu oikeasta reunasta ruskean punaiseksi. Oikeassa yläkulmassa on arvomerkintä valkoisella.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>SUOMEN PANKIN VUODEN 1986 SARJAN KYMMENEN MARKAN SETELIN SELITELMÄ </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Koko: 69 mm x 142 mm.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>100 kappaleen nipun paksuus muotokuvan kohdalta n. 10 mm.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Paperi: Yleisväriltään valkoinen, kevyesti sinertäväksi sävytetty, pinnalla vihreitä tunnuskuituja. Oikeassa laidassa on vesileimana Paavo Nurmen muotokuva, joka toistuu pystysuorassa rivissä. Muotokuvan oikealla puolella on teknistä valvontaa varten täpläkuvioita.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Painatus:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Etusivu </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Setelin yleisväritys on kirkkaan sininen. Vasemmassa laidassa on Paavo Nurmen kookas muotokuva tumman sinistä kaiverruspainatusta. Kuva koostuu vaakasuorista aaltoviivoista.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Tumman sinistä kaiverruspainatusta on myös:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>-Oikealla ylhäällä teksti "KYMMENEN MARKKAA" ja alhaalla "SUOMEN PANKKI".</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>-Alimpana allekirjoitukset ja niiden oikealla puolella vaakasuorassa viisi rengasta setelin tunnistamista varten. </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>- Vasemmalla ylhäällä setelimallin vuosiluku 1986 ja alhaalla muotokuvan vasemmalla puolella teksti "PAAVO NURMI 1897-1973".</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Keskellä on n. 22 mm korkea arvomerkintä 10, joka on painettu tumman sinisellä paitsi oikeasta alareunasta vinottain vihreällä.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Vasemmassa laidassa on n. 12 mm leveä valkoinen alue. </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Pohjakuvio koostuu erisuuntaisista kaarevista viivoista, jotka oikealle siirryttäessä muuttavat väriään tumman sinisestä vaalean siniseksi ja vaalean sinisestä harmaaksi. Keskeltä oikealle viivat myötäilevät juoksijan vartaloprofiilia.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Setelin numero on painettu mustalla: vasemmalla valkoiselle alueelle pystysuoraan ja oikealla alareunaan vaakasuoraan.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Takasivu</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Takasivun yleissävy on sininen. Keskiviivan oikealla puolella on Helsingin olympiastadionin tornin ja alareunassa stadionin rakennuksen hahmo.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Pohjapainatus esittää stadionin muotoa ylhäältä katsottuna. Painatus on sinistä ja vihreää viivoitusta, joka vasenta laitaa kohden ohenee ja vaalenee oikean laidan voimakkaan sinisestä väristä. Keskellä on stadionin nurmikkoa kuvaava vihreä alue.</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Yläreunassa on vaakunaleijona ja teksti "SUOMEN PANKKI FINLANDS BANK" ja vasemmalla alhaalla teksti "Kymmenen markkaa Tio mark", jotka kaikki on painettu tumman sinisellä. Keskellä alhaalla on n. 21 mm korkea tummalla varjostettu arvomerkintä 10. Oikeassa yläkulmassa on arvomerkintä valkoisella.</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:SisaltoMuuSaados>
    </saa:MuuSaados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 11 päivänä syyskuuta 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi1:JohdantoTeksti>SUOMEN PANKKI </asi1:JohdantoTeksti>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:SukuNimi>Rolf Kullberg </org1:SukuNimi>
        <org1:LisatietoTeksti>johtokunnan puheenjohtaja </org1:LisatietoTeksti>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:SukuNimi>Ele Alenius </org1:SukuNimi>
        <org1:LisatietoTeksti>johtokunnan jäsen</org1:LisatietoTeksti>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
