<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>183</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Teletoimintalaki </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Hallituksen esitys 60/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Liikennevaliok. miet. 4/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Suuren valiok. miet. 201/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Teletoimintalaki </saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teletoiminnassa on noudatettava, mitä tässä laissa säädetään. Televerkon osana olevien radiolaitteiden hallussapidosta ja käytöstä on lisäksi voimassa, mitä siitä on erikseen säädetty.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtion viraston tai laitoksen oikeudesta harjoittaa teletoimintaa omaa tarvettaan varten säädetään asetuksella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tämä laki ei koske:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) teletoiminnan harjoittamista omaa tarvetta varten asianomaisen hallinnassa olevalla yhtenäisellä alueella;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) radiolaitteiden käyttöä yleisradiolähetystoimintaan tahi muuhun kuin yleiseen teletoimintaan, ellei niiden avulla ole muodostettu kiinteää yhteyttä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) puolustusvoimien ja rajavartiolaitoksen teletoimintaa; eikä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) merkitykseltään vähäistä teletoimintaa sen mukaan kuin asetuksella tarkemmin säädetään.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Sen estämättä, mitä 3 momentissa on säädetty, sovelletaan 20§:n säännöksiä momentin 1, 2 ja 4 kohdassa tarkoitettuun toimintaan. Lain 20§:ää sovelletaan myös kohdassa 3 tarkoitettua teletoimintaa varten olevien verkkojen ja yleisen televerkoston välisiin liitäntöihin sekä jos kohdassa 3 tarkoitettu teletoiminta aiheuttaa häiriötä yleisessä televerkostossa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmiä </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä laissa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>teletoiminnalla </saa:SaadosKursiiviKooste>televerkkojen rakentamista ja ylläpitoa sekä teleliikenteen hoitoa niissä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2)<saa:SaadosKursiiviKooste>televerkolla </saa:SaadosKursiiviKooste>siirtojohtojen sekä muiden telelaitteiden ja -rakenteiden muodostamaa kokonaisuutta, jossa voidaan sähkömagneettisten aaltojen avulla välittää puheluja ja muita viestejä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3)<saa:SaadosKursiiviKooste>yleisellä teletoiminnalla </saa:SaadosKursiiviKooste>teletoimintaa, jossa televerkon käyttäjiä ei ole rajoitettu;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4)<saa:SaadosKursiiviKooste>telelaitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> posti- ja telelaitosta sekä sellaista muuta yleisen teletoiminnan harjoittajaa, jonka velvollisuutena on hoitaa toimialueellaan teletoimintaa osana valtakunnan yleistä televerkostoa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5)<saa:SaadosKursiiviKooste>telepäätelaitteella</saa:SaadosKursiiviKooste> televerkon liittymään kytkettävää laitetta tai sen osaa, joka mahdollistaa televiestinnän; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6)<saa:SaadosKursiiviKooste>televiestinnällä </saa:SaadosKursiiviKooste>viestin välittämistä telepäätelaitteiden välillä televerkossa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teletoiminnan harjoittaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Televerkot </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yleistä teletoimintaa varten on televerkoista koostuva yleinen televerkosto. Tätä verkostoa on ylläpidettävä ja kehitettävä siten, että televiestinnän tarpeet tyydytetään maan kaikissa osissa taloudellisesti ja teknisesti tarkoituksenmukaisella tavalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yleisen televerkoston lisäksi voi olla erityisiä käyttäjäryhmiä palvelevia erillisverkkoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleinen teletoiminta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Yleistä teletoimintaa harjoittavat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) posti- ja telelaitos; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sellaiset suomalaiset yhteisöt, joille valtioneuvosto on myöntänyt siihen toimiluvan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teletoiminta erillisverkossa </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö voi myöntää Suomen kansalaiselle taikka suomalaiselle yhteisölle, laitokselle tai säätiölle luvan muun kuin yleisen teletoiminnan harjoittamiseen erillisverkossa. Luvan myöntämisessä on otettava huomioon kyseisen teletoiminnan vaikutus yleisen teletoiminnan harjoittamiseen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Poikkeukset luvanvaraisuudesta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oy Yleisradio Ab ei tarvitse toimilupaa kotimaiselle ohjelmansiirtoverkolleen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toimilupaa ei tarvita yksinomaan ohjelmien lähetys- ja jakelutoimintaan tarkoitettujen paikallisten verkkojen rakentamiseen ja ylläpitoon.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimiluvan ehdot </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitokselle myönnetään 4 §:n 2 kohdassa tarkoitettu toimilupa toistaiseksi. Muuhun teletoimintaan lupa myönnetään määräajaksi, enintään 15 vuodeksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitokselle myönnettävässä toimiluvassa määritellään telelaitoksen <saa:SaadosKursiiviKooste>toimialue </saa:SaadosKursiiviKooste>sekä ne siirtoyhteydet, joilla teletoimintaa ja yhdysliikennettä toisen telelaitoksen kanssa saadaan harjoittaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toimiluvassa asetettuja määräyksiä ja ehtoja voidaan muuttaa luvanhaltijan suostumuksella ja muutoinkin, milloin siihen on 3 §:n 1 momentissa mainittujen tavoitteiden kannalta erityinen peruste.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telelaitoksen yleiset velvollisuudet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksen on ylläpidettävä ja kehitettävä teletoimintaa toimialueellaan ja osana koko maan televerkostoa 3 §:n 1 momentin mukaisesti. Telelaitoksen on osaltaan huolehdittava siitä, että käyttäjillä on olosuhteet huomioon ottaen kohtuullisin ja tasapuolisin ehdoin riittävät, varmat ja turvalliset televiestintämahdollisuudet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitos on velvollinen osaltaan huolehtimaan televerkkonsa yhteenliittämisestä toisen telelaitoksen televerkkoon siten, että verkkoja voidaan käyttää liikenteeseen yleisessä televerkostossa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telelaitosten tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Telelaitoksen, jolle on myönnetty 4 §:n 2 kohdassa tarkoitettu toimilupa, tulee toimialueellaan ja toimiluvassa mainituilla siirtoyhteyksillään:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1)rakentaa ja ylläpitää johtoverkkoa ja paikalliskeskuksia, antaa näistä muodostuvasta televerkosta käyttäjille liittymiä sekä hoitaa mainitussa verkossa teleliikennettä; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2)huolehtia osaltaan yhdysliikenteestä muiden telelaitosten kanssa sekä osallistua muutoinkin yleisten televerkkojen rakentamiseen ja ylläpitoon.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Posti- ja telelaitoksen tulee huolehtia 1 momentissa mainituista telelaitoksen tehtävistä muualla kuin toimiluvan alaisten telelaitosten toimialueella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Posti- ja telelaitoksen asiana on lisäksi koko maassa:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1)rakentaa ja ylläpitää kaukojohtoverkkoa ja kaukokeskuksia samoin kuin muita erityisten valtakunnallisten televerkkojen välittömästi kaukoyhteyksiin liittyviä keskuksia sekä hoitaa niiden avulla teleliikennettä yhteistyössä toimiluvan alaisten telelaitosten kanssa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2)rakentaa ja ylläpitää Suomen ja ulkomaiden välistä televerkkoa; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3)harjoittaa muuta teletoimintaa liikenneministeriön määräämissä puitteissa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttäjän oikeudet ja velvollisuudet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jokaisella on oikeus liittyä yleisiin televerkkoihin ja vuokrata niistä verkon välityskyvyn sallimissa rajoissa kiinteitä yhteyksiä sekä käyttää niitä televiestintään joko omaan tarkoitukseensa tai edelleen käytettäväksi tarjoamalla. Käyttäjän muille tarjoama edelleenkäyttö ei kuitenkaan saa haitata yleisen teletoiminnan hoitamista. Käyttäjä voi liittyä telelaitoksen johtoverkon välityksellä paikalliskeskukseen tai, milloin se ei ole mahdollista, 9 §:n 3 momentin 1 kohdassa tarkoitettuun erityisen valtakunnallisen televerkon keskukseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö vahvistaa teleliittymien toimitusehtojen yleiset perusteet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yleisessä televerkossa saa käyttää vain verkkoonliittämisominaisuuksiltaan hyväksyttyjä <saa:SaadosKursiiviKooste>(tyyppihyväksyntä)</saa:SaadosKursiiviKooste> ja toimintakunnossa olevia telepäätelaitteita. Tyyppihyväksynnästä säädetään 21 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksella on oikeus sulkea liittymä, jos liittymän haltija laiminlyö asianomaiselle tai muulle telelaitokselle liittymästä tulevien maksujen suorittamisen taikka rikkoo 2 momentissa tarkoitettuja toimitusehtoja tai mitä 3 momentissa on säädetty.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telekaapelien sijoittaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikeus telekaapelin sijoittamiseen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikeudesta sijoittaa telekaapeli toisen maalle yhdyskunnan tai kiinteistön tarpeita varten on säädetty erikseen. Tämän lisäksi oikeus telekaapelin sijoittamiseen voidaan perustaa telelaitoksen telekaapelien rakentamista varten laatimaan reittisuunnitelmaan siten kuin jäljempänä tässä luvussa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Reittisuunnitelman laatiminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 11 §:ssä tarkoitetussa reittisuunnitelmassa on otettava huomioon voimassa oleva kaavoitus ja mahdollisuuksien mukaan myös muut alueiden käyttöä koskevat suunnitelmat. Telekaapelit on mahdollisuuksien mukaan sijoitettava käyttäen yleisistä teistä annetussa laissa (243/54) tarkoitettuja tiealueita ja kaavoitusalueiden jakolaissa (101/60) tarkoitettuja yleisiä alueita. Suunnitelma on laadittava siten, ettei telekaapelien rakentamisesta ja kunnossapidosta aiheudu haittaa tai vahinkoa, joka on kohtuullisin kustannuksin vältettävissä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiedottaminen ja kuuleminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksen on saatettava reittisuunnitelma tiedoksi asianomaisessa kunnassa noudattaen, mitä julkisista kuulutuksista annetussa laissa (34/25) on säädetty.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksen on lisäksi julkaistava reittisuunnitelmaa koskeva ilmoitus paikkakunnalla yleisesti leviävässä sanomalehdessä ja lähetettävä suunnitelma tiedoksi asianomaisille kiinteistönomistajille ja muille, joiden etua tai oikeutta suunnitelma koskee ja joiden osoitteet ovat tiedossa. Ilmoituksessa on mainittava ne kiinteistöt, joita suunnitelma koskee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Reittisuunnitelmasta on myös hankittava lausunto asianomaisilta viranomaisilta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muistutus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kiinteistön omistajalla ja muulla, jonka etua tai oikeutta suunnitelma koskee, on oikeus tehdä kunnan rakennuslautakunnalle muistutus 30 päivän kuluessa suunnitelman 13 §:n 1 momentin mukaisesta julkipanosta. Julkipanossa ja 13 §:n 2 momentissa tarkoitetussa ilmoituksessa on mainittava tämä oikeus muistutuksen tekoon ja päivä, jona muistutus on viimeistään tehtävä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos muistutus on tehty eikä siitä mahdollisesti aiheutuvista toimenpiteistä voida sopia telelaitoksen ja muistutuksen tekijän kesken, sijoittamista koskevan erimielisyyden ratkaisee rakennuslautakunta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennuslautakunta voi päätöksessään määrätä, että päätöstä on noudatettava ennen kuin se on saanut lainvoiman. Jos päätöksestä on valitettu, valitusviranomainen voi kuitenkin kieltää päätöksen täytäntöönpanon, kunnes valitus on ratkaistu.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakentamisoikeus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksella on oikeus 14 §:n mukaan täytäntöönpanokelpoisen reittisuunnitelman nojalla ryhtyä telekaapelireitillä tarvittavien telekaapelien sekä niihin liittyvien laitteiden, vähäisten rakennelmien ja pylväiden sijoittamisen vaatimiin rakentamistöihin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suunnitelman mukaiselta reitiltä voidaan tällöin kaataa puut ja muut kasvit, joiden poistaminen on rakentamisen ja kunnossapidon vuoksi välttämätöntä, sekä kiinnittää rakennuksiin ja rakennelmiin tarpeellisia laitteita. Telelaitoksen on kunnostettava alue työn suorittamisen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetuissa töissä ja siinä mainittujen laitteiden kunnossapitotöissä sekä reitin suunnitteluun liittyvissä maastotutkimuksissa on telelaitoksen palveluksessa olevalla oikeus liikkua yksityisellä alueella ja asettaa maastoon tarpeellisia merkkejä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Korvaukset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksella on oikeus käyttää korvauksetta 12 §:ssä tarkoitettuja tiealueita ja yleisiä alueita telekaapelien reitiksi. Telelaitoksen on kunnostettava alue työn suorittamisen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muiden kuin 1 momentissa mainittujen alueiden osalta kiinteistön omistajalla ja haltijalla on oikeus saada täysi korvaus haitasta ja vahingosta, joka on aiheutunut 15 §:ssä tarkoitetusta toimenpiteestä. Korvausvaatimus on tehtävä telelaitokselle vuoden kuluessa haitan tai vahingon syntymisestä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos korvauksesta ei sovita, kysymys oikeudesta korvaukseen ratkaistaan ja korvaus määrätään kiinteän omaisuuden ja erityisten oikeuksien lunastuksesta annettua lakia (603/77) noudattaen toimituksessa, jota haetaan asianomaiselta maanmittauskonttorilta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Laajemmat oikeudet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Milloin telekaapelien rakentamiseksi ja kunnossapitämiseksi tarvitaan laajempia oikeuksia toisen omaisuuteen kuin 15 §:ssä on säädetty, on noudatettava kiinteän omaisuuden ja erityisten oikeuksien lunastuksesta annettua lakia.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teletoiminnan ohjaus ja valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleinen ohjaus, kehittäminen ja valvonta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teletoiminnan yleinen ohjaus ja kehittäminen kuuluu liikenneministeriölle. Ministeriön tehtävänä on myös valvoa tämän lain sekä sen nojalla annettujen säännösten ja määräysten noudattamista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teletoiminnan neuvottelukunta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriön alaisena asiantuntijaelimenä teletoiminnan yleistä suunnittelua, hoitoa ja kehittämistä sekä telelaitosten yhteistoimintaa koskevissa asioissa on teletoiminnan neuvottelukunta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Neuvottelukunnassa, jonka valtioneuvosto asettaa kolmeksi vuodeksi kerrallaan, tulee olla liikenneministeriön, valtion teletoimen, toimiluvan alaisten telelaitosten, telealan tutkimuksen, telelaitteita valmistavan teollisuuden ja televiestinnän käyttäjien edustus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkemmat säännökset neuvottelukunnan tehtävistä, kokoonpanosta ja toiminnasta annetaan asetuksella.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tekniset määräykset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö vahvistaa saatuaan teletoiminnan neuvottelukunnan lausunnon yleisiä televerkkoja sekä telepäätelaitteita ja muita telelaitteita koskevat tekniset määräykset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teletarkastus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teletarkastusviranomaisena toimii liikenneministeriö, joka antaa 10 §:n 3 momentissa tarkoitetun tyyppihyväksynnän ja suorittaa teletoimen teknisiä tarkastuksia.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö voi antaa tyyppihyväksynnän muun viranomaisen tai julkisoikeudellisen yhteisön tehtäväksi. Ministeriö voi 1 momentissa tarkoitettujen tehtävien suorittamisessa käyttää apunaan viranomaisia ja julkisoikeudellisia yhteisöjä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teletarkastustehtäviin liittyvien mittausten ja tarkastusten suorittamisessa liikenneministeriö ja 2 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa ministeriön hyväksymässä laajuudessa asianomainen muu viranomainen tai julkisoikeudellinen yhteisö voi käyttää apunaan telelaitoksia ja telealan tutkimuslaitoksia.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telemaksujen vahvistaminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö vahvistaa toimiluvan alaisten telelaitosten perimien telemaksujen samoin kuin telelaitosten välisten telemaksujen yleiset perusteet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Posti- ja telelaitoksen perimistä telemaksuista on säädetty erikseen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiedonsaantioikeus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriöllä on oikeus saada telelaitoksilta tässä luvussa säädettyjen tehtävien toteuttamiseksi tarpeellisia tietoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakkokeinot, seuraamukset ja muutoksenhaku</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakkokeinot </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos joku rikkoo tätä lakia tai sen nojalla annettuja säännöksiä tai määräyksiä, liikenneministeriö voi velvoittaa hänet korjaamaan virheensä tai laiminlyöntinsä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö voi asettaa 1 momentissa tarkoitetun päätöksensä tehosteeksi uhkasakon taikka uhan, että toiminta keskeytetään osaksi tai kokonaan tai että ministeriö teettää tekemättä jätetyn toimenpiteen asianomaisen kustannuksella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teettämällä suoritetun toimenpiteen kustannukset maksetaan etukäteen valtion varoista ja peritään laiminlyöjältä siinä järjestyksessä kuin verojen ja maksujen perimisestä ulosottotoimin annetussa laissa (367/61) on säädetty.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimiluvan peruuttaminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jollei 4 tai 5 §:ssä tarkoitetun toimiluvan haltija noudata tätä lakia taikka sen nojalla annettuja säännöksiä tai määräyksiä, valtioneuvosto voi, milloin luvanhaltija ei kehotuksesta huolimatta kohtuullisessa määräajassa oikaise menettelyään, peruuttaa toimiluvan osaksi tai kokonaan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rangaistussäännös </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Joka harjoittaa teletoimintaa:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1)ilman tämän lain mukaan tarvittavaa toimilupaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2)vastoin tätä lakia taikka sen nojalla annettuja säännöksiä tai määräyksiä; tai
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3)vastoin toimiluvassa asetettuja ehtoja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
on tuomittava, jollei teosta ole muussa laissa säädetty ankarampaa rangaistusta, <saa:SaadosKursiiviKooste>luvattomasta teletoiminnan harjoittamisesta</saa:SaadosKursiiviKooste> sakkoon tai vankeuteen enintään kuudeksi kuukaudeksi.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muutoksenhaku </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Joka on tyytymätön edellä 21§:n 2 momentissa tarkoitetun telealan muun viranomaisen tai julkisyhteisön tyyppihyväksyntää koskevaan päätökseen saa kirjallisesti vaatia siihen oikaisua liikenneministeriöltä. Oikaisuvaatimus on annettava liikenneministeriölle kuudenkymmenen päivän kuluessa tiedoksisaannista. Päätökseen, johon saadaan hakea oikaisua, on liitettävä oikaisuvaatimusosoitus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston ja liikenneministeriön päätökseen saadaan hakea muutosta noudattaen, mitä muutoksenhausta hallintoasioissa annetussa laissa (154/50) on säädetty. Valtioneuvosto ja liikenneministeriö voivat päätöksessään määrätä, että päätöstä on noudatettava ennen kuin se on saanut lainvoiman. Valitusviranomainen voi kuitenkin kieltää päätöksen täytäntöönpanon, kunnes valitus on ratkaistu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriön 24 §:n 2 momentin nojalla antamaan uhkasakon asettamista koskevaan päätökseen ei saa erikseen hakea muutosta valittamalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kunnan rakennuslautakunnan 14 §:n 2 momentin nojalla tekemään päätökseen voidaan hakea muutosta siten kuin muutoksenhausta rakennuslautakunnan päätökseen on säädetty rakennuslaissa (370/58).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virka-apu </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Poliisi on velvollinen antamaan virka-apua tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten ja määräysten täytäntöönpanemiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vaitiolovelvollisuus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Telelaitoksen palveluksessa oleva tai ollut ei saa luvattomasti ilmaista, mitä hän on tehtävässään saanut tietää teletoiminnassa välitetyn tiedon sisällöstä. Vaitiolovelvollisuus koskee myös televiestinnän osapuolten henkilöllisyyttä ja tietoja, jotka mahdollistavat osapuolten tunnistamisen. Sille, joka on velvollinen maksamaan telelaskun, voidaan edellä sanotun estämättä kuitenkin antaa laskun määräytymiseen liittyvät tunnistamistiedot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Poliisilla on 1 momentissa säädetyn vaitiolovelvollisuuden estämättä oikeus saada rikoslain 24 luvun 3 a §:ssä mainitun rikoksen selvittämiseksi tarpeellisia tunnistamistietoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimenpiteet teletoiminnan lopettamisen johdosta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos telelaitoksen toimilupa peruutetaan tai telelaitos muuten lopettaa toimintansa, valtioneuvoston on päätettävä niistä toimenpiteistä, joihin on ryhdyttävä teletoiminnan ylläpitämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jollei teletoiminnan hoitamiseksi tarvittavien televerkkojen ja laitteiden siirtämisestä toiselle telelaitokselle sovita, valtioneuvosto voi päättää siirrosta korvausta vastaan. Korvauksen perusteiden ja määräämisen suhteen on noudatettava, mitä kiinteän omaisuuden ja erityisten oikeuksien lunastuksesta annetussa laissa on säädetty lunastuskorvauksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telekaapeleita vaarantava työ </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen telekaapeleita vaarantavaan työhön ryhtymistä on työn suorittajan vaurioiden välttämiseksi selvitettävä työalueella mahdollisesti olevien telekaapelien sijainti. Telelaitosten tulee antaa maksutta tietoja telekaapelien sijainnista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asetuksenantovaltuus </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkemmat säännökset tämän lain täytäntöönpanosta annetaan asetuksella.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä laki tulee voimaan  1 päivänä toukokuuta 1987.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän lain voimaantuloa voidaan ryhtyä lain täytäntöönpanon edellyttämiin toimiin.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kumottavat säännökset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tällä lailla kumotaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1)lennätinlaitteista 23 päivänä joulukuuta 1919 annettu laki;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2)23 päivänä joulukuuta 1886 annettu julistus niistä ehdoista, joilla telefoonijohtoja saadaan maahan asettaa ja käyttää; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3)posti- ja telelaitoksesta 23 päivänä tammikuuta 1981 annetun lain (61/81) 1 §:n 2 kohta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimassa olevat toimiluvat </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 34 §:ssä mainittujen säädösten nojalla annetut toimiluvat ovat edelleen voimassa niissä mainitun määräajan. Toimiluvan haltijan on kuitenkin noudatettava tätä lakia ja sen nojalla annettuja säännöksiä ja määräyksiä. Tämän lain mukainen toimilupa voidaan myöntää aikaisemmasta toimiluvasta huolimatta, jolloin aikaisempi toimilupa katsotaan vastaavilta osin peruuntuneeksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Aikaisemmat tyyppihyväksynnät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän lain voimaantuloa telelaitosten tyyppihyväksymien telepäätelaitteiden tyyppihyväksyntä pysyy edelleen voimassa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Korvaussäännös</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jollei tässä laissa tarkoitettua lupaa myönnetä, on sillä, joka tämän lain voimaan tullessa on harjoittanut teletoimintaa ilman toimilupaa, oikeus saada valtiolta täysi korvaus vahingosta, joka aiheutuu siitä, ettei kyseisiä laitteistoja enää voida käyttää teletoimintaan eikä muutoinkaan kohtuullista hyötyä tuottavalla tavalla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 20 päivänä helmikuuta 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Liikenneministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Matti Luttinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
