<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19950901">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199503288</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1995:B574</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>1.9.1995/3288 KHO:1995-B-574</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Arvonlisävero</span>
      <span>Kiinteistön käyttöoikeuden luovuttaminen</span>
      <span>Verovelvolliseksi hakeutuminen</span>
      <span>Keskinäisen kiinteistöosakeyhtiön osakas</span>
      <span>Kiinteistön perusparantaminen</span>
      <span>Vähennettävä vero</span>
      <span>Vähennysten ajallinen kohdistaminen</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>6434/6/94</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1995-09-01</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3288</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.20.03.14.01</snro>
    <snro>2.20.03.15</snro>
    <snro>2.20.13.02</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Keskinäisen kiinteistöosakeyhtiön osakkaana oleva yhtiö oli tehnyt rakennusliikkeen kanssa urakkasopimuksen rakennuksen perusparannustöiden suorittamisesta. Perusparannustyöt oli aloitettu huhtikuussa 1994 ja ne jatkuivat kevääseen 1995. Rakennuksen tilat otettiin vähennykseen oikeuttavaan käyttöön silloin, kun ne perusparannustöiden valmistuttua annettiin vuokralle. Tilojen käyttöönotto määräsi myös arvonlisäverolain 30 §:ssä tarkoitetun verovelvollisuuden alkamisajankohdan. Koska yhtiö ei ennen tilojen käyttöönottoa ollut verovelvollinen kysymyksessä olevien tilojen vuokrauksesta, sillä ei lain 141 §:n nojalla ollut oikeutta kohdistaa 102 §:ssä tarkoitettua vähennystä 1.6.1994 jälkeen suoritetuista verollisista perusparannustöistä sille kalenterikuukaudelle, jonka aikana tavara tai palvelu oli vastaanotettu taikka ostohinta tai sen osa oli maksettu ennen edellä mainittua ajankohtaa. Yhtiöllä oli kuitenkin lain 106 ja 145 §:n nojalla oikeus tehdä vähennys näistä perusparannustöistä takautuvasti siltä kalenterikuukaudelta, jonka aikana sen verovelvollisuus kysymyksessä olevien tilojen vuokrauksesta alkoi. (ArvonlisäveroL 1501/93) Ennakkotieto ajalle 1.6.1994-31.12.1995.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>ArvonlisäveroL 30 §</p>
  <p>ArvonlisäveroL 102 §</p>
  <p>ArvonlisäveroL 106 §</p>
  <p>ArvonlisäveroL 141 §</p>
  <p>ArvonlisäveroL 145 §</p>
  <p>ArvonlisäveroL 173 §</p>
</finlex:document>
