<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19950705">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199502805</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1995:T2805</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>5.7.1995/2805</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Elinkeinotulon verotus</span>
      <span>Vaihto-omaisuus</span>
      <span>Käyttöomaisuus</span>
      <span>Sijoitusomaisuus</span>
      <span>Osuuspankki</span>
      <span>Keskuspankin osakkeet</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>5095/3/94</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1995-07-05</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>2805</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.04.03.02.02</snro>
    <snro>2.04.03.02.03</snro>
    <snro>2.04.03.02.04</snro>
    <snro>2.04.03.02.05</snro>
    <snro>2.04.03.02.06</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Osuuspankkien Keskuspankki Oy:n osakkeet oli vuonna 1989 muutettu A-sarjan ja K-sarjan osakkeiksi. A-sarjan osakkeet noteerattiin pörssissä, ja ne olivat vapaasti myytävissä myös muille kuin osuuspankeille. K-sarjan osakkeita voitiin luovuttaa vain toisille osuuspankeille, ja niillä oli viisinkertainen äänivalta A-sarjan osakkeisiin nähden. Osuuspankit saivat K-sarjan osakkeiden perusteella Osuuspankkien Keskuspankki Oy:n palveluja. Osuuspankki X oli alkuperäisten uusmerkintöjen jälkeen hankkinut vuosina 1989-1991 useilla eri kaupoilla pörssistä kysymyksessä olevia A-sarjan osakkeita. Pankkitarkastus oli 4.12.1991 antanut ohjeen, jonka mukaan Osuuspankkien Keskuspankki Oy:n A-osakkeet oli vuoden 1991 tilinpäätöksessä merkittävä osuuspankkien vaihto- tai sijoitusomaisuuteen. Taseessa 31.12.1991 osuuspankki X oli siirtänyt omistamansa A-sarjan osakkeet käyttöomaisuudesta vaihto-omaisuuteen. Kun otettiin huomioon A-sarjan osakkeiden luonne sekä se, että osuuspankki X:n oli tarkoitus käydä osakkeilla kauppaa, osakkeita oli pidettävä osuuspankki X:n vaihto-omaisuutena. Asiassa ei ollut esitetty sellaista selvitystä, että kysymyksessä olevat osakkeet olisi voitu katsoa hankitun ensisijaisesti osuuspankin sijoitusomaisuudeksi. Verovuosi_1991</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>ElinkVL 10 §</p>
  <p>ElinkVL 11 §</p>
  <p>ElinkVL 12 §</p>
  <p>Pankkitarkastuksen lausunto 4.12.1991 dnro 21/113/91</p>
</finlex:document>
