<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>672</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1992 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om beviljande av understöd för anskaffning av nya lastbilar och släpvagnar till lastbilar </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Finansministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om beviljande av understöd för anskaffning av nya lastbilar och släpvagnar till lastbilar </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Efter att riksdagen beviljat anslag för ändamålet har finansministeriet beslutat: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av det anslag som har anvisats i den andra tilläggsbudgeten för 1992 beviljas på det sätt som föreskrivs i detta beslut understöd för sänkande av anskaffningspriset på sådana nya lastbilar och släpvagnar till lastbilar som är avsedda att användas i Finland. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fordon som omfattas av understödet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med ny lastbil avses i detta beslut ett sådant fordon som i fordonsregistret skall införas såsom lastbil och för vilket den första ibruktagningsdagen enligt 3 § l-punkten förordningen om registrering av fordon (842/89) är den 1 juli 1992 eller senare, dock senast den 31 december 1992, och som inte före ibruktagandet i Finland har tagits i bruk i utlandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med släpvagn till lastbil avses en släpvagn som har tagits i bruk på det sätt som nämns i 1 mom. och som är avsedd att dras av en lastbil.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en lastbil eller till en släpvagn till lastbil anses höra fasta konstruktioner och dessutom bland annat växelkarosseri, lastningsanordningar, lastkranar, kylmaskiner och annan utrustning som normalt hör till fordonet, dock begränsat till den mängd som på en gång kan transporteras eller användas i fordonet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd enligt detta beslut betalas inte för sådan lastbil eller släpvagn för vilken beviljas stöd enligt statsrådets beslut av den 27 februari 1992 om beviljande av stöd för transportmedel i utrikestrafik (195/92). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödsgrunden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Grunden för understöd är det inköpspris som sökanden har betalt för en lastbil eller en släpvagn till lastbil (<saa:SaadosKursiiviKooste>anskaffningspris</saa:SaadosKursiiviKooste>). Till anskaffningspriset hänförs anskaffningspriset på fordonet och på sådana i 2 § 3 mom. nämnda nya anordningar som är installerade i fordonet då det tas i bruk eller som har beställts genom bindande leveransavtal. Till anskaffningspriset hänförs även kostnaderna för installering av utrustningen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödets belopp </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beloppet av understödet enligt detta beslut är 11 procent av det omsättningsskattefria anskaffningspriset på lastbilen eller släpvagnen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökanden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd kan sökas av den som då en lastbil eller en släpvagn till lastbil första gången införs i registret är fordonets ägare och använder fordonet i trafik eller hyr ut det. Om fordonet då det första gången införs i registret används av innehavaren, har han rätt att söka understöd sedan ägaren gett sitt samtycke till det. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myndigheter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bilregistercentralen betalar på ansökan understöd enligt detta beslut och vidtar andra åtgärder som hänför sig till understödet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd för anskaffning av lastbilar och släpvagnar till lastbilar skall sökas skriftligen hos bilregistercentralen. Ansökan skall göras senast den 31 januari 1993.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I ansökan skall bland annat ingå uppgifter om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) det omsättningsskattefria inköpspriset på fordonet och på den utrustning som hör till det,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) bindande leveransavtal som gäller utrustning som skall levereras eller installeras senare, dock så att installeringsarbetets andel inte behöver vara avtalat till ett fast pris, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) att sådant stöd som nämns i 2 § 4 mom. och som betalas för fordon i utrikestrafik inte söks för fordonet i fråga.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>I ansökan skall ingå sökandens försäkran att den utrustning som nämns i ansökan huvudsakligen är avsedd att användas i det i ansökan nämnda fordonet som används i Finland. Ansökan skall omfatta en förteckning över all den utrustning för vilken understöd söks. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anteckning i fordonsregistret </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut om beviljat understöd skall antecknas i fordonsregistret. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av understöd i vissa fall </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om understöd söks för utrustning som har beställts genom bindande leveransavtal och som ännu inte har installerats eller tagits i bruk då fordonet tas i bruk, utbetalas understödet sedan det vid besiktning har konstaterats att utrustningen har installerats i fordonet eller då det annars konstateras att utrustningen har levererats till sökanden eller tagits i bruk. Uppgifter om detta skall tillställas bilregistercentralen senast den 31 maj 1993.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd betalas inte för sådan utrustning som inte nämns i den ansökan som har gjorts då fordonet registrerades första gången. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkrav av understödet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den som har beviljats understöd skall åläggas att helt eller delvis återbetala understödet, om han</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) då han ansökte om understöd har lämnat oriktiga uppgifter på någon väsentlig punkt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) har undanhållit omständigheter som väsentligt inverkar på beviljande eller betalning av understöd eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) har vägrat lämna sådana uppgifter och handlingar eller annat material som behövs för att understöd skall kunna betalas eller för att det skall kunna övervakas.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Den som har beviljats understöd kan även åläggas att delvis återbetala understödet, om priset på fordonet eller dess utrustning uppenbarligen har varit väsentligt högre än priset på ett motsvarande fordon eller dess utrustning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På det understöd eller del därav som skall återbetalas skall betalas ränta enligt en årlig räntefot på 16 procent räknat från den tidpunkt då understödet betaldes till sökanden och fram till den tidpunkt då understödet återbetalas. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändring i bilregistercentralens beslut får sökas hos trafikministeriet med iakttagande av lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 24 juli 1992.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslutet tillämpas på sådana lastbilar och släpvagnar till lastbilar som första gången har införts i registret den 1 juli 1992 eller därefter, dock senast den 31 december 1992. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 juli 1992</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hannele Pokka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tf. äldre regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Heikki Kuitunen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
