<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1499</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1992 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om konstindustriella högskolan </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om konstindustriella högskolan </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av undervisningsministern stadgas med stöd av lagen den 19 januari 1973 om konstindustriella högskolan (52/73): </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Högskolans allmänna förvaltning sköts av styrelsen, rektor, förvaltningsämbetet och forskningsrådet samt avdelningarnas förvaltning av avdelningsråden och avdelningsföreståndarna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningen av en institution sköts av en prefekt. Om förvaltningen av en institution i övrigt bestäms närmare i en instruktion.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningen av en fristående inrättning sköts av en direktion och en föreståndare.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Medlemmarna av högskolans förvaltningsorgan handlar under tjänsteansvar. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid högskolan råder undervisnings- och forskningsfrihet. Lärarna skall dock iaktta stadganden och föreskrifter om undervisningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om studerandena, undervisningen och examina stadgas särskilt. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Styrelsen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till styrelsen hör rektor, prorektor, avdelningsföreståndarna och direktören för utbildningscentralen. Utöver dem utses till styrelsen genom val för tre läsår i sänder nio andra medlemmar och lika många suppleanter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av de medlemmar som skall väljas till styrelsen väljer högskolans ordinarie och tjänstförrättande professorer, biträdande professorer, överassistenter, assistenter och lektorer bland sig tre medlemmar och lika många suppleanter, den övriga personalen vid högskolan bland sig tre medlemmar och lika många suppleanter samt studerandena likaså bland sig tre medlemmar och lika många suppleanter. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Styrelsen har till uppgift att utveckla högskolans verksamhet samt att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) godkänna högskolans verksamhets- och ekonomiplaner och övriga omfattande planer samt godkänna högskolans budgetförslag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) godkänna instruktioner och andra motsvarande föreskrifter för högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) besluta om de allmänna grunderna för fördelningen av de anslag som beviljats högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) besluta om det antal studerande som årligen skall intas till högskolan, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) behandla andra ärenden enligt vad som stadgas genom förordning eller bestäms i instruktioner. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rektor och prorektor </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rektor har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) leda, övervaka och utveckla högskolans verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) vara ordförande för högskolans styrelse,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) fördela de anslag som beviljats högskolan enligt de allmänna grunder som styrelsen beslutat, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) behandla övriga ärenden som gäller högskolans allmänna förvaltning, om något annat inte stadgas eller något annat inte bestäms i en instruktion. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor för högskolans talan vid domstolar och myndigheter samt företräder även annars högskolan. Rektor och prorektor har rätt att närvara och yttra sig vid högskolans samtliga förvaltningsorgans sammanträden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor kan överföra behandlingen av ett ärende som hör till hans befogenheter på prorektor eller förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor kan underställa styrelsen ärenden som hör till hans befogenhet och som är vittsyftande eller av principiell vikt för högskolan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid förhinder för rektor sköts hans uppgifter av prorektor. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor skall vara ordinarie professorer eller biträdande professorer vid högskolan. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor väljs för fyra läsår i sänder av ett valkollegium som består av styrelsens och forskningsrådets medlemmar, prefekterna, professorerna och de biträdande professorerna, förvaltningsdirektören, byråcheferna, föreståndarna för de fristående inrättningarna samt ordföranden för högskolans studentkår. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor väljs var för sig med slutna sedlar. Om ingen i den första omröstningen får mer än hälften av rösterna, förrättas en ny omröstning mellan de två som har fått flest röster. Om rösterna faller lika avgör lotten. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor är befriad från de åligganden som hör till hans egentliga tjänst. Detsamma gäller prorektor när han sköter rektors uppgifter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor kan befria prorektor från en del av den undervisningsskyldighet som hör till dennes tjänst. Befrielsen omfattar högst hälften av undervisningsskyldigheten. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förvaltningsämbetet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningsämbetet har till uppgift att sköta beredningen och föredragningen av ärenden samt verkställigheten av besluten. Förvaltningsämbetet behandlar de ärenden som enligt denna förordning ankommer på ämbetet samt de ärenden som rektor överfört på det.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningsämbetet kan till styrelsen hänskjuta ärenden som hör till ämbetet och som är vittsyftande eller av principiell vikt för högskolan. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningsdirektören är chef för förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningsdirektören har rätt att närvara och yttra sig vid högskolans samtliga förvaltningsorgans sammanträden. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ärenden som hör till förvaltningsämbetet avgörs av förvaltningsdirektören. Behandlingen av ett ärende som ankommer på förvaltningsämbetet kan genom en instruktion överföras på någon annan tjänsteman vid förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rektor kan i enskilda fall förbehålla sig rätten att avgöra ett ärende som annars skall avgöras av en tjänsteman vid förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om förvaltningsämbetets organisation och uppgifter meddels i en instruktion. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Forskningsrådet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Forskningsrådet har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utveckla licentiat- och doktorsexamina samt främja forskningen och det konstnärliga arbetet vid högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utse förhandsgranskare, granskare och opponenter för doktorsavhandlingar och licentiatarbeten samt motsvarande lärdomsprov samt bedöma dessa studieprestationer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) upprätta tjänsteförslag för tillsättning av tjänster som professor och biträdande professor och göra framställning om tillsättning av professurer genom kallelse och anställning av docenter, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) behandla andra ärenden som enligt förordning eller en instruktion ankommer på det. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till forskningsrådet hör prorektor som ordförande och högskolans ordinarie och tjänstförrättande professorer som medlemmar. Dessutom förordnar styrelsen för sin mandatperiod minst fyra andra medlemmar och högst ett antal som motsvarar antalet utbildningsprogram vid högskolan samt en personlig suppleant för en var av dessa medlemmar. Forskningsrådet utser en vice ordförande inom sig.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Prorektor får inte delta i behandlingen av ärenden som gäller tillsättning av tjänster som professor eller biträdande professor. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avdelningarna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid högskolan finns en avdelning för visuell kommunikation, en för konstfostran, en för produkt- och miljöplanering samt en för allmän undervisning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Styrelsen beslutar om de grunder enligt vilka tillhörigheten till en avdelning bestäms. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Avdelningsrådet har till uppgift att utveckla avdelningens verksamhet samt att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uppgöra förslag till verksamhets- och ekonomiplan och budget samt besluta om de allmänna grunderna för fördelningen av de anslag som tilldelats avdelningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) godkänna undervisningsplanerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) göra framställning om utnämning av lektorer och överassistenter, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) behandla andra ärenden enligt vad som stadgas genom förordning eller bestäms i en instruktion. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till avdelningsrådet väljs för tre läsår i sänder enligt vad styrelsen beslutar sex, nio eller tolv medlemmar och lika många suppleanter. Utöver de valda medlemmarna är prefekterna för de institutioner som hör till avdelningen medlemmar i avdelningsrådet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningens personal väljer bland sig två tredjedelar och de studerande bland sig en tredjedel av de medlemmar och suppleanter som skall väljas till avdelningsrådet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningsrådet utser inom sig en avdelningsföreståndare och en ställföreträdare för honom för avdelningsrådets mandatperiod. Ordförande vid valet av avdelningsföreståndare är den till tjänsteåren äldsta professorn eller biträdande professorn i rådet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningsföreståndaren och hans ställföreträdare skall vara en ordinarie eller tjänstförrättande professor, biträdande professor, överassistent eller lektor. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Avdelningsföreståndaren har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) leda, utveckla och övervaka avdelningens verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) vara ordförande för avdelningsrådet, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) fördela de anslag som har tilldelats avdelningen enligt de allmänna grunder som avdelningsrådet beslutat, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) behandla de ärenden som ankommer på avdelningen, om något annat inte stadgas eller något annat inte bestäms i en instruktion. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Institutionerna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Inom en avdelning kan finnas institutioner för ett eller flera läroämnen och konstområden. Styrelsen beslutar på framställning av avdelningsrådet om institutionerna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Föreskrifter om institutionsföreståndaren och om institutionsförvaltningen i övrigt meddelas i en instruktion. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fristående inrättningar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fristående inrättningar vid högskolan är biblioteket och utbildningscentralen. Genom beslut av styrelsen kan andra fristående inrättningar grundas vid högskolan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En fristående inrättnings förvaltning sköts av en direktion och en föreståndare. Styrelsen utser medlemmarna i direktionen. Högst en tredjedel av medlemmarna i direktionen kan utgöras av personer som inte hör till högskolan. Om uppgiften att vara föreståndare inte ingår i någons tjänsteuppgifter skall en tjänsteman vid högskolan förordnas till föreståndare.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om en fristående inrättnings förvaltning samt om direktionens och föreståndarens uppgifter meddelas i en instruktion.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Val </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De medlemmar och suppleanter i styrelsen och avdelningsråden som skall utses genom val väljs genom direkta och hemliga val. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till högskolans personal räknas vid val:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) den som är ordinarie tjänsteman vid högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den som har anställts för att sköta mer än hälften av de uppgifter som hör till en tjänst,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) docenter som på det sätt som bestäms i en instruktion undervisar vid högskolan och andra tillfälliga tjänstemän med anställningen som huvudsyssla, av timlärarna dock endast de som undervisar minst 128 timmar per läsår,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) den som står i arbetsavtalsförhållande till högskolan och har anställningen som huvudsyssla, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) den som med högskolans samtycke som huvudsyssla bedriver konstnärlig verksamhet eller forskning vid högskolan eller biträder därvid.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Som studerande anses vid val den som har anmält sig som närvarande studerande vid högskolan och som har rätt att där avlägga examen. Den som enligt 1 mom. hör till personalen skall dock inte anses som studerande. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En genom val utsedd medlem eller suppleant i ett förvaltningsorgan som inte längre hör till den grupp från vilken han har valts kvarstår som medlem eller suppleant till slutet av mandatperioden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Högskolans styrelse kan på synnerliga skäl på begäran bevilja en genom val utsedd medlem eller suppleant i ett kollegialt förvaltningsorgan befrielse från uppdraget under pågående mandatperiod.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en genom val utsedd medlem i ett förvaltningsorgan inte längre hör till högskolan eller om styrelsen har beviljat honom befrielse från uppdraget, träder suppleanten i hans ställe för den återstående mandatperioden. Om en suppleant inte längre hör till högskolan eller om han inträder som medlem i förvaltningsorganet eller har befriats från uppdraget, utser högskolans styrelse sedan gruppen ifråga har hörts en ny suppleant för den återstående mandatperioden. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Styrelsen tillsätter för valen en valnämnd, som har till uppgift att sköta de uppgifter som gäller valförrättningarna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om valen och valnämnden meddelas i en instruktion. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behandlingen av ärenden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De kollegiala förvaltningsorganen samt rektor, prorektor, förvaltningsdirektören och de övriga tjänstemän som utövar förvaltningsämbetets beslutanderätt samt avdelningarnas och de fristående inrättningarnas föreståndare fattar sina beslut på föredragning. Föredraganden förordnas av förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Föredragningsförfarandet tillämpas dock inte vid bedömning av studieprestationer och inte heller vid val av avdelningsföreståndare och hans ställföreträdare. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett kollegialt förvaltningsorgan sammanträder när ordföranden eller, vid förhinder för honom, vice ordföranden anser det vara nödvändigt eller när minst en fjärdedel av medlemmarna begär detta för behandlingen av ett angivet ärende.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I möteskallelsen skall nämnas de ärenden som kommer att behandlas. Ett förvaltningsorgan kan genom enhälligt beslut av de närvarande medlemmarna ta upp till behandling ett brådskande ärende som inte har nämnts i möteskallelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett förvaltningsorgan är beslutfört när förutom sammanträdets ordförande minst hälften av medlemmarna är närvarande. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I ett kollegialt förvaltningsorgan fattas beslut i andra ärenden än valärenden med enkel majoritet. Faller rösterna lika, blir den åsikt gällande som ordföranden har omfattat. Vid omröstning i ärenden som gäller tillsättning av tjänster eller disciplinär bestraffning av en studerande iakttas dock samma förfarande som vid en kollegial domstol.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid val eller förordnande av en enda person förrättas valet som majoritetsval. Om ingen vid den första omröstningen får mer än hälften av rösterna, förrättas en ny omröstning mellan de två som fått flest röster. Skall flera än en väljas eller förordnas, iakttas proportionellt valsätt, om minst en femtedel av de närvarande begär det. Om rösterna faller lika avgör lotten vid både majoritetsval och proportionella val.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid proportionella val ger varje väljare sin röst åt så många kandidater som skall väljas. Den som väljaren ställer främst får en röst och de övriga den del av en röst som motsvarar deras ordningsföljd. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När studieprestationer bedöms får förutom sammanträdets ordförande endast sådana medlemmar delta i beslutfattandet som har en konstnärlig eller vetenskaplig kompetens som motsvarar ifrågavarande studieprestation eller som har fullgjort en studieprestation på motsvarande nivå. Alla medlemmar i förvaltningsorganet har dock rätt att yttra sig vid sammanträdet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det i förvaltningsorganet inte finns ett tillräckligt antal medlemmar som får delta i beslutfattandet, skall styrelsen förordna ett behövligt antal adjungerade medlemmar i förvaltningsorganet. De adjungerade medlemmarna har samma mandatperiod som förvaltningsorganet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om behandlingen av ärenden meddelas i en instruktion. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="11 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>11 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utnämning och anställning av personal samt tjänstledighet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Forskningsrådet upprättar tjänsteförslag för tillsättning av tjänster som professor och biträdande professor samt gör framställningar om tillsättning av professurer genom kallelse. Biträdande professorer utnämns av styrelsen. Om tillsättningen av tjänster som professor och biträdande professor gäller i övrigt vad som stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förvaltningsdirektören utnämns av republikens president. Byråcheferna vid förvaltningsämbetet utnämns av styrelsen, likaså övriga ordinarie tjänstemän, om högskoleexamen krävs för tjänsten. Styrelsen anställer också docenter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Timlärare anställs av avdelningsföreståndaren eller föreståndaren för en fristående inrättning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Annan personal än den som avses i 32 § och 38 § 2 mom. utnämns eller anställs av förvaltningsämbetet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänsterna som överassistent och assistent tillsätts för viss tid, dock minst för två och högst fem år åt gången.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En lektorstjänst tillsätts tillsvidare eller för den tid som nämns i 1 mom. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De tjänster som skall tillsättas på ansökan ledigförklaras av förvaltningsämbetet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Som docent kan på ansökan den anställas som har avlagt doktorsexamen eller lärdomsprov som berättigar till doktorsgrad eller som har en konstnärlig kompetens på motsvarande nivå. Dessutom krävs av en docent att han har grundliga kunskaper på sitt eget ämnesområde, ådagalagd förmåga till självständigt konstnärligt arbete eller med publikationer eller andra undersökningar visad förmåga att självständigt bedriva vetenskaplig forskning samt undervisningsförmåga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om avdelningsrådet anser att det med tanke på undervisningen och forskningen eller det konstnärliga arbetet är ändamålsenligt att den som söker en docentur knyts till högskolan, skall rådet hos minst två sakkunniga begära utlåtande om sökandens vetenskapliga eller konstnärliga kompetens.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om avdelningsrådet finner att sökanden uppfyller föreskrivna villkor, skall rådet göra en framställning hos styrelsen om att sökanden skall anställas som docent. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som söker en tjänst som lektor eller överassistent samt den som söker en docentur skall för att ådagalägga sin undervisningsförmåga avlägga ett offentligt undervisningsprov. Det förvaltningsorgan som gör framställning om tillsättning av tjänsten eller om anställning av en docent kan av särskilda skäl befria sökanden från att avlägga undervisningsprovet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet för tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande beviljas av förvaltningsämbetet. Tjänstledighet för längre tid än ett år för professorer, biträdande professorer och förvaltningsdirektören beviljas dock av styrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om anställning av en tjänstförrättande professor, biträdande professor och förvaltningsdirektör för längre tid än ett år beslutar styrelsen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="12 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>12 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En sakägare får överklaga ett beslut av högskolan genom besvär, om inte något annat sägs i denna förordning eller på andra ställen i lag eller förordning. Om besvären gäller vad lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50) stadgar om sökande av ändring i beslut av högre förvaltningsmyndighet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Besvär får inte anföras över ett beslut varigenom en instruktion eller motsvarande allmänna föreskrifter har godkänts eller rektor, prorektor, avdelningsföreståndare eller hans ställföreträdare har valts och inte heller över beslut som gäller anställning av en docent eller beviljande av stipendier och understöd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett beslut av valnämnden skall iakttas även om det överklagas, tills saken har avgjorts slutligt. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="13 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>13 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdelse- och övergångsstadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1993.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs förordningen den 22 juli 1983 om konstindustriella högskolan (638/83) jämte ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="41 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>41 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Högskolans styrelse och avdelningsråden samt forskningsrådet väljs första gången enligt denna förordning för en mandatperiod som börjar den 1 augusti 1995. Syrelsen, avdelningsråden och forskningsrådet som tillsatts enligt den upphävda förordningen kvarstår i sina uppgifter till dess mandatperioden börjar för förvaltningsorganen enligt denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor väljs första gången enligt denna förordning för en mandatperiod som börjar den 1 augusti 1994. Rektor och prorektor som har valts enligt den upphävda förordningen kvarstår i sina uppgifter till dess mandatperioden för rektor och prorektor som väljs enligt denna förordning börjar. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Prefekterna väljs första gången för en mandatperiod som börjar den 1 augusti 1993 och vars längd fastställs i en instruktion. De institutionsföreståndare som valts enligt den upphävda förordningen fortsätter som prefekter till och med den 31 juli 1993. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="43 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>43 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en tjänstetillsättning eller behandlingen av något annat ärende inte är slutförd när denna förordning träder i kraft eller när ett förvaltningsorgan som avses i denna förordning inleder sin verksamhet, övergår behandlingen av ärendet på det förvaltningsorgan på vilket ärendet ankommer enligt denna förordning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 december 1992</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Undervisningsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Riitta Uosukainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
