<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1364</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1992 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om den språkliga indelningen av ämbetsdistrikt och självstyrelseområden under åren 1993-2002 </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om den språkliga indelningen av ämbetsdistrikt och självstyrelseområden under åren 1993-2002 </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från justitieministeriet med stöd av 2 § språklagen den 1 juni 1922, sådant detta lagrum lyder i lag av den 10 januari 1975 (10/75), beslutat: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <te>Statsrådet har på grundval av den officiella statistiken förordnat, att landets ämbets-distrikt och självstyrelseområden under åren 1993-2002 skall anses vara finsk- eller svenskspråkiga eller tvåspråkiga som följer: </te>
        <te>
          <pl>I Kommunerna </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Nylands län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med finska såsom flertalets språk: Esbo, Hangö, Helsingfors, Grankulla, Kyrkslätt, Lappträsk, Lojo kommun, Lovisa, Mörskom, Pojo, Borgå, Borgå landskommun, Strömfors, Sjundeå och Vanda.</te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med svenska som flertalets språk: Ingå, Karis, Liljendal, Pernå, Sibbo och Ekenäs.</te>
        <te>Övriga kommuner är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Åbo och Björneborgs län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med finska som flertalets språk: Finby och Åbo.</te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med svenska som flertalets språk: Dragsfjärd, Iniö, Kimito, Korpo, Nagu, Pargas och Västanfjärd.</te>
        <te>Svenskspråkig kommun: Houtskär.</te>
        <te>Övriga kommuner är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Ålands län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Samtliga kommuner är svenskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Kymmene län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Tvåspråkig kommun med finska som flertalets språk: Pyttis. </te>
        <te>Övriga kommuner är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Vasa län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med finska som flertalets språk: Kaskö, Karleby och Vasa.</te>
        <te>Tvåspråkiga kommuner med svenska som flertalets språk: Kristinestad, Kronoby, Korsholm, Malax, Oravais, Jakobstad, Pedersöre, Nykarleby och Vörå.</te>
        <te>Svenskspråkiga kommuner: Korsnäs, Larsmo, Maxmo och Närpes. </te>
        <te>Övriga kommuner är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>Övriga län </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Samtliga kommuner i övriga län är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>II Administrativ indelning </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Länen </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Nylands län är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Åbo och Björneborgs samt Vasa län är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal i bägge länen är finskspråkigt.</te>
        <te>Kymmene län är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Ålands län är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga län är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Häradena </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <pl>Nylands län </pl>
        </te>
        <te>Esbo, Helsingfors, Raseborgs och Vanda härad är tvåspråkiga. Invånarnas flertal i Esbo, Helsingfors och Vanda härad är finskspråkigt och i Raseborgs härad svenskspråkigt.</te>
        <te>Lojo, Lovisa och Borgå härad är tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga och finskspråkiga beträffande finskspråkiga kommuner. I vart och ett av häradena är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Tusby härad är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Åbo och Björneborgs län </pl>
        </te>
        <te>Halikko härad är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Finby kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Pargas härad är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga och svenskspråkigt beträffande Houtskärs kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Åbo härad är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Åbo stad. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga härad är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Ålands län </pl>
        </te>
        <te>Ålands härad är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Kymmene län </pl>
        </te>
        <te>Kymmene härad är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga härad är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Vasa län </pl>
        </te>
        <te>Karleby härad är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga och finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Korsholms härad är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner samt svenskspråkigt beträffande Korsnäs kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Närpes härad är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner samt svenskspråkigt beträffande Närpes kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Nykarleby härad är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga och svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga härad är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Övriga län </pl>
        </te>
        <te>Häradena i övriga län är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>C. Länsmansdistrikten </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <pl>Nylands län </pl>
        </te>
        <te>Karis och Ekenäs distrikt i Raseborgs härad, Kyrkslätts distrikt i Lojo härad, Vanda distrikt i Vanda härad, Esbo distrikt i Esbo härad och Lovisa distrikt i Pernå härad är tvåspråkiga. I Kyrkslätts, Vanda, Esbo och Lovisa distrikt är invånarnas flertal finskspråkigt, i övriga distrikt svenskspråkigt.</te>
        <te>Lojo distrikt i Lojo härad, Orimattila distrikt i Pernå härad och Borgå och Sibbo distrikt i Borgå härad är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av distrikten är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga länsmansdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Åbo och Björneborgs län </pl>
        </te>
        <te>Pargas distrikt i Pargas härad är tvåspråkigt. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Bjärnå distrikt i Halikko härad är finskspråkigt beträffande Bjärnå kommun och tvåspråkigt beträffande Finby kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Nagu och Kimito distrikt i Pargas härad är svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal i bägge distrikten är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga länsmansdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Kymmene län </pl>
        </te>
        <te>Pyttis distrikt i Kymmene härad är tvåspråkigt. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga länsmansdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Vasa län </pl>
        </te>
        <te>Kronoby distrikt i Karleby härad, Korsholms distrikt i Korsholms härad, Kristinestads distrikt i Närpes härad och Nykarleby distrikt i Nykarleby härad är tvåspråkiga. I vart och ett av distrikten är invånarnas flertal svenskspråkigt.</te>
        <te>Malax distrikt i Korsholms härad, Närpes distrikt i Närpes härad samt Pedersöre och Vörå distrikt i Nykarleby härad är svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av distrikten är invånarnas flertal svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga länsmansdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Övriga län </pl>
        </te>
        <te>Länsmansdistrikten i övriga län är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>III Judiciell indelning </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Hovrätterna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Åbo och Vasa hovrätters hovrättsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal i bägge distrikten är finskspråkigt.</te>
        <te>Helsingfors hovrättsdistrikt är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Östra Finlands, Kouvola och Rovaniemi hovrättsdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Domsagorna (till 30.11.1993) </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <pl>Åbo hovrätts jurisdisktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Halikko domsaga är finskspråkig beträffande finskspråkiga kommuner och svenskspråkig beträffande Finby kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Pargas domsaga är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga och svenskspråkig beträffande Houtskärs kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Ålands domsaga är svenskspråkig.</te>
        <te>Övriga domsagor är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Vasa hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Korsholms domsaga är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga och svenskspråkig beträffande svenskspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Närpes domsaga är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkig beträffande Närpes kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Pedersöre domsaga är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkig beträffande Larsmo kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga domsagor är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Östra Finlands hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga domsagor är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Helsingfors hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Esbo, Vanda och Raseborgs domsagor är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Lojo domsaga är finskspråkig beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkig beträffande Lojo kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Lovisa domsaga är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>
          <pl>Kouvola hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga domsagor är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Rovaniemi hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga domsagor är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>C. Tingslagen (till 30.11.1993) </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <pl>Åbo hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Halikko tingslag i Halikko domsaga är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Finby kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Dragsfjärds, Kimito och Pargas tingslag i Pargas domsaga är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Nagu tingslag i Pargas domsaga är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkigt beträffande Houtskärs kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Ålands tingslag i Ålands domsaga är
<oikaisu><uusi> svenskspråkigt.</uusi><vanha><oikhuom>Den märkta texten har rättat (1993),
                    Originaltexten lydde:</oikhuom><oikte>tvåspråkigt.</oikte></vanha></oikaisu>
</te>
        <te>Övriga tingslag är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Vasa hovrätts jurisdiktionområde </pl>
        </te>
        <te>Korsholms tingslag i Korsholms domsaga är tvåspråkigt. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Malax tingslag i Korsholms domsaga är tvåspråkigt beträffande Malax kommun och svenskspråkigt beträffande Korsnäs kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Vörå tingslag i Korsholms domsaga är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkigt beträffande Maxmo kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Kaskö och Kristinestads tingslag i Närpes domsaga är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är finskspråkigt i Kaskö tingslag och svenskspråkigt i Kristinestads tingslag.</te>
        <te>Närpes tingslag i Närpes domsaga är svenskspråkigt.</te>
        <te>Kronoby och Nykarleby tingslag i Pedersöre domsaga är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Pedersöre tingslag i Pedersöre domsaga är tvåspråkigt beträffande Pedersöre kommun och svenskspråkigt beträffande Larsmo kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga tingslag är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Helsingfors hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Esbo tingslag i Esbo domsaga, Lovisa tingslag i Lovisa domsaga, Ekenäs och Kyrkslätts tingslag i Raseborgs domsaga och Vanda tingslag i Vanda domsaga är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är finskspråkigt i Esbo, Lovisa, Kyrkslätt och Vanda tingslag och svenskspråkigt i Ekenäs tingslag.</te>
        <te>Lojo tingslag i Lojo domsaga är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Lojo kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga tingslag är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Östra Finlands hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga tingslag är finskspråkiga </te>
        <te>
          <pl>Kouvola hovrätts jurisdiktionsområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga tingslag är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Rovaniemi hovrätts jurisdiktionområde </pl>
        </te>
        <te>Samtliga tingslag är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>D. Rådstuvurätterna (till 30.11.1993) </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Varje rådstuvurätts verksamhetsområdes språk rättar sig efter motsvarande stads språk. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>E. Tingsrätterna (från 1.12.1993) </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <pl>Ålands tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Ålands tingsrätt är svenskspråkig. </te>
        <te>
          <pl>Esbo tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Esbo tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>
          <pl>Helsingfors tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Helsingfors tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Lojo tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Lojo tingsrätt är finskspråkig beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkig beträffande Lojo kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Lovisa tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Lovisa tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Korsholms tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Korsholms tingsrätt är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga och svenskspråkig beträffande svenskspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Pargas tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Pargas tingsrätt är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkig beträffande Houtskärs kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Jakobstads tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Pedersöre tingsrätt är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga kommuner och svenskspråkig beträffande Larsmo kommun. Invånarnas flertal är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Borgå tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Borgå tingsrätt är tvåspråkig beträffande tvåspråkiga kommuner och finskspråkig beträffande Borgnäs kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Raseborgs tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Raseborgs tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Åbo tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Åbo tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Vasa tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Vasa tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>
          <pl>Vanda tingsrätt </pl>
        </te>
        <te>Vanda tingsrätt är tvåspråkig. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Övriga tingsrätter </pl>
        </te>
        <te>Övriga tingsrätter är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>F. Jorddomstolarna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Södra Finlands jorddomstols och Vasa jorddomstols verksamhetsområden är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Östra Finlands jorddomstols verksamhetsområde är tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun och finskspråkigt beträffande övriga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Norra Finlands jorddomstols verksamhetsområde är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>G. Vattendomstolarna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Västra Finlands vattendomstols verksamhetsområde är finskspråkigt beträffande finskspråkiga, svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Östra Finlands vattendomstols verksamhetsområde är tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun och finskspråkigt beträffande övriga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Norra Finlands vattendomstols verksamhetsområde är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>IV Kyrklig indelning </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>(såvitt stadgandena i kyrkolagen inte föranleder annat) </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Stiften </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Åbo ärkestift samt S:t Michels, Lappo och Helsingfors stift är tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga och finskspråkiga beträffande finskspråkiga församlingar. I vart och ett av stiften är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Borgå stift är tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga och svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga församlingar. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga stift är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Prosterierna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>I Åbo ärkestift är Bjärnå prosteri tvåspråkigt beträffande Finby församling och finskspråkigt beträffande övriga församlingar. Invånarnas flertal är finskspråkigt. Övriga prosterier i Åbo ärkestift är finskspråkiga.</te>
        <te>I Tammerfors, Uleåborgs och Kuopio stift är samtliga prosterier finskspråkiga.</te>
        <te>I S:t Michels stift är Kotka prosteri tvåspråkigt beträffande Pyttis och Strömfors församlingar och finskspråkigt beträffande övriga församlingar. Invånarnas flertal är finskspråkigt. Övriga prosterier i S:t Michels stift är finskspråkiga.</te>
        <te>I Borgå stift är domprosteriet samt Raseborgs, Åbolands, Närpes, Korsholms och Pedersöre prosterier tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga och svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga församlingar. I vart och ett av prosterierna är invånarnas flertal svenskspråkigt. Helsingfors, Mellersta Nylands och Ålands prosterier är svenskspråkiga.</te>
        <te>I Lappo stift är Kauhajoki prosteri tvåspråkigt beträffande Kaskö församling och finskspråkigt beträffande övriga församlingar. Invånarnas flertal är finskspråkigt. Övriga prosterier i Lappo stift är finskspråkiga.</te>
        <te>I Helsingfors stift är Lojo prosteri tvåspråkigt beträffande Lojo församling och Borgå prosteri tvåspråkigt beträffande Mörskoms församling. Bägge prosterierna är finskspråkiga beträffande övriga församlingar och i bägge är invånarnas flertal finskspråkigt. Övriga prosterier i Helsingfors stift är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>C. Församlingarna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>1. Finskspråkiga oberoende av kommunens språk är:</te>
        <te>i Åbo ärkestift Turun tuomiokirkkoseurakunta samt Turun Mikaelin seurakunta, Turun Martin seurakunta, Turun Henrikin seurakunta och Turun Katariinan seurakunta, Kaarinan seurakunta, Maarian seurakunta och Paattisten seurakunta samt Paraisten suomalainen seurakunta,</te>
        <te>i Uleåborgs stift Kokkolan suomalainen seurakunta,</te>
        <te>I Lappo stift Vasa, Kristinestads och Jakobstads finska församlingar, samt</te>
        <te>i Helsingfors stift Helsingin tuomiokirkkoseurakunta, Johanneksen, Vanhankirkon, Lauttasaaren, Agricolan, Kallion, Paavalin, Käpylän, Alppilan, Töölön, Meilahden, Munkkiniemen, Taivallahden, Munkkivuoren, Huopalahden, Hakavuoren, Kannelmäen, Pitäjänmäen, Malmin, Oulunkylän, Pakilan, Vartiokylän, Herttoniemen, Roihuvuoren, Vuosaaren, Kulosaaren och Mellunkylän seurakunta, Tikkurilan, Hakunilan, Rekolan, Vantaankosken, Hämeenkylän och Korson seurakunta, Kanta-Espoon, Tapiolan, Olarin, Espoonlahden och Leppävaaran seurakunta, Grankulla och Kyrkslätts finska församlingar samt Pojo, Hangö, Borgå, Lappträsks, Lovisa och Sibbo finska församlingar.</te>
        <te>2. Svenskspråkiga oberoende av kommunens språk är:</te>
        <te>Borgå domkyrkoförsamling, Lovisa, Lappträsks och Sibbo svenska församlingar, inom Helsingfors prosteri Norra svenska församlingen, Södra svenska församlingen, Tomas, Matteus, Markus och Lukas församlingar, Esbo, Vanda, Grankulla, Tammerfors, Kyrkslätts, Pojo och Hangö svenska församlingar, Bromarvs församling, Åbo, Pargas, Kristinestads och Vasa svenska församlingar, Replots församling, Solfs församling, Munsala församling, Pedersöre församling samt Jakobstads, Gamlakarleby och Karleby svenska församlingar.</te>
        <te>3. Pörtoms församling är tvåspråkig med svenska som majoritetens språk.</te>
        <te>4. Övriga församlingar har samma språk som motsvarande kommuner.</te>
        <te>5. Församlingars kyrkliga samfällighet, som har både finskspråkig och svenskspråkig församling eller tvåspråkig församling, är tvåspråkig. Övriga församlingars kyrkliga samfälligheter har samma språk som deras församlingar. </te>
        <te>
          <pl>V Magistraterna (till 30.11.1993) </pl>
        </te>
        <te>Varje magistrats verksamhetsområdes språk bestäms enligt motsvarande stads språk. </te>
        <te>
          <pl>VI Stadsfiskalsämbetena </pl>
        </te>
        <te>Varje stadsfiskalsämbetes verksamhetsområdes språk bestäms enligt motsvarande stads språk. </te>
        <te>
          <pl>VII Exekutionsväsendet </pl>
        </te>
        <te>Angående länsstyrelsernas, magistraternas och länsmännens språk gäller, då dessa fungerar som exekutionsmyndighet, vad som ovan är sagt om län, magistrater och länsmansdistrikt.</te>
        <te>Varje stadsfogdeämbetes verksamhetsområdes språk bestäms enligt motsvarande stads språk. Landskapsfogdeämbetet i landskapet Åland är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>VIII Fångvårdsväsendet </pl>
        </te>
        <te>Varje central-, läns-, reserv- och ungdomsfängelses verksamhetsområde omfattar hela landet och är finskspråkigt beträffande finskspråkiga, svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>IX Polisdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Ålands polisdistrikt är svenskspråkigt. Övriga polisdistrikts språk bestäms enligt motsvarande länsmansdistrikts eller stads språk. </te>
        <te>
          <pl>X Försvarsområdena och militärlänen </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Försvarsområdena </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Västra, norra och östra försvarsområdet är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga och svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga kommuner. I vart och ett av försvarsområdena är invånarnas flertal finskspråkigt. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Militärlänen </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Helsingfors militärlän är tvåspråkigt. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands militärlän är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Åbo och Björneborgs militärlän är finskspråkigt beträffande finskspråkiga, svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Vasa militärlän är finskspråkigt beträffande finskspråkiga, svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Kymmene militärlän är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga militärlän är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XI Länsskatteverken </pl>
        </te>
        <te>Ämbetsområdena för Åbo och Vasa länsskatteverk är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge ämbetsområdena finskspråkigt.</te>
        <te>Ämbetsområdena för Nylands och Kymmene länsskatteverk är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge ämbetsområdena finskspråkigt.</te>
        <te>Ämbetsområdena för övriga länsskatteverk är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XII Skattedistrikten </pl>
        </te>
        <te>
          <pl>Nylands län </pl>
        </te>
        <te>Esbo, Hangö, Helsingfors, Karis, Lovisa, Sjundeå, Ekenäs och Vanda skattedistrikt är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är svenskspråkigt i Karis och Ekenäs skattedistrikt och finskspråkigt i övriga skattedistrikt.</te>
        <te>Lojo och Borgå skattedistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge skattedistrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga skattedistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Åbo och Björneborgs län </pl>
        </te>
        <te>Åbo och Pargas skattedistrikt är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är finskspråkigt i Åbo skattedistrikt och svenskspråkigt i Pargas skattedistrikt.</te>
        <te>Kimito och Korpo skattedistrikt är svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge skattedistrikten svenskspråkigt.</te>
        <te>Bjärnå skattedistrikt är finskspråkigt beträffande Bjärnå kommun och tvåspråkigt beträffande Finby kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga skattedistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Ålands län </pl>
        </te>
        <te>Ålands skattedistrikt är svenskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>Kymmene län </pl>
        </te>
        <te>Kotka skattedistrikt är finskspråkigt beträffande Kotka stad och tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga skattedistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Vasa län </pl>
        </te>
        <te>Karleby, Kristinestads, Kronoby, Korsholms, Jakobstads, Nykarleby och Vasa skattedistrikt är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är finskspråkigt i i Karleby och Vasa skattedistrikt, svenskspråkigt i övriga distrikt.</te>
        <te>Närpes, Oravais och Malax skattedistrikt är svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av distrikten är invånarnas flertal svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga skattedistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>Övriga län </pl>
        </te>
        <te>Samtliga skattedistrikt i övriga län är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XIII Tulldistrikten </pl>
        </te>
        <te>Västra och Sydvästra tulldistrikten är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge tulldistrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Södra och Östra tulldistrikten är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge tulldistrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Ålands tulldistrikt är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga tulldistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XIV Byggnadsdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Helsingfors byggnadsdistrikt är tvåspråkigt. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Åbo och Vasa byggnadsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge byggnadsdistrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands byggnadsdistrikt samt Kymmene och S:t Michels byggnadsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga byggnadsdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XV Lantmäteriverket </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Kartverks- och dataservicebyråerna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Verksamhetsområdena för Åbo och Vasa kartverks- och dataservicebyråer är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Nylands kartverks- och dataservicebyråer är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Kymmene läns kartverks- och dataservicebyråer är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och 
<oikaisu><uusi>tvåspråkigt</uusi><vanha><oikhuom>Den märkta texten har rättat (1993),
                    Originaltexten lydde:</oikhuom><oikte>svenskspråkigt</oikte></vanha></oikaisu>
beträffande Pyttis kommun.</te>
        <te>Invånarnas flertal i vart och av de nämnda kartverks- och dataservicebyråernas verksamhetsområde är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga kartverks- och dataservicebyråers verksamhetsområden är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Lantmäteribyråerna </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Verksamhetsområdena för Åbo och Vasa lantmäteribyråer är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Karleby lantmäteribyrå är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner samt svenskspråkigt beträffande Larsmo kommun.</te>
        <te>Verksamhetsområdena för Helsingfors, Lojo och Borgå lantmäteribyråer är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Salo lantmäteribyrå är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Finby kommun.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Kouvola lantmäteribyrå är finskspråkigt beträffande finskspråkiga kommuner och tvåspråkigt beträffande Pyttis kommun.</te>
        <te>Invånarnas flertal i vart och ett av de nämnda lantmäteribyråernas verksamhetsområde är finskspråkigt.</te>
        <te>Verksamhetsområdet för Mariehamns lantmäteribyrå är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga lantmäteribyråers verksamhetsområden är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XVI Forstförvaltningen </pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Reviren </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Tavastehus och Karstula revir är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge reviren finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga revir är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Naturskyddsområdet </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Övre Lapplands naturvårdsområde är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>C. Parkområdena </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Sydkustens och Västra Finlands parkområden är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge parkområdena finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga parkområden är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XVII Landsbygdsnäringsdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Nylands landsbygdsnäringsdistrikt är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner samt svenskspråkigt beträffande Houtskärs kommun. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Åbo landsbygdsnäringsdistrikt är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Vasa landsbygdsnäringsdistrikt är svenskspråkigt beträffande svenskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är svenskspråkigt.</te>
        <te>Övriga landsbygdsnäringsdistrikt är finskspråkiga.</te>
        <te>När ett landsbygdsnäringsdistrikt sköter fiskerinäringsuppgifter som hör till distriktet, gäller i fråga om den språkliga indelningen vad som i punkt II A har stadgats om länen. </te>
        <te>
          <pl>XVIII Vatten- och miljödistrikten </pl>
        </te>
        <te>Åbo, Vasa och Karleby vatten- och miljödistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av vatten- och miljödistrikten är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Helsingfors och Kymmene vatten- och miljödistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga vatten- och miljödistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XIX Vägdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Åbo och Vasa vägdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge vägdistrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands och Kymmene vägdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga vägdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XX Sjöfartsdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Finska vikens, Skärgårdshavets och Bottniska vikens sjöfartsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av distrikten är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Den del av Skärgårdshavets sjöfartsdistrikt som lyder under Ålands distriktbyrå är svenskspråkig.</te>
        <te>Insjöfinlands sjöfartsdistrikt är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>XXI Tekniska kontrollcentralens besiktningsdistrikt </pl>
        </te>
        <te>Åbo och Vasa besiktningsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Helsingfors och Villmanstrands besiktningsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga besiktningsdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XXII Distriktsbyråerna inom handels- och industriministeriets företagstjänst </pl>
        </te>
        <te>Åbo och Vasa distriktsbyråer är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner.</te>
        <te>Invånarnas flertal är i bägge distriktsbyråerna finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands och Kymmene distriktsbyråer är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distriktsbyråerna finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga distriktsbyråer inom företagstjänsten är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XXIII Distrikten för förlikningsmännen i arbetskonflikter </pl>
        </te>
        <te>II distriktet för förlikningsmän i arbetskonflikter, vilket omfattar Åbo och Björneborgs län, och V distriktet, vilket omfattar Vasa, Uleåborgs och Lapplands län, är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>I distriktet för förlikningsmän i arbetskonflikter, vilket omfattar Nylands och Kymmene län, är finskspråkigt beträffande finskspråkiga och tvåspråkigt beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga distrikt för förlikningsmän i arbetskonflikter är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XXIV Arbetarskyddsdistrikten </pl>
        </te>
        <te>Åbo och Björneborgs arbetarskyddsdistrikt och Vasa arbetarskyddsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands arbetarskyddsdistrikt och Kymmene arbetarskyddsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga arbetarskyddsdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <pl>XXV Arbetarskyddsdistrikten för skogs- och lantbruket </pl>
        </te>
        <te>Södra Finlands arbetarskyddsdistrikt för skogs- och lantbruket och Mellersta Finlands arbetarskyddsdistrikt för skogs- och lantbruket är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Norra Finlands arbetarskyddsdistrikt för skogs- och lantbruket är finskspråkigt. </te>
        <te>
          <pl>XXVI Distrikts- och lokalförvaltningen för arbetskraftsärenden</pl>
        </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>A. Arbetskraftsdistrikten </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Åbo och Vasa arbetskraftsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga, svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Nylands läns och Kymmene läns arbetskraftsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är i bägge distrikten finskspråkigt.</te>
        <te>Övriga arbetskraftsdistrikt är finskspråkiga. </te>
        <te>
          <saa:SaadosKursiiviKooste>B. Arbetskraftsbyråernas verksamhetsområden </saa:SaadosKursiiviKooste>
        </te>
        <te>Borgå och Lojo arbetskraftsbyråers verksamhetsområden i Nylands läns arbetskraftsdistrikt, Åbo och Salo arbetskraftsbyråers verksamhetsområden i Åbo arbetskraftsdistrikt, Kotka arbetskraftsbyrås verksamhetsområde i Kymmene läns arbetskraftsdistrikt samt Karleby och Kristinestads arbetskraftsbyråers verk-samhetsområden i Vasa arbetskraftsdistrikt är finskspråkiga beträffande finskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. I vart och ett av verksamhetsområdena är invånarnas flertal finskspråkigt.</te>
        <te>Pargas arbetskraftsbyrås verksamhetsområde i Åbo arbetskraftsdistrikt och Vasa, Närpes och Jakobstads arbetskraftsbyråers verksamhetsområden i Vasa arbetskraftsdistrikt är svenskspråkiga beträffande svenskspråkiga och tvåspråkiga beträffande tvåspråkiga kommuner. Invånarnas flertal är finskspråkigt i Vasa arbetskraftsbyrås verksamhetsområde och svenskspråkigt i övriga verksamhetsområden.</te>
        <te>Ålands arbetsförmedlingsbyrås och Ålands yrkesvägledningsbyrås verksamhetsområde i Åbo arbetskraftsdistrikt är svenskspråkigt.</te>
        <te>Helsingfors, Esbo, Hangö, Karis, Lovisa, Kyrkslätts, Sibbo, Vanda och Ekenäs arbetskraftsbyråers verksamhetsområden i Nylands läns arbetskraftsdistrikt och Kimito arbetskraftsbyrås verksamhetsområde i Åbo arbetskraftsdistrikt är tvåspråkiga. Invånarnas flertal är svenskspråkigt i Karis, Ekenäs, Sibbo och Kimito arbetskraftsbyråers verksamhetsområde och finskspråkigt i övriga verksamhetsområden.</te>
        <te>Övriga arbetskraftsbyråers verksamhetsområden är finskspråkiga.</te>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 januari 1993 och gäller till utgången av år 2002. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 17 december 1992</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hannele Pokka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Äldre regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Markku Kuusela</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
