<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2016-06-06" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>408</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2016</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av postlagen </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 18/2016</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>KoUB 8/2016</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 59/2016</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av postlagen </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i postlagen (415/2011) 3 och 6—13 §, av dem 12 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 663/2012,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 2 § 7 punkten, 4 och 5 §, 23 § 2 mom. 3 punkten och 23 § 4 mom., 24 § 1 och 3 mom., 36 § 1 och 2 mom., 37 § 1 och 2 mom., 40 § 1 mom., 40 a § 1 mom., 44 § 1 mom., 69 § 1 och 6 mom., 76 §, 80 § 1 och 3 mom. samt 82 § 1 mom., </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 40 a § 1 mom. sådant det lyder i lag 658/2014, 69 § 1 mom. sådant det lyder i lag 1345/2011 samt 80 § 1 och 3 mom. sådana de lyder i lag 1000/2015, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 20 § ett nytt 2 mom. och till lagen nya 24 a, 41 a och 43 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) <saa:SaadosKursiiviKooste>postföretag</saa:SaadosKursiiviKooste> ett företag som bedriver postverksamhet som gäller brevförsändelser, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälningsförfarande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Postföretag ska göra en anmälan till Kommunikationsverket innan verksamheten inleds. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En anmälan ska innehålla företagets företags- och organisationsnummer och adress och uppgifter om kontaktpersoner samt en beskrivning av verksamheten. Beskrivningen bör åtminstone innehålla postföretagets verksamhetsområde och kundgrupp. Kommunikationsverket får meddela närmare föreskrifter om de uppgifter som ska lämnas samt om anmälningarnas form och om hur de ska lämnas in. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ska utan dröjsmål underrättas om förändringar i de anmälda uppgifterna och om avslutande av verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om ett postföretag inte längre, av någon orsak som inte kunnat förutses, kan tillhandahålla en kund tjänster enligt leveransvillkoren, ska företaget utan dröjsmål eller senast två veckor innan tjänsten upphör meddela sina kunder samt Kommunikationsverket att tjänsten upphör.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förteckning över anmälningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ska föra en offentlig förteckning över anmälningar som avses i 4 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ska ge en bekräftelse på mottagandet av en anmälan inom en vecka från det att anmälan tagits emot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Säkerställande av språkliga rättigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket får ålägga ett annat postföretag än en tillhandahållare av samhällsomfattande tjänster en skyldighet enligt 1 mom. i sådana situationer där ingen skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster har ålagts. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste> Åläggande av skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>De samhällsomfattande tjänsterna ska anses vara tryggade, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) det på området finns sinsemellan konkurrerande företag som tillhandahåller motsvarande tjänster.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Genom beslut om skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster får olika postföretag inte åläggas samma skyldigheter. Genom beslut om skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster får inte heller åläggas överlappande skyldigheter med bestämmelserna i denna lag eller med bestämmelser som utfärdats med stöd av den eller med annan lagstiftning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningarna för åläggande av skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket kan ålägga ett postföretag en skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag kan genom ett beslut av Kommunikationsverket åläggas en skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster också på andra områden än det område som det i enlighet med 4 § har anmält till Kommunikationsverket eller åläggas att tillhandahålla också andra samhällsomfattande tjänster än de som företaget har tillhandahållit, om det med tanke på tryggandet av tillhandahållandet av samhällsomfattande tjänster är nödvändigt och åläggandet av skyldigheten inte är orimligt för postföretaget.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Operatorer utsedda av Världspostkonventionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ålägger en tillhandahållare av samhällsomfattande tjänster eller ett annat postföretag en skyldighet att vara verksamt som en sådan utsedd operator som avses i Världspostkonventionen (FördrS 66/2015) och att iaktta avtalen i Världspostkonventionen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förmedling och transitering av postförsändelser som inlämnats av misstag och undantag från skyldigheten att förmedla brevförsändelser från utlandet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag är skyldigt att se till att en brevförsändelse som av misstag lämnats in till företaget för förmedling vidarebefordras för att förmedlas av ett annat postföretag, om adressplatsen för brevförsändelsens adressat inte är belägen inom det utdelningsområde som anges i det förstnämnda postföretagets anmälan enligt 4 §. Förmedlingen ska göras till ett kostnadsorienterat pris och på villkor som är öppna för insyn och icke-diskriminerande. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag som verkar som en i 24 a § avsedd utsedd operator ska på det säkraste sättet och längs de snabbaste vägar som företaget använder för sina egna försändelser transportera sluten post och brevförsändelser i öppen transit som en annan utsedd operator har lämnat till företaget.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Postnummersystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ska se till att det finns ett postnummersystem för skötseln av postverksamheten. Det allmänna postnummersystemet är bundet till geografiska områden. Dessutom kan till enskilda kunders bruk ges postnummer som inte är bundna till geografiska områden. Ett postnummer är ett kännetecken som består av fem siffror som placeras före adressortens namn.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsverket ålägger tillhandahållaren av samhällsomfattande tjänster eller ett annat postföretag en skyldighet att förvalta postnummersystemet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mottagande, förmedling och beslag av brevförsändelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje postföretag är skyldigt att mot gällande avgift av var och en som så önskar ta emot och till adressaten förmedla brevförsändelser i enlighet med sina leveransvillkor.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Synskadades försändelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag som ålagts skyldighet enligt 24 a § att verka som en i Världspostkonventionen avsedd utsedd operator ska erbjuda synskadade rätt att skicka försändelser som innehåller punktskrift och väger mindre än 7 kilogram avgiftsfritt, med undantag för flygtilläggsavgiften.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>41 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Märkning av postförsändelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag ska förse dess försändelser med de märkningar som behövs för att identifiera och särskilja dem från motsvarande försändelser från andra postföretag. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste> 43 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste> Returnering av försändelser som utdelats felaktigt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett postföretag ska i varje kommun inom dess verksamhetsområde som det anmält till Kommunikationsverket i enlighet med 4 § ordna en tjänst för returnering av försändelser som utdelats felaktigt. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Placering av postlådor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Placeringen av postlådor fastställs av den som tillhandahåller samhällsomfattande tjänster för brevtjänster eller, om ingen skyldighet att tillhandahålla samhällsomfattande tjänster har ålagts, av ett annat postföretag genom beslut av Kommunikationsverket. Vid fastställandet av placeringen ska kraven i 43 och 45 § och de föreskrifter som har meddelats med stöd av 48 § beaktas.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="69 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>69 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Storleken på tillsynsavgiften för postverksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsynsavgiften för postverksamhet utgör 0,29 procent av omsättningen för den anmälningspliktiga postverksamhet enligt 4 § som ett postföretag bedrivit i Finland under den räkenskapsperiod som löpt ut två år innan tillsynsavgiften tas ut, dock minst 2 000 euro. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En avgift som tagits ut återbetalas inte även om företaget upphör med den postverksamhet som avses i 1 mom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="76 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>76 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Olovligt bedrivande av postverksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som bedriver postverksamhet utan att ha gjort en i 4 § avsedd anmälan till Kommunikationsverket ska, om inte strängare straff för gärningen föreskrivs någon annanstans i lag, för <saa:SaadosKursiiviKooste>olovligt bedrivande av postverksamhet</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till straff döms inte om förseelsen är ringa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="80 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>80 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut av kommunikationsministeriet, Kommunikationsverket och kommunens byggnadstillsynsmyndighet får överklagas genom besvär hos förvaltningsdomstolen på det sätt som anges i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ett beslut av kommunikationsministeriet och Kommunikationsverket ska iakttas oberoende av ändringssökande, om inte besvärsmyndigheten beslutar något annat.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="82 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>82 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Frimärksutgivning och användning av andra portomärken</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunikationsministeriet kan på ansökan bevilja postföretag rätt att utge internationellt godkända eller i Finland godkända frimärken. Rätten att utge frimärken gäller tills vidare. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 9 juni 2016.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En utövare av postverksamhet som vid ikraftträdandet av denna lag har en giltig koncession för tillhandahållande av posttjänster behöver inte göra en i 4 § avsedd anmälan om den verksamhet som omfattas av den giltiga koncessionen. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En sådan skyldighet att vara verksam som en utsedd operator som avses i Världspostkonventionen, som gäller vid ikraftträdandet av denna lag, gäller tills den skyldighet som avses i 24 a § åläggs genom beslut av Kommunikationsverket. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En sådan skyldighet att förvalta postnummersystemet som gäller vid ikraftträdandet av denna lag gäller tills den skyldighet som avses i 37 § åläggs genom beslut av Kommunikationsverket. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 3 juni 2016</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kommunikationsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anne Berner</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
