<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>948</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2023</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Maanmittauslaitoksen työjärjestys</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Työjärjestys">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Maanmittauslaitoksen työjärjestys</saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maanmittauslaitoksesta annetun lain (1025/2018) 5 §:n ja 10 §:n 2 momentin nojalla Maanmittauslaitokselle annetaan seuraava työjärjestys:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>SOVELTAMISALA</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitoksen organisaatiosta, yksiköistä, tehtävistä ja niiden järjestämisestä ovat, sen lisäksi mitä muutoin on säädetty tai määrätty, voimassa tämän työjärjestyksen määräykset.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>JOHTAMINEN JA ORGANISAATIO</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Johtaminen ja tulosohjaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitosta johtaa pääjohtaja keskushallinnon tukemana.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Keskushallinnon alaisia toimintayksiköitä ovat tuotanto, yleishallinto, tietohallinto ja paikkatietokeskus. Toimintayksiköt järjestävät toimintansa ja toimivat yhteistyössä siten, että Maanmittauslaitoksen ratkaisukäytännöissä ja menettelyissä toteutuvat sekä oikeellisuus että yhdenmukaisuus. Toimintayksikköjen ja niiden henkilöstön on toimittava yhteistyössä Maanmittauslaitoksen tavoitteiden saavuttamiseksi laitosyhtenäisyyden periaatetta noudattaen. Toimintayksiköiden johtajien on pidettävä pääjohtaja tietoisena tehtäväalueeseensa kuuluvista periaatteellisista tai muutoin merkittävistä asioista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Johtamisen keskeisiä toimintaperiaatteita ovat johdon tulosvastuu, voimavarojen joustava ja tarpeiden mukainen käyttäminen, uudistuminen, henkilöstön osaamisen kehittäminen ja osallistaminen, hyvä tiedonkulku, yhteistyö, verkostoituminen, luottamus, keskinäinen arvostus sekä asiakkaan kuunteleminen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitokselle asetettujen yhteisten tulostavoitteiden saavuttamisesta vastaavat keskushallinto ja toimintayksiköt. Toimintayksiköt raportoivat pääjohtajalle Maanmittauslaitoksen tulostavoitteiden saavuttamisesta. Tulosyksiköt ja osastot sekä yleishallinnossa tulosyksikköön kuulumattomat vastuualueet raportoivat vastaavasti toimintayksikön johtajalle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sijaisen määrääminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtajan sijaisen, toimintayksikön johtajan sijaisen ja keskushallintoon kuuluvan johtajan sijaisen määrää pääjohtaja ilman esittelyä. Muutoin sijaisen määrää esihenkilö ilman esittelyä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Johtoryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitoksen johtamisen tukena on pääjohtajan nimeämä johtoryhmä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteistoiminta ja työsuojelu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitoksen yhteistyötoimikunta YTTK on valtion työsuojelun yhteistoimintasopimuksen 14 §:ssä tarkoitettu yhteistoimintaelin, jossa käsitellään sekä valtion työsuojelun yhteistoimintasopimuksen 4 §:ssä luetellut yhteistoiminnassa käsiteltävät asiat, että yhteistoiminnasta valtion virastoissa ja laitoksissa annetussa laissa (1233/2013) tarkoitetut asiat. Edustuksellisena yhteistyöelimenä YTTK johtaa, kehittää ja koordinoi Maanmittauslaitoksen työsuojelutoimintaa sekä käsittelee erityisesti laajakantoisia ja koko Maanmittauslaitosta koskevia yhteistoiminta-asioita.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kaikkien Maanmittauslaitoksen esihenkilötehtävissä toimivien on huolehdittava työsuojelusta ja siitä, että henkilöstöllä on mahdollisuus vaikuttaa sekä työhönsä että työoloihinsa yhteistoimintaa ja työsuojelua koskevissa säädöksissä ja sopimuksissa edellytetyllä tavalla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Turvallisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtaja määrää turvallisuusjohtajan ja Maanmittauslaitoksen valmiuspäällikön, joka vastaa valmiuslaissa säädettyjen tehtävien hoitamisesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toimintayksikön johtaja, tulosyksikön johtaja, osastonjohtaja ja vastuualuepäällikkö vastaavat kukin oman yksikkönsä turvallisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>TEHTÄVÄT JA NIIDEN JÄRJESTÄMINEN</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Keskushallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Keskushallinnon tehtävänä on johtaa ja kehittää Maanmittauslaitoksen toimintaa sekä huolehtia laitosyhtenäisyydestä. Keskushallinto vastaa lisäksi oikeudellisten asioiden johtamisesta, asiakkuuksien johtamisesta, kansainvälisten asioiden johtamisesta, ekosysteemien ja tutkimustoiminnan johtamisesta, digitalisaation sekä turvallisuuden johtamisesta ja yleisestä toiminnan kehittämisestä laitostasolla. Lisäksi keskushallinto huolehtii muista tehtävistä, jotka erikseen säädetään tai maa- ja metsätalousministeriö määrää sen suoritettavaksi. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lisäksi keskushallinnossa on sisäinen tarkastus. Sisäisen tarkastuksen tehtävissä noudatetaan Maanmittauslaitoksen sisäisen tarkastuksen ohjesääntöä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuotanto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuotantotoimintayksikkö (tuotanto) vastaa maanomistuksen ja huoneistojen sekä paikkatietojen ja paikannuksen palvelukokonaisuuksista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tuotannon tehtävänä on siten kuin Maanmittauslaitoksesta annetussa laissa määrätään: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) huolehtia kiinteistönmuodostamis- ja tilusjärjestelytoiminnasta, huolehtia kiinteistötietojärjestelmän perustamisesta, hallinnosta, ylläpitämisestä, tietopalvelusta ja järjestelmän kehittämisestä sekä kiinteistöjä koskevien rekisterien pitämisestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) huolehtia kiinteistöjä ja huoneistoja koskevista kirjaamisasioista sekä lainhuuto- ja kiinnitysrekisterin ja huoneistotietojärjestelmän pitämisestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) huolehtia paikantamisen perustasta yhdessä paikkatietokeskuksen kanssa, peruspaikkatietojen tuottamisesta ja niihin liittyvien rekisterien pitämisestä sekä tuottaa niihin liittyviä asiantuntijapalveluja yhteiskunnan käyttöön;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) huolehtia kunnan kanssa tehdyn sopimuksen perusteella kunnan kiinteistöinsinöörille säädetyistä tai määrätyistä tehtävistä; </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) huolehtia valtakunnan rajankäyntiin liittyvistä tehtävistä; </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) tukea paikkatietoinfrastruktuurin ylläpitämistä ja kehittämistä; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) huolehtia INSPIRE-direktiivin toimeenpanoon liittyvistä Maanmittauslaitokselle kuuluvista asiantuntija- ja tukipalveluista, paikannuksen tukipalveluista ja referenssijärjestelmien käyttöönoton tuesta sekä tuottaa asiantuntijapalveluita yhteiskunnan käyttöön.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Tuotantotoimintayksikköä johtaa ylijohtaja. Tuotannosta vastaavat kahdeksan tulosyksikköä, jotka ovat uudet kiinteistöt ja maanmittaus, lunastus ja arviointi, kiinteistörakenteen kehittämispalvelut, huoneistojen omistuksen palvelut, kiinteistöjen omistuksen palvelut, rekisteripalvelut, peruspaikkatietopalvelut ja tietopalvelut. Tulosyksiköitä johtavat tulosyksiköiden johtajat. Tulosyksiköt jakaantuvat vastuualueisiin, joiden päällikköinä toimivat vastuualuepäälliköt, jotka johtavat tuotantoa omalla vastuualueellaan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuotannon johtotiimi avustaa ylijohtajaa yksikön johtamisessa ja varmistaa tulosyksiköiden välisen yhteistyön sekä resurssien riittävyyden. Johtotiimiin kuuluvat ylijohtaja ja tulosyksiköiden johtajat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tietohallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tietohallinto vastaa Maanmittauslaitoksen IT-tuotannon ja IT-kehityspalvelujen palvelukokonaisuudesta, IT-toimittajahallinnasta ja IT-hankinnoista, digitaalisesta työympäristöstä, tiedonhallinnasta, tietoturvallisuudesta sekä niihin liittyvästä toimittaja- ja palveluntuottajayhteistyöstä. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tietohallintoa johtaa tietohallintojohtaja. Tietohallinnossa on kaksi osastoa, jotka ovat digiasiantuntija- ja -menetelmäpalvelut sekä digitalisaatioratkaisut. Osastoja johtavat osastonjohtajat. Digiasiantuntija- ja -menetelmäpalvelut -osasto jakaantuu vastuualueisiin, joiden päällikköinä toimivat vastuualuepäälliköt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tietohallinnon johtotiimi avustaa tietohallintojohtajaa yksikön johtamisessa ja kehittämisessä. Tietohallinnon johtotiimiin kuuluvat tietohallintojohtaja, osastonjohtajat ja vastuualuepäälliköt. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleishallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallinto vastaa sisäisten palvelujen palvelukokonaisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallinnon tehtävänä on huolehtia Maanmittauslaitoksen asiakirjahallinnosta, henkilöstöpalveluista, toimitilapalveluista, talouspalveluista, oikeuspalveluista, turvallisuuspalveluista, viestintäpalveluista sekä tietosuojasta ja vastuullisuudesta. Lisäksi yleishallinto vastaa oikeudellisista sopimus- ja hankintakonsultaatioista, laitostasoisesta sopimushallinnasta sekä hankinnoista lukuun ottamatta IT-hankintoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallintoa johtaa hallintojohtaja. Yleishallinnossa on viestinnän tulosyksikkö, henkilöstön tulosyksikkö ja talouden tulosyksikkö. Tulosyksiköitä johtavat tulosyksiköiden johtajat. Tulosyksiköt jakaantuvat vastuualueisiin. Lisäksi suoraan hallintojohtajan alaisuudessa on vastuualueita. Vastuualueiden päällikköinä toimivat vastuualuepäälliköt. Oikeuspalvelujen, talouspalvelujen ja henkilöstöpalvelujen tehtävistä ja ratkaisuvallasta määrätään jäljempänä 13, 14, 18, 23, 24 ja 25 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallinnon johtotiimi avustaa hallintojohtajaa yksikön johtamisessa ja kehittämisessä sekä varmistaa yhteistyön ja resurssien riittävyyden. Yleishallinnon johtotiimiin kuuluvat hallintojohtaja, tulosyksiköiden johtajat ja hallintojohtajan nimeämät vastuualuepäälliköt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Paikkatietokeskus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Paikkatietokeskus vastaa tutkimuksen palvelukokonaisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Paikkatietokeskuksen tehtävänä on Maanmittauslaitoksesta annetussa laissa tarkoitetusti huolehtia yhdessä tuotannon kanssa paikantamisen perustasta sekä tuottaa niihin liittyviä asiantuntijapalveluja yhteiskunnan käyttöön huolehtimalla maan vertausjärjestelmien, kuten koordinaattien, korkeuden ja painovoiman, tieteellisestä perustasta ja laadusta sekä koordinoimalla niihin liittyviä valtakunnallisia perusmittauksia.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Paikkatietokeskuksen tehtävänä on erityisesti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) harjoittaa tieteellistä tutkimusta geodesian, paikannuksen, navigoinnin, geoinformatiikan, kartografian, paikkatietotekniikan, fotogrammetrian, laserkeilauksen sekä kaukokartoituksen aloilla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) huolehtia geodeettisesta, fotogrammetrisesta, laserkeilaukseen liittyvästä ja muusta paikkatietojen metrologiasta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) suorittaa valtakunnalliset geodeettiset perusmittaukset, ylläpitää geodeettisten ja fotogrammetristen mittausten mittanormaaleja sekä toimia pituuden ja putoamiskiihtyvyyden kansallisena mittanormaalilaboratoriona;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) kehittää ja kokeilla geodesian, paikkatietotekniikan, paikannuksen ja kaukokartoituksen menetelmiä ja laitteita sekä edistää näiden käyttöönottoa; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) julkaista tietoja tutkimustensa tuloksista ja edistää niiden hyväksikäyttöä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Paikkatietokeskusta johtaa ylijohtaja. Paikkatietokeskuksessa on neljä osastoa: geodesia ja geodynamiikka, geoinformatiikka ja kartografia, kaukokartoitus ja fotogrammetria sekä navigointi ja paikannus. Tutkimusosastoja johtavat osastonjohtajat. Tutkimusosastot jakautuvat tutkimusryhmiin. Tutkimusryhmässä esihenkilönä toimii 26 §:ssä tarkoitetuissa asioissa tutkimusryhmäpäällikkö. Paikkatietokeskuksessa on lisäksi tutkimuksen tukipalvelut -ryhmä. Tutkimuksen tukipalvelut -ryhmän esihenkilönä toimii 26 §:ssä tarkoitetuissa asioissa kehityspäällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Paikkatietokeskuksen johtotiimi avustaa ylijohtajaa yksikön johtamisessa ja kehittämisessä. Paikkatietokeskuksen johtotiimiin kuuluvat ylijohtaja, osastonjohtajat, kehityspäällikkö ja professorit.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>RATKAISUVALLAN KÄYTTÄMINEN JA MUUT MÄÄRÄYKSET</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hyvää tieteellistä käytäntöä ja sen loukkausta koskevat asiat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtaja päättää hyvän tieteellisen käytännön noudattamisesta Maanmittauslaitoksessa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Päätökset hyvän tieteellisen käytännön loukkausta koskevan esiselvityksen käynnistämisestä tekee pääjohtaja. Pääjohtaja päättää myös hyvän tieteellisen käytännön loukkausta koskevan tutkinnan käynnistämisestä ja tutkintaryhmän asettamisesta sekä ratkaisee, onko hyvää tieteellistä käytäntöä loukattu. Pääjohtaja ratkaisee tässä kohdassa tarkoitetut hyvää tieteellistä käytäntöä ja sen loukkausta koskevat asiat esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Euroopan unionin ja kansallisen oikeuden rikkomisesta ilmoittavien henkilöiden suojelusta annetussa laissa (1171/2022) tarkoitettujen asioiden käsittely</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Keskushallinnon ylijohtaja tai oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja päättää oikeuspalvelujen juristin esittelystä Euroopan unionin ja kansallisen oikeuden rikkomisesta ilmoittavien henkilöiden suojelusta annetussa laissa tarkoitetun sisäisen tutkinnan tai muiden toimenpiteiden käynnistämisestä sekä asian ratkaisemisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Työsuhdekeksinnöt ja patentit</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Työsuhdekeksintöön perustuvien oikeuksien ottamisesta ja hyödyntämisestä sekä patenttihakemuksen tekemisestä päättää pääjohtaja toimintayksikön johtajan esittelystä. Patentin hakemisesta ja siihen liittyvistä toimenpiteistä vastaavat kuitenkin toimintayksikön johtaja ja keksijä. Oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja tai yleishallinnon oikeuspalvelujen vastuualuepäällikkö ratkaisee esittelystä Maanmittauslaitokselle patentinhaltijana kuuluvat asiat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rekisterien pitämisessä edellytettävät määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteistörekisterin, lainhuuto- ja kiinnitysrekisterin, kiinteistöjen kauppahintarekisterin, kaupanvahvistajarekisterin, yksityistierekisterin, huoneistotietojärjestelmän sekä maastotietoja ja ilmakuvia sisältävän valtakunnallisen maastotietojärjestelmän pitämisessä edellytetyt määräykset antaa tuotannon asianomaisen tulosyksikön johtaja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eräät tuotannon päätökset, suostumukset ja lausunnot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uusjakojen tukemisesta annetussa laissa (1423/2014) säädetyt päätökset tuen myöntämisestä uusjakohankkeelle ja investointitukipäätökset tekee kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen tulosyksikön johtaja kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen pohjoisen Suomen vastuualuepäällikön esittelystä. Sanotussa laissa tarkoitetut perintäpäätökset tekee kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen tulosyksikön johtaja kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen läntisen Suomen vastuualuepäällikön esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen tulosyksikön kiinteistörakenteen kehittämispalvelujen läntisen Suomen vastuualuepäällikkö antaa Maanmittauslaitoksen suostumuksen panttioikeuden haltijana sekä tekee päätökset panttioikeuden haltijana uusjakojen tukemisesta annetussa laissa tarkoitetun lainan lakisääteistä panttioikeutta koskeviin muutoksiin ja poistamisiin esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteän omaisuuden ja erityisten oikeuksien lunastuksesta annetussa laissa (603/1977) tarkoitetut Maanmittauslaitoksen päätökset tekee ja määräykset antaa lunastuksen ja arvioinnin tulosyksikön johtaja tai hänen määräämänsä esittelystä. Maankäyttö- ja rakennuslain (132/1999) 91 h §:ssä tarkoitetut Maanmittauslaitoksen lausunnot kehittämiskorvauksen määräämisestä allekirjoittaa lunastuksen ja arvioinnin tulosyksikön johtaja tai hänen määräämänsä esittelystä. Kaupanvahvistajista annetussa laissa (573/2009) ja pienten erillisten alueiden siirtämisestä kunnasta toiseen kuntaan annetussa laissa (1197/1997) tarkoitetut Maanmittauslaitoksen ratkaisut tekee ja määräykset antaa rekisteripalvelujen tulosyksikön johtaja tai hänen määräämänsä esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuotannon asianomaisen tulosyksikön asianomaisen vastuualueen vastuualuepäällikkö tekee esittelystä Maanmittauslaitoksen päätökset kiinteistötoimitushakemuksen hylkäämisestä ja toimitusmääräyksen epäämisestä, viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999) säädetyt päätökset asiakirjan tai tietojen antamatta jättämisestä, päätökset asiakirjan tai tietojen salassapidosta sekä kielilaissa (423/2003) tarkoitetut päätökset asiakirjasta annettavasta maksuttomasta virallisesta käännöksestä tai virallisen käännöksen antamatta jättämisestä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuotannon asianomaisen tulosyksikön asianomaisen vastuualueen vastuualuepäällikkö päättää esittelystä kiinteistötoimitusmaksusta annetussa laissa (558/1995) tarkoitetusta kiinteistötoimitusmaksun ennakosta tai annettavasta vakuudesta, milloin ennakko suoritetaan tai vakuus asetetaan ennen toimitusmääräyksen antamista. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Puhevallan käyttö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitokseen kohdistuvan haasteen voi pääjohtajan lisäksi ottaa yksin vastaan oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja käyttää Maanmittauslaitoksen puhevaltaa tuomioistuimissa vireillä olevissa hallintolainkäyttö-, rikos- ja riita-asioissa, päättää riita-asioiden sopimisesta ja tällöin toiselle osapuolelle mahdollisesti suoritettavan rahakorvauksen määrästä sekä päättää Maanmittauslaitosta koskevan epäillyn rikosasian ilmoittamisesta esitutkintaviranomaiselle sekä käyttää Maanmittauslaitoksen puhevaltaa esitutkinnassa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eräiden oikeudellisten ja vastaavien asioiden ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallinnon oikeuspalvelut esittelee keskushallinnon ratkaistavaksi tehdyt oikaisuvaatimukset toimitusmääräyksen epäämistä koskeviin päätöksiin, kiinteistönmuodostamislain (554/1995) 278 §:n 2 momentissa tarkoitetut purkuesitykset, saavutettavuuskanteluun ja saavutettavuusselvityspyyntöön valvontaviranomaiselle annettavat lausunnot, muut kuin pääjohtajan tai hänen sijaisensa toiminnasta tehdyt hallintokantelut sekä vahingonkorvaus- että takautumisoikeusasiat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja tai oikeuspalvelujen vastuualuepäällikkö ratkaisee esittelystä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetun lain 24 §:n 1 momentin 31 kohdassa tarkoitetut asiat asiakirjojen salassapidosta, rekisterien käyttölokitietoihin kohdistuvat selvityspyynnöt ja niihin liittyvät viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa tarkoitetut tietopyynnöt sekä luonnollisten henkilöiden suojelusta henkilötietojen käsittelyssä ja näiden tietojen vapaasta liikkuvuudesta sekä direktiivin 95/46/EY kumoamisesta (yleinen tietosuoja-asetus) annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EU) 2016/679 15–22 artiklaan perustuvat rekisteröidyn pyynnöt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yleishallinnon talouspalvelujen vastuualuepäällikkö ratkaisee esittelystä ja antaa esittelystä lausunnot yrityksen saneerauksesta annetussa laissa (47/1993), yksityishenkilön velkajärjestelystä annetussa laissa (57/1993), konkurssilaissa (120/2004) ja ulosottokaaressa (705/2007) säännellyt Maanmittauslaitokselle velkojana ja pantinhaltijana kuuluvat asiat ja lausunnot lukuun ottamatta edellä 16 §:n 2 momentissa ja 17 §:ssä tarkoitettuja asioita, suostumuksia ja lausuntoja sekä jäljempänä 19 §:ssä tarkoitettuja tuomioistuimille muutoksenhakuasioissa annettavia lausuntoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianomaisen tulosyksikön johtaja, osastonjohtaja tai yleishallinnossa tulosyksikköön kuulumattoman vastuualueen vastuualuepäällikkö ratkaisee esittelystä digitaalisten palvelujen tarjoamisesta annetun lain (306/2019) 10 §:ssä säädetyn saavutettavuuspalautteen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Luonnollisten henkilöiden suojelusta henkilötietojen käsittelyssä sekä näiden tietojen vapaasta liikkuvuudesta ja direktiivin 95/46/EY kumoamisesta (yleinen tietosuoja-asetus) annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EU) 2016/679 33 ja 34 artiklassa tarkoitetun ilmoituksen tekee asianomaisen tulosyksikön johtaja tai osastonjohtaja taikka yleishallinnossa tulosyksikköön kuulumattoman vastuualueen vastuualuepäällikkö esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hankintapäätösten ja sopimusten tekeminen sekä lausuntojen antaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Julkisista hankinnoista ja käyttöoikeussopimuksista annetussa laissa (1397/2016) säädetyt hankintapäätökset, päätökset hankintapäätöksen oikaisuvaatimuksesta ja Maanmittauslaitoksen taloussäännössä määrätyn pienhankintarajan määräiset tai sen ylittävät, mutta julkisista hankinnoista ja käyttöoikeussopimuksista annetussa laissa säädettyjen kansallisten kynnysarvojen alle jäävät hankintapäätökset tekee ja hankintasopimukset allekirjoittaa asianomaisen toimintayksikön johtaja tai hänen määräämänsä esittelystä. Maanmittauslaitoksen taloussäännössä määrätyn pienhankintarajan alittavia vähäisiä pienhankintoja koskevien tilausten ja ostojen tekemisestä päättää asianomaisen toimintayksikön johtaja tai hänen määräämänsä. Hankinnoista, tavaraa tai palvelua koskevasta tilauksesta, sopimuksesta tai muusta sitoumuksesta menon maksamiseen määrätään lisäksi Maanmittauslaitoksen taloussäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitosta koskevat laitostasoiset yhteistyösopimukset tekee ja allekirjoittaa pääjohtaja tai hänen määräämänsä. Muut sopimukset allekirjoittaa asianomaisen toimintayksikön johtaja tai hänen määräämänsä. Kaikki tässä momentissa tarkoitetut sopimukset allekirjoitetaan Maanmittauslaitokseen palvelussuhteessa olevan esittelystä. Myös ratkaisija voi toimia esittelijänä, jos sopimukseen liittyen on nimenomaisesti näin erikseen määrätty.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitosta koskevat laitostasoiset lausunnot allekirjoittaa pääjohtaja tai hänen määräämänsä. Oikeudellisten asioiden johtamisesta vastaava keskushallinnon johtaja allekirjoittaa tuomioistuimille muutoksenhakuasioissa ja hallintolainkäyttöasioissa annettavat lausunnot. Muut lausunnot allekirjoittaa, jollei tällä työjärjestyksellä muuta määrätä, asianomainen toimintayksikön johtaja tai hänen määräämänsä. Kaikki tässä momentissa tarkoitetut lausunnot allekirjoitetaan Maanmittauslaitokseen palvelussuhteessa olevan esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asian käsittely sekä käsittelyjärjestys tietyissä tapauksissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteistötietojärjestelmästä ja siitä tuotettavasta tietopalvelusta annetussa laissa (453/2002) säädetyt päätökset kiinteistötietojärjestelmän käyttöluvasta, päätökset kaupanvahvistajista annetussa laissa tarkoitetusta kaupanvahvistajan määräämisestä ja päätökset kaupanvahvistajamääräyksen peruuttamisesta sekä muut hallintopäätökset ratkaistaan esittelystä asianomaisessa toimintayksikössä, ellei toisin säännellä tai määrätä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asia, joka koskee keskushallinnon tai useamman toimintayksikön tehtäviä, käsitellään keskushallinnossa tai siinä yksikössä, jonka tehtäviin asia pääasiallisesti kuuluu. Jos on epäselvää, mihin asian ratkaiseminen kuuluu, asian käsittelyjärjestyksen ratkaisee pääjohtaja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toimintayksikön johtaja ratkaisee kaikki muut kuin edellä tarkoitetut yksikkönsä vastuutehtäviin kuuluvat asiat, jollei hän ole siirtänyt päätösvaltaa tulosyksikköön tai osastoon kuuluvalle virkamiehelle, eikä pääjohtaja ole määrännyt muuta asian ratkaisemisesta. Toimintayksikön johtaja voi ottaa ratkaistavakseen minkä tahansa yksikköönsä kuuluvan hallinnollisen asian, jollei pääjohtaja ole määrännyt muuta asian ratkaisemisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>RATKAISUVALLAN KÄYTTÄMINEN ERÄISSÄ HENKILÖSTÖÄ KOSKEVISSA ASIOISSA</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimittäminen virkaan sekä työsopimuksen tekeminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtaja nimittää ylijohtajan, tietohallintojohtajan, hallintojohtajan, henkilöt keskushallinnon virkoihin, paikkatietokeskuksen osastonjohtajan ja tutkimusprofessorin. Toimintayksikön johtaja nimittää muut välittömät alaisensa. Muuhun toimintayksikön virkaan ja määräaikaiseen virkasuhteeseen tekee kirjallisen nimityspäätöksen tulosyksikön johtaja tai osastonjohtaja ilman esittelyä. Hallintojohtaja nimittää yleishallinnon tulosyksikköihin kuulumattomat vastuualueiden henkilöt ilman esittelyä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toimivalta työsopimuksissa määräytyy siten kuin edellä 1 momentissa säädetään sillä poikkeuksella, että tuotannon, tietohallinnon tai yleishallinnon vastuualuepäällikkö allekirjoittaa välittömän alaisensa työsopimuksen Maanmittauslaitoksen puolesta kuultuaan ensin omaa esihenkilöään, joka hyväksyy työsopimuksen valtiohallinnon talous- ja henkilöstöhallinnon järjestelmässä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ylimmän johdon palvelussuhteen ehdot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtaja päättää ilman esittelyä keskushallinnon virkamiesten ja toimintayksiköiden johtajien palkkauksesta, muista palvelussuhteen ehdoista ja palvelussuhteeseen liittyvistä etuuksista sekä valtion virkamieslain (750/1994) 44 §:ssä tarkoitetun virkasopimuksen tekemisestä virkamiehen kanssa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sivutoimilupa ja sivutoimi-ilmoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos sivutoimen hoitamisessa edellytetään työajan käyttämistä sivutoimeen kuuluvien tehtävien hoitamiseen, pääjohtaja päättää yleishallinnon henkilöstöpalvelujen esittelystä myöntääkö tai peruuttaako keskushallinnon henkilön ja toimintayksikön johtajan hakeman sivutoimiluvan. Jos sivutoimessa edellytetään työajan käyttämistä sivutoimeen kuuluvien tehtävien hoitamiseen, hallintojohtaja päättää yleishallinnon henkilöstöpalvelujen esittelystä myöntääkö tai peruuttaako muun henkilön kuin keskushallinnon henkilön ja toimintayksikön johtajan hakeman sivutoimiluvan. Ennen päätöstä sivutoimiluvan myöntämisestä tai peruuttamisesta, asiassa on hankittava sivutoimea hakeneen henkilön toimintayksikön johtajan lausunto.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos sivutoimessa ei edellytetä työajan käyttämistä sivutoimeen kuuluvien tehtävien hoitamiseen, pääjohtaja päättää yleishallinnon henkilöstöpalvelujen esittelystä kielletäänkö keskushallinnon henkilön ja toimintayksikön johtajan ilmoittaman sivutoimen vastaanottaminen ja pitäminen. Jos sivutoimessa ei edellytetä työajan käyttämistä sivutoimeen kuuluvien tehtävien hoitamiseen, hallintojohtaja päättää yleishallinnon henkilöstöpalvelujen esittelystä kielletäänkö muun henkilön kuin keskushallinnon henkilön ja toimintayksikön johtajan ilmoittaman sivutoimen vastaanottaminen ja pitäminen. Ennen sivutoimen vastaanottamisen tai pitämisen kieltämisestä tai kieltämättä jättämisestä päättämistä, asiassa on hankittava sivutoimi-ilmoituksen tehneen henkilön toimintayksikön johtajan lausunto.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion virkamieslain 19 §:ssä tai työterveyshuoltolain (1383/2001) 3 luvun 13 §:ssä säännelty terveydentilaselvitykseen määrääminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pääjohtaja päättää keskushallinnossa työskentelevien ja toimintayksiköiden johtajien määräämisestä terveydentilaselvitykseen henkilöstöpalveluiden esittelystä. Toimintayksikön johtaja päättää toimintayksikössä työskentelevien määräämisestä terveydentilaselvitykseen henkilöstöpalveluiden esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kirjallinen varoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kirjallisen varoituksen antaa pääjohtaja keskushallinnossa työskenteleville ja toimintayksiköiden johtajille henkilöstöpalveluiden esittelystä. Toimintayksikön johtaja antaa toimintayksikössä työskenteleville kirjallisen varoituksen henkilöstöpalveluiden esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ratkaisuvalta eräissä henkilöstöasioissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Henkilöstöä koskevissa ratkaisuissa esihenkilöt noudattavat Maanmittauslaitoksen henkilöstöjohtamisen periaatteita ja linjauksia henkilöstön yhdenvertaisen kohtelun toteuttamiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maanmittauslaitoksen henkilöstöasioista, kuten palkkauksesta, virkavapauksista, nimitysratkaisuista ja poissaolojen käsittelystä, huolehditaan valtiohallinnon talous- ja henkilöstöhallinnon järjestelmässä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen esihenkilö päättää ilman esittelyä vuosilomista, sairauslomista, äitiys-, isyys- ja vanhempainvapaista sekä muista ei-harkinnanvaraisista poissaoloista valtiohallinnon talous- ja henkilöstöhallinnon järjestelmässä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toisen tehtävän hoitamista varten myönnettäviä virkavapauksia, muita harkinnanvaraisia poissaoloja ja muita vastaavia palvelussuhteisiin liittyviä valtiohallinnon talous- ja henkilöstöhallinnon järjestelmässä käsiteltäviä asioita koskien ratkaisuvalta määräytyy siten, että virkamiehen esihenkilö toimii esittelijänä ja asian ratkaisee esihenkilön esihenkilö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Työntekijät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä edellä on sanottu virkamiehistä, sovelletaan soveltuvin osin myös työntekijöihin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>VOIMAANTULO</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä työjärjestys tulee voimaan 1. päivänä lokakuuta 2023 ja sillä kumotaan 20. päivänä helmikuuta 2023 annettu Maanmittauslaitoksen työjärjestys (248/2023).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 25 syyskuuta 2023</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Pääjohtaja</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pasi Patrikainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maanmittausneuvos</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Markku Markkula</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
