<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2000-05-31" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>492</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2000</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien suljetun käytön riskinarvioinnin periaatteista sekä eristämis- ja muista suojatoimenpiteistä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 98/81/EY, EYVL N:o L 330, 5.12.1998, s. 13</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Sosiaali- ja terveysministeriön asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien suljetun käytön riskinarvioinnin periaatteista sekä eristämis- ja muista suojatoimenpiteistä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Sosiaali- ja terveysministeriön päätöksen mukaisesti säädetään 17 päivänä maaliskuuta 1995 annetun geenitekniikkalain (377/1995) 13 §:n 4 momentin nojalla, sellaisena kuin se on laissa 490/2000:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tässä asetuksessa säädetään geenitekniikkalain (377/1995) 13 §:ssä tarkoitetuista geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien käyttöä suljetussa tilassa koskevasta riskinarvioinnista ja sen perusteella tehtävästä suljetun käytön luokituksesta sekä eristystasoista ja niihin kuuluvista eristämis- ja muista suojatoimenpiteistä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien käyttöä suljetussa tilassa koskevassa riskinarvioinnissa ja sen perusteella tehtävässä ja suljetun käytön luokituksessa on otettava huomioon liitteessä I mainitut tekijät sekä noudatettava liitteen I mukaisia menettelytapoja. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien käytössä suljetussa tilassa noudatettavat eristämis- ja muut suojatoimenpiteet on valittava liitteen II mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä kesäkuuta 2000.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien luokituksesta ja käytöstä suljetussa tilassa 18 päivänä tammikuuta 1996 annettu sosiaali- ja terveysministeriön päätös (21/1996).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste> Helsingissä 31 päivänä toukokuuta 2000</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Peruspalveluministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Osmo Soininvaara</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ylitarkastaja </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Katri Nuotio </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>LIITE I</sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>RISKINARVIOINNISSA NOUDATETTAVAT PERIAATTEET</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>Tämän liitteen mukaiset tekijät on otettava huomioon ja tämän liitteen mukaisia menettelytapoja on noudatettava, kun suoritetaan geenitekniikkalain 13  §:ssä tarkoitettu geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien riskinarviointi ja suljetun käytön luokitus. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>A. Arvioinnissa huomioitavat tekijät</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Mahdollisina haitallisina vaikutuksina pidetään:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>-ihmisille aiheutuvia tauteja, mukaan lukien allergeeniset tai toksiset vaikutukset</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- eläimille tai kasveille aiheutuvia tauteja</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- epäsuotuisia vaikutuksia, jotka johtuvat siitä, että tautia ei pystytä hoitamaan tai estämään tehokkaasti</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- epäsuotuisia vaikutuksia, jotka johtuvat asettumisesta tai leviämisestä ympäristöön</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- epäsuotuisia vaikutuksia, jotka johtuvat lisätyn geeniaineksen luonnollisesta siirtymisestä muihin organismeihin.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Riskinarvioinnin tulee perustua:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) kaikkien mahdollisten haittavaikutusten tunnistamiseen, erityisesti sellaisten, jotka liittyvät:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>i) vastaanottajamikro-organismiin</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>ii) luovuttajaorganismista peräisin olevaan lisättyyn geeniainekseen</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iii) vektoriin</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iv) luovuttajamikro-organismiin, jos luovuttajamikro-organismia käytetään toiminnan aikana</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>v) tuloksena saatuun geenitekniikalla muunnettuun mikro-organismiin</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) toiminnan ominaisuuksiin</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) mahdollisesti haitallisten vaikutusten vakavuuteen</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) todennäköisyyteen, jolla mahdollisesti haitalliset vaikutukset toteutuvat.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>B. Menettely</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Arvioinnin ensimmäisessä vaiheessa tulee tunnistaa vastaanottaja- ja tarvittaessa luovuttajamikro-organismin haitalliset ominaisuudet, kaikkien vektoriin tai lisättyyn ainekseen liittyvien haitallisten ominaisuuksien sekä kaikkien vastaanottajan olemassa olevien ominaisuuksien muutokset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. Yleisesti ottaen geenitekniikkalain 13 §:n mukaisesti luokkaan 1 voidaan sisällyttää vain  sellaisia geenitekniikalla muunnettuja mikro-organismeja, joilla on seuraavat ominaisuudet:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>i) vastaanottaja- tai emomikro-organismi ei todennäköisesti aiheuta tauteja ihmisille, eläimille tai kasveille,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>ii) vektori ja lisättävä aines ovat luonteeltaan sellaisia, että ne eivät tuota fenotyypiltään geenitekniikalla muunnettua mikro-organismia, joka todennäköisesti aiheuttaisi tauteja ihmisille, eläimille tai kasveille tai vaikuttaisi epäsuotuisasti ympäristöön,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iii) geenitekniikalla muunnettu mikro-organismi ei todennäköisesti aiheuta tauteja ihmisille, eläimille tai kasveille eikä se todennäköisesti vaikuta epäsuotuisasti ympäristöön.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5. Saadakseen riskinarviointimenettelyn täytäntöönpanoa varten tarpeellisen tiedon, käyttäjän olisi ensin otettava huomioon asiaa koskeva lainsäädäntö ja erityisesti neuvoston direktiivi 90/679/ETY. Lisäksi voidaan ottaa huomioon kansainväliset tai kansalliset luokittelujärjestelmät, esimerkiksi WHO ja NIH, ja niihin tieteen ja tekniikan kehityksen johdosta tehdyt tarkistukset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Nämä järjestelmät koskevat luonnollisia mikro-organismeja ja perustuvat yleensä mikro-organismien kykyyn aiheuttaa tauteja ihmisille, eläimille tai kasveille sekä niistä todennäköisesti aiheutuvien tautien vakavuuteen ja siirtyvyyteen. Direktiivissä 90/679/ETY mikro-organismit luokitellaan biologisina tekijöinä neljään ryhmään niiden terveelle aikuiselle ihmiselle mahdollisesti aiheuttaman vaaran mukaan. Kyseisiä ryhmiä voidaan käyttää ohjeellisena lähtökohtana luokiteltaessa suljetuissa oloissa tapahtuvaa toimintaa geenitekniikkalain 13 §:ssä tarkoitettuun neljään käytön luokkaan. Käyttäjä voi myös ottaa huomioon mahdolliset kasvi- ja eläinpatogeenien luokittelujärjestelmät. Edellä mainitut luokittelujärjestelmät osoittavat ainoastaan tilapäisesti toiminnan riskiluokan ja siihen liittyvät eristämis- ja valvontatoimenpiteet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6. Edellä 3-5 kohdan mukaisen vaarojen tunnistamisen tulisi johtaa geenitekniikalla muunnettuun organismiin liittyvän riskitason tunnistamiseen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7. Eristämis- ja muiden suojatoimenpiteiden valinta on tämän jälkeen tehtävä geenitekniikalla muunnettuihin mikro-organismeihin liittyvän riskitason perusteella ja ottaen huomioon:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>i) geenitekniikalla muunnetuille mikro-organismeille todennäköisesti altistuvan ympäristön ominaisuudet eli esimerkiksi, onko geenitekniikalla muunnetuille mikro-organismeille todennäköisesti altistuvassa ympäristössä sellaisia tunnettuja kasveja tai eläimiä, joihin suljetuissa oloissa käytettävät mikro-organismit voivat vaikuttaa epäsuotuisasti;</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>ii) toiminnan ominaisuudet, kuten esimerkiksi toiminnan luonne ja laajuus; sekä</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iii) muut kuin tavanomaiset toimenpiteet, kuten esimerkiksi geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien istuttaminen eläimiin tai laitteet, jotka todennäköisesti tuottavat aerosoleja.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Alakohtien i), ii) ja iii) huomioiminen tietyn toiminnan yhteydessä voi johtaa siihen, että 6 kohdan mukaisesti määritelty geenitekniikalla muunnetun mikro-organismiin liittyvä riskitaso muuttuu korkeammaksi tai matalammaksi tai että se pysyy  samana.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8. Edellä esitetyllä tavalla toteutettu arviointi johtaa siihen, että toiminta luokitellaan yhteen geenitekniikkalain 13 §:ssä tarkoitetuista käytön luokista.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9. Suljetun käytön lopullinen luokittelu on varmistettava tarkastelemalla uudelleen loppuun suoritettua geenitekniikkalain 13 §:ssä tarkoitettua arviointia.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>LIITE II</sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>ERISTÄMIS- JA MUUT SUOJATOIMENPITEET</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>Yleiset periaatteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1.Näissä taulukoissa esitetään kutakin eristystasoa vastaavat tavanomaiset vähimmäisvaatimukset ja -toimenpiteet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Eristäminen voidaan myös toteuttaa hyvien työskentelytapojen, koulutuksen, eristämislaitteiden ja erityisen tilasuunnittelun avulla. Kaikessa geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien parissa tapahtuvassa toiminnassa on noudatettava hyvää mikrobiologista käytäntöä ja seuraavia työturvallisuuden ja työhygienian periaatteita:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>i) Pidetään työpaikan ja ympäristön altistus geenitekniikalla muunnetuille mikro-organismeille  mahdollisimman alhaisella tasolla.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>ii) Toimitilassa suoritetaan teknisiä valvontatoimenpiteitä ja täydennetään niitä tarvittaessa henkilökohtaisin suojavaattein ja -laittein.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iii) Testataan asianmukaisesti ja ylläpidetään valvontatoimenpiteet ja laitteet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>iv) Tarkistetaan tarvittaessa, onko prosessiin kuuluvia eläviä organismeja päässyt ensisijaisen fysikaalisen eristyksen ulkopuolelle.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>v) Huolehditaan siitä, että henkilöstöllä on asianmukainen koulutus.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>vi) Perustetaan tarvittaessa biologista turvallisuutta käsitteleviä komiteoita tai alakomiteoita.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>vii) Laaditaan tarvittaessa henkilöstön turvallisuuden varmistamiseksi työpaikkakohtaiset työskentelyohjeistot.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>viii) Asetetaan tarvittaessa näkyville biologisesta vaarasta varoittavia opasteita.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>ix) Huolehditaan siitä, että henkilökunnalla on pesu- ja dekontaminaatiomahdollisuus.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>x) Kirjataan toiminnot asianmukaisesti.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>xi) Kielletään syöminen, juominen, tupakointi, ehostaminen ja ihmiskäyttöön tarkoitetun ruoan varastoiminen työalueella.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>xii) Kielletään suulla pipetointi.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>xiii)  Huolehditaan siitä, että turvallisuuden varmistamiseksi on olemassa tarvittavat kirjalliset menettelytapastandardit.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>xiv) Huolehditaan siitä, että käytettävissä on tehokkaita desinfiointiaineita ja määritellyt desinfiointimenettelyt geenitekniikalla muunnettujen mikro-organismien vuodon varalta.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>xv) Huolehditaan siitä, että kontaminoituneet laboratoriolaitteet ja -materiaalit voidaan tarvittaessa varastoida turvallisesti.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Taulukkojen otsikot ovat ohjeelliset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Taulukossa I a esitetään laboratoriotoimintaa koskevat vähimmäisvaatimukset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Taulukossa I b esitetään taulukkoon I a tehdyt lisäykset ja muutokset sellaisen kasvi / kasvatushuonetoiminnan osalta, jossa käytetään geenitekniikalla muunnettuja mikro-organismeja.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Taulukossa I c esitetään taulukkoon I a tehdyt lisäykset ja muutokset sellaisen eläintoiminnan osalta, jossa käytetään geenitekniikalla muunnettuja mikro-organismeja.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Taulukossa II esitetään muuta toimintaa kuin laboratoriotoimintaa koskevat vähimmäisvaatimukset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Joissakin erityistapauksissa voi olla tarpeen yhdistää saman eristystason toimenpiteitä sekä taulukosta I a että taulukosta II.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Joissakin tapauksissa käyttäjät voivat geenitekniikan lautakunnan luvalla olla soveltamatta tiettyyn eristystasoon liittyvää vaatimusta tai yhdistää kahden eri tason vaatimuksia.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Näissä taulukoissa "valinnainen" tarkoittaa, että käyttäjä voi soveltaa näitä toimenpiteitä tapauskohtaisesti geeniteknikkalain 13 §:ssä tarkoitetusta arvioinnista riippuen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
Taulukot I a, I b, I c ja II
</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
