<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2000-12-15" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1056</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2000</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>avustusjärjestöille Euroopan yhteisön varoista myönnettävän elintarviketuen täytäntöönpanosta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>avustusjärjestöille Euroopan yhteisön varoista myönnettävän elintarviketuen täytäntöönpanosta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministeriön päätöksen mukaisesti säädetään Euroopan yhteisön yhteisen maatalouspolitiikan täytäntöönpanosta 8 päivänä joulukuuta 1994 annetun lain (1100/1994) 11 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä asetuksessa annetaan tarkemmat säännökset seuraavissa neuvoston ja komission asetuksissa määritellyn tuen (jäljempänä elintarviketuki) täytäntöönpanosta:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) neuvoston asetus (ETY) N:o 3730/87 yleisistä säännöistä yhteisön vähävaraisimmille henkilöille jaettavaksi tarkoitettujen elintarvikkeiden luovuttamisesta interventiovarastoista tietyille järjestöille
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) komission asetus (ETY) N:o 3149/92 interventiovarastoista lähtöisin olevien elintarvikkeiden toimittamista yhteisön vähävaraisimmille henkilöille koskevista yksityiskohtaisista soveltamissäännöistä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarviketukeen oikeutetut järjestöt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elintarviketukea voidaan myöntää voittoa tavoittelematonta avustustoimintaa harjoittavalle järjestölle tai yhteisölle, joka kykenee toteuttamaan elintarviketuen täytäntöönpanon edellä mainittujen yhteisön asetusten ja tämän asetuksen määräysten mukaisesti (jäljempänä avustusjärjestö).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hakumenettely ja rekisteröitymisvelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusjärjestön tulee toimittaa elintarviketukea koskeva hakemus maa- ja metsätalousministeriön interventioyksikköön (jäljempänä interventioyksikkö) kutakin tukikautta (1.10.―30.9.) edeltävän huhtikuun loppuun (30.4.) mennessä. Hakemus on tehtävä ministeriön lomakkeella Nro 561014. Tukihakemukset tulee tehdä keskitetysti siten, että keskusjärjestön hakemus käsittää sen alaisuudessa toimivien järjestöjen tukitarpeen kokonaisuudessaan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusjärjestöjen tulee ennen tuen hakemista rekisteröityä interventioyksikön asiakasrekisteriin. Rekisteröitymistä haetaan interventioyksiköstä saatavalla rekisteröitymislomakkeella.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarviketuen kohdentaminen avustus- järjestöjen kesken</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö kohdentaa tukena myönnettävät elintarvikkeet niitä määräaikaan mennessä hakeneiden avustusjärjestöjen kesken siten, että avustusjärjestöjen hakemuksen mukaisia elintarvikemääriä vähennetään tarvittaessa tasasuhteessa. Elintarviketukea myönnetään kuitenkin vain niille avustusjärjestöille, joiden edellä sanotulla tavalla määritelty elintarvikemäärä on vähintään 1000 kiloa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarvikkeiden jakelu avustusjärjestöille</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jakelun aloittamisesta ilmoitetaan elintarviketukiohjelmaan hyväksytyille avustusjärjestöille kirjeitse. Avustusjärjestöjen tulee ilmoittaa interventioyksikölle elintarvikkeiden kuljetusten ja jakelun järjestämistä varten tarvittavat tiedot elintarvikkeiden toimitusosoitteista sekä vastaanottopisteiden yhteyshenkilöistä yhteystietoineen. Mikäli avustusjärjestö laiminlyö näiden tietojen ilmoittamisen ennen jakelun aloittamista, tuki voidaan kohdentaa muille avustusjärjestöille. Mikäli avustusjärjestön tarvitseman tuen määrä pienenee, tulee sen ilmoittaa tästä viivytyksettä interventioyksikölle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarvikkeiden jakelu avunsaajille</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusjärjestöjen tulee jakaa elintarvikkeet vähävaraisiksi toteamilleen henkilöille joko paketteina tai aterioina. Avunsaannin edellytyksenä ei saa olla avustusjärjestön jäsenyys. Elintarvikkeita luovutettaessa avunsaajalta tulee pyytää kuittaus vastaanotosta. Avustusjärjestöt voivat käyttää elintarvikkeita aterioiden valmistukseen, mutta tällöin ateriasta saa periä korkeintaan 10 markan maksun. Avustusjärjestöjen tulee säilyttää tuotteet asianmukaisella tavalla ja jakaa ne hyvissä ajoin ennen tuotteissa olevaa parasta ennen -päivämäärää.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustusjärjestöjen selvitykset tukikauden toiminnasta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusjärjestöjen tulee säilyttää saaduista tuotemääristä todisteena rahtikirja, jonka kopio tulee toimittaa interventioyksikköön. Avustusjärjestöjen tulee toimittaa kirjanpitoonsa perustuva kertomus edellisestä tukikaudesta interventioyksikölle tukikautta seuraavan tammikuun loppuun (31.1.) mennessä. Tiedot, jotka kertomuksesta tulee käydä ilmi, ilmoitetaan avustusjärjestöille elintarvikkeiden jakelun aloittamisen yhteydessä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuen jakeluun osallistuvat järjestöjen tulee antaa Euroopan yhteisöjen komission, maa- ja metsätalousministeriön tai sen valtuuttamien tarkastusviranomaisten pyynnöstä tuen käyttöä koskeva kirjanpito ja muut asiakirjat tarkastusviranomaisten käyttöön. Kirjanpidon ohella tuen käytön valvonta voi kohdistua myös yksittäisiin avustustapahtumiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 27 päivänä joulukuuta 2000. Ennen asetuksen voimaan tuloa voidaan ryhtyä asetuksessa tarkoitettujen tukijärjestelyjen valmistelutoimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan maa- ja metsätalousministeriön asetus avustusjärjestöille Euroopan yhteisön varoista myönnettävän tuen täytäntöönpanosta (314/2000) sekä maa- ja metsätalousministeriön yleiskirje Dnro 5175/97 avustusjärjestöille myönnettävää elintarviketukea toimeenpantaessa noudatettavista menettelytavoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 8 päivänä joulukuuta 2000</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ylitarkastaja </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Aku-Petteri Korhonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
