<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>972</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2022</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>ympäristöministeriön työjärjestyksestä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Ympäristöministeriön asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>ympäristöministeriön työjärjestyksestä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Ympäristöministeriön päätöksen mukaisesti säädetään valtioneuvostosta annetun lain (175/2003) 7 §:n 2 momentin nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sen lisäksi mitä ympäristöministeriöstä annetussa valtioneuvoston asetuksessa (1286/ 2015) säädetään, tässä ympäristöministeriön asetuksena annettavassa työjärjestyksessä säädetään ympäristöministeriön osastoista, tulosalueesta, niiden tehtävistä ja niiden välisestä yhteistyöstä sekä toiminnan muusta järjestämisestä, ministeriön hallinnonalan ohjauksesta, ministeriön johtamisesta, johtoryhmistä, johtavien virkamiesten tehtävistä ja sijaisista, henkilöstön sijoittumisesta sekä asioiden valmistelusta ja ratkaisemisesta ministeriössä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhteistoiminnassa ministeriön ja henkilöstön välillä noudatetaan ministeriön yhteistoimintasopimusta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toiminnan ja talouden suunnittelusta ja seurannasta, ministeriön kirjanpitoyksikkötehtävistä sekä sisäisestä valvonnasta määrätään ministeriön taloussäännössä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäisestä tarkastuksesta määrätään ministeriön sisäisen tarkastuksen ohjesäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjaus ja johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tulosohjaus ja -johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön ja hallinnonalan virastojen välillä sovelletaan tulosohjausta ja ministeriössä tulosjohtamista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri johtaa ministeriön toimintaa apunaan ministeriön johtoryhmä. Kansliapäällikkö vastaa ministeriön tulosjohtamisesta. Osastojen päälliköt ja tulosalueen päällikkö vastaavat tulosjohtamisesta osastoissaan ja tulosalueella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö johtaa ministeriön hallinnonalan virastojen tulosohjausta. Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osasto vastaa ministeriön hallinnonalan tulosohjauksen yleisestä koordinaatiosta ja kehittämisestä sekä yhteen sovittaa hallinnonalan tulosohjausta. Muut osastot ja tulosalue vastaavat ministeriön hallinnonalan virastojen tulosohjauksen valmistelusta ja toteutuksesta kukin toimialallaan. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteistyön edistäminen valmistelussa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston, tulosalueen ja yksikön tulee tehdä yhteistyötä useita osastoja ja yksiköitä koskevien asioiden ja hankkeiden sujuvan valmistelun edistämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asiat on valmisteltava yhteistyössä kaikkien niiden osastojen, tulosalueen ja yksiköiden kesken, joiden tehtäviä ne koskevat. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valmisteltaessa päätöstä tai lausuntoa asiassa, joka koskee usean osaston tai yksikön toimialaa, on valmistelusta vastuullisen olevan yksikön kuultava sekä tarvittaessa keskusteltava muiden asiaan osallisten kanssa ennen asian ratkaisemista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston, tulosalueen ja yksikön tulee tiedottaa antamistaan tärkeimmistä päätöksistä ja lausunnoista niille muille osastoille, tulosalueelle ja yksiköille, joita asia koskee.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön johtoryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön johtoryhmä toimii ministerin tukena ministeriön ja sen toimialaan liittyvien strategisten asioiden ja linjausten valmistelussa, toiminnan koordinoinnissa sekä merkittävien ja luonteeltaan periaatteellisten operatiivisten asioiden valmistelussa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Johtoryhmän tehtävänä on huolehtia ministeriön ja sen toimialan ohjauksesta siten, että asetetut tavoitteet saavutetaan yhteisiä strategioita ja toimintaperiaatteita noudattaen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön johtoryhmä käsittelee ministeriötä ja sen toimialaa koskevat laajakantoiset ja periaatteellisesti tärkeät tavoitteet, linjaukset ja kehittämishankkeet, strategiaperusteiset ennakointia ja toimintaympäristön analysointia koskevat asiat, kehys- ja talousarvioasiat sekä muut ministerin tai kansliapäällikön määräämät asiat</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Johtoryhmän puheenjohtajana toimii ministeri sekä muina jäseninä kansliapäällikkö, osastopäälliköt, viestintäjohtaja, lainsäädäntöjohtaja ja kehittämisjohtaja sekä ministerin erikseen määräämät muut virkamiehet. Kansliapäällikkö määrää johtoryhmän sihteerin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri ja kansliapäällikkö voivat kutsua asiantuntijoita tai henkilöstön edustajan johtoryhmän kokouksiin. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkajohtoryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön virkajohtoryhmä toimii ministeriön johtoryhmälle ja kansliapäällikön ratkaistavaksi tuotavien asioiden valmisteluelimenä. Virkajohtoryhmä käsittelee ministeriön ja toimialan toimintaan vaikuttavat keskeiset linjaukset ja toimintaa ohjaavat suunnitelmat sekä niiden edellyttämät voimavarakehykset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkajohtoryhmään kuuluvat kansliapäällikkö, osastojen ja tulosalueen päälliköt, lainsäädäntöjohtaja, tutkimusjohtaja, kehittämisjohtaja, tarkastusneuvos, henkilöstö- ja hallintojohtaja sekä henkilöstön edustaja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkajohtoryhmän puheenjohtajana toimii kansliapäällikkö ja varapuheenjohtajana kansliapäällikön määräämä virkamies. Kansliapäällikkö määrää johtoryhmän sihteerin.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön organisaatio</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osastot ja tulosalue</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ympäristöministeriön osastot ja tulosalue vastaavat ministeriön strategioiden toteuttamisesta sekä toiminnan tuloksellisuudesta ja omalta osaltaan toimintansa sisäisestä valvonnasta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimintatapa ja vastuunjako asioiden käsittelyssä </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston ja tulosalueen tehtävänä on vastata toimialansa sisällön valmistelusta ja toimeenpanon johtamisesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kukin osasto ja tulosalue vastaa toimialallaan EU-yhteistyöstä ja kansainvälisestä yhteistyöstä ja sen kehittämisestä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kukin osasto ja tulosalue vastaa toimialallaan tiedonhallintaa ja tietojärjestelmiä koskevista julkisen hallinnon tiedonhallinnasta annetun lain (906/2019) mukaisista tehtävistä, säädösvalmistelusta ja kehittämistehtävistä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luontoympäristöosasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Luontoympäristöosasto vastaa asioista, jotka koskevat luonnon monimuotoisuutta, pinta- ja pohjavesien sekä merien suojelua, luonnon virkistyskäyttöä, ympäristövaikutusten arviointia, maa- ja metsätalouden sekä maa-ainesten oton, biotekniikan ympäristöhaittojen ehkäisemistä sekä ympäristön seurannan yhteensovittamista. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa toimialansa lainsäädännön kehittämisestä ja ympäristön seurantaan sekä toimialansa tutkimukseen, kehittämiseen ja suunnitteluun liittyvistä asioista. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi osasto vastaa Metsähallituksen luontopalveluiden tulosohjauksen valmistelutehtävistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakennetun ympäristön osasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennetun ympäristön osasto vastaa maankäytön, asumisen ja rakentamisen ohjauksen ja kehittämisen valmistelutehtävistä sekä erityisesti asioista, jotka koskevat alueiden käytön suunnittelun ja maakunnan suunnittelun ohjausta, maapolitiikkaa, alue- ja yhdyskuntarakenteen sekä elinympäristön laadun kehittämistä, kulttuuriympäristön ja rakennusperinnön hoitoa ja rakennussuojelua, rakentamisen ja kiinteistönpidon ohjausta ja asunto-olojen kehittämistä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa toimialansa lainsäädännön kehittämisestä ja ympäristön seurantaan sekä toimialansa tutkimukseen, kehittämiseen ja suunnitteluun liittyvistä asioista. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi osasto vastaa A-Kruunu Oy:n omistajaohjauksen valmistelutehtävistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmasto- ja ympäristönsuojeluosasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ilmasto- ja ympäristönsuojeluosasto vastaa asioista, jotka koskevat ilmastonmuutosta, teollisuuden ympäristönsuojelua, ilmansuojelua, kiertotalouden edistämistä ja jätehuoltoa, kemikaalien ympäristöhaittojen ehkäisemistä, maaperän pilaantumista sekä ympäristövahinkojen ehkäisemistä, jälkihoitoa ja korvaamista. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa toimialansa lainsäädännön kehittämisestä ja ympäristön seurantaan sekä toimialansa tutkimukseen, kehittämiseen ja suunnitteluun liittyvistä asioista. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osasto vastaa asioista, jotka koskevat hallinnon kehittämistä, hallinnonalan tulosohjausta, toiminnan ja talouden suunnittelua ja ohjausta, henkilöstövoimavarojen suunnittelua ja ohjausta sekä Life-rahaston hallintaa. Lisäksi osasto tukee EU- ja muun ulkoisen rahoituksen hallintaa. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa asioista, jotka koskevat ministeriön kansainvälisen yhteistyön yleistä ohjausta ja yhteensovittamista sekä Euroopan unionin ympäristöpolitiikan ja - lainsäädännön valmistelun yhteensovittamista. Lisäksi se hoitaa ympäristöministeriön toimialalle kuuluvien kansainvälisten sopimusten oikeudellista ja institutionaalista valmistelua, voimaansaattamista ja täytäntöönpanoa. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa myös digitalisoinnin ja sähköisen asioinnin edistämisestä hallinnonalalla sekä ministeriön ja hallinnonalan tietojärjestelmien ja tietovarantojen kehittämisen ja yhteensovittamisen ohjauksesta. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi osasto vastaa niistä hallinto- ja palvelutehtävistä sekä ministeriön tietohallintoa, tiedonhallinnan suunnittelua ja näihin liittyvää yhteistyötä koskevista asioista, mitkä eivät kuulu valtioneuvoston ohjesäännön (262/2003) 12 §:n nojalla valtioneuvoston kanslian toimialaan sekä asioista, jotka eivät kuulu ministeriön muille osastoille tai tulosalueelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osasto vastaa kansliapäällikön avustamisesta ministeriön ja sen hallinnonalan yhteisen varautumisen, huoltovarmuuden ja valmiussuunnittelun yleisessä ohjauksessa ja yhteensovittamisessa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Viestinnän tulosalue</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Viestinnän tulosalue vastaa viestinnän strategisuudesta, vaikuttavuudesta ja priorisoinnista sekä muusta viestinnästä yhteistyössä osastojen kanssa sekä ministeriön brändin eheydestä. Tulosalue vastaa myös ministeriön viestintäyhteistyöstä hallinnonalan sekä valtioneuvoston kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallinnolliset määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston ja tulosalueen hallinnollisissa määräyksissä määrätään tarkemmin osaston tai tulosalueen yksiköistä, toiminnan järjestämisestä, johtoryhmästä, henkilöstön tehtävistä ja sijaisuuksista. Osaston tai tulosalueen päällikkö antaa edellä mainitut hallinnolliset määräykset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamiesten tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtiosihteerin tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtiosihteeri hoitaa valtioneuvoston ohjesäännön 44 §:n 2 momentissa mainittuja tehtäviä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri antaa tarvittaessa tarkemmat määräykset valtiosihteerin tehtävistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansliapäällikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö hoitaa valtioneuvoston ohjesäännön 45 §:ssä mainittuja tehtäviä. Lisäksi kansliapäällikkö johtaa ministeriön toimintaa ja strategista suunnittelua, sovittaa yhteen ministeriön strategian toimeenpanoa ja vastaa sisäisen valvonnan toimivuudesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö osallistuu ministerin apuna laajakantoisten tai muutoin tärkeiden asioiden suunnitteluun, toteuttamiseen ja valvontaan sekä johtaa hallinnonalan tulosohjausta ja ministeriön tulosjohtamista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lainsäädäntöjohtajan tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lainsäädäntöjohtaja vastaa ministeriön lainsäädännön valmistelun, kehittämisen ja toimeenpanon yhteen sovittamisesta yhteistyössä kansliapäällikön, osastojen ja tulosalueen kanssa sekä avustaa ministeriön johtoa lainsäädäntötarpeen arvioinnissa, säädöshankkeiden seurannassa ja niiden vaikutusten arvioinnissa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tutkimusjohtajan tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tutkimusjohtaja vastaa ministeriön tutkimus- ja kehittämistoiminnan yhteensovittamisesta yhteistyössä kansliapäällikön, osastojen ja tulosalueen kanssa sekä avustaa ministeriön johtoa tutkimus- ja selvitystarpeiden arvioinnissa, hankkeiden seurannassa ja niiden vaikutusten arvioinnissa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kehittämisjohtajan tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kehittämisjohtaja vastaa hallitusohjelman toimeenpanon seurannasta ja yhteensovittamisesta yhteistyössä osastojen ja tulosalueen kanssa sekä avustaa johtoa strategisessa suunnittelussa, ohjauksessa, kehittämisessä ja strategian toimeenpanon seurannassa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston tai tulosalueen päällikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston tai tulosalueen päällikkö johtaa osaston tai tulosalueen toimintaa, vastaa sille asetettujen tulostavoitteiden saavuttamisesta ja lainsäädännön valmistelun laadusta ja ohjauksesta sekä huolehtii osaston tai tulosalueen toiminnan kehittämisestä. Lisäksi hän huolehtii osaston tai tulosalueen henkilöstön kehittämisestä ja siitä, että osastolle tai tulosalueelle kuuluvien tehtävien suorittamiselle on riittävät edellytykset ja että tehtävät hoidetaan tuloksellisesti. Päällikkö seuraa ja arvioi kehitystä osaston tai tulosalueen toimialalla sekä tekee uudistusehdotuksia.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yksikön johtajan tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yksikön johtaja johtaa yksikön toimintaa ja vastaa sille asetettujen tulostavoitteiden saavuttamisesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri määrää osaston tai tulosalueen päällikön tai kansliapäällikön esityksestä yksikön johtajan enintään neljän vuoden määräajaksi tehtävään ilmoittautuneiden henkilöiden joukosta. Osaston tai tulosalueen päällikön on ennen esityksen tekemistä neuvoteltava asiasta kansliapäällikön kanssa. Yksikön johtajana toimivalla virkamiehellä on kelpoisuusvaatimuksena ylempi korkeakoulututkinto, sekä perehtyneisyys viran tehtäväalaan ja käytännössä osoitettu johtamistaito.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste> Ohjelmapäällikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriössä voi olla ohjelmia tai vastaavia varten määräaikaisesti nimettyjä ohjelmapäälliköitä. Ohjelmapäälliköiden tehtävistä ja vastuista sovitaan osastopäällikön tai kansliapäällikön kanssa erikseen ohjelman käynnistymisen yhteydessä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kehityskeskustelut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamies ja hänen esimiehensä käyvät vuosittain kehityskeskustelut. Kehityskeskusteluissa arvioidaan edelliselle vuodelle sovittujen tavoitteiden toteutumista ja virkamiehen suoriutumista tehtävissään, käsitellään tehtävänkuva ja sovitaan kuluvan vuoden tavoitteista sekä virkamiehen koulutus- ja kehittymistarpeista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioiden ratkaiseminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministerin ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri ratkaisee ministeriössä päätettävät asiat, jollei ratkaisuvaltaa tässä työjärjestyksessä säädetä ministeriön virkamiehille. Jos asia, jonka virkamies muutoin saisi ratkaista, on yhteiskunnallisesti tai taloudellisesti merkittävä taikka siitä on hankittava valtioneuvoston raha-asiainvaliokunnan lausunto, ratkaisee asian ministeri.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansliapäällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kansliapäällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) useamman kuin yhden osaston tai osaston ja tulosalueen toimialaan kuuluvan lausunnon antamista muulle viranomaiselle;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) useamman kuin yhden osaston tai osaston ja tulosalueen toimialaan kuuluvia hallintokanteluita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) useamman kuin yhden osaston tai osaston ja tulosalueen toimialaan kuuluvien ohjeiden antamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) valtion virkamieslain (750/1994) mukaisia ministeriössä tehtäviä virkasopimuksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ministeriön tulossopimusta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>6) harkinnanvaraisia virkaehtosopimuslainsäädäntöön, virkaehtosopimuksiin tai työsuhteen ehtoja koskeviin säännöksiin perustuvia palkanlisiä tai lisäpalkkioita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>7) kansliapäällikön alaisuudessa olevien virkamiesten sivutoimilupia ja -ilmoituksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>8) virkavapauden myöntämistä ministeriön hallinnonalan viraston virasta, jos virkavapauden myöntäminen kuuluu ympäristöministeriölle;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>9) useamman kuin yhden osaston tai osaston ja tulosalueen toimialaa koskevien määrärahojen käyttämistä sekä hallinnonalan yhteisten määrärahojen käyttösuunnitelman vahvistamista, kun määräraha kuuluu useamman osaston tai osaston ja tulosalueen toimialaan;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>10) lahjoitusvarojen vastaanottamista sekä sponsorointitulojen hankkimista ja vastaanottamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>11) ministeriössä todetun väärinkäytöksen ilmoittamista Valtiontalouden tarkastusvirastolle ja rikosilmoituksen tekemistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>12) julkisen hallinnon tiedonhallinnasta annetun lain mukaista tiedonhallintamallia ja tiedonhallinnan yhteentoimivuutta; </saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>13) toimialan tiedon yhteentoimivuuteen liittyvien tietomallien, sanastojen ja koodistojen hyväksymistä, korvaamista tai poistamista koskevia asioita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>14) ministeriön sisäistä hallintoa ja järjestystä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>15) Euroopan unionin elpymis- ja palautumistukivälineen hallinnoinnista, valvonnasta ja tarkastuksesta annetun lain (537/2022) 8 §:n 1 momentissa tarkoitetun johdon vahvistuslausuman antamista.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston tai tulosalueen päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Osaston tai tulosalueen päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) lausunnon antamista osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvassa asiassa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvia hallintokanteluita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvien ohjeiden antamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) osaston tai tulosalueen virkamiesten sivutoimilupia ja -ilmoituksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) työaikapankkimääräyksen antamista osaston tai tulosalueen henkilöstölle;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>6) osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvien toimielinten valvontaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>7) osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvien määrärahojen käyttösuunnitelman vahvistamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>8) käyttösuunnitelmassa osoitettujen määrärahojen käyttämistä yli 50 000 euron menoeriin ja käyttösuunnitelmaan kuulumattomien määrärahojen käyttämistä osaston tai tulosalueen toimialalla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>9) osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluvien valtionavustusten myöntämistä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>10) toimialan tiedon yhteentoimivuuteen liittyvien tietomallien, sanastojen ja koodistojen sisällön muutoksia koskevia asioita.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luontoympäristöosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Luontoympäristöosaston päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) ympäristövaikutusten arviointimenettelystä annetun lain (252/2017) 10 §:n 3 momentissa ja 11 §:n 2 momentissa tarkoitettujen päätösten antamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) alueen ostamista valtiolle tai ympäristöministeriön hallinnassa olevan kiinteistövarallisuuden luovuttamista luonnonsuojelutarkoituksessa sekä korvausten maksamista luonnonsuojelulain (1096/1996) 24, 25, 29 ja 47 §:n sekä metsätuhojen torjunnasta annetun lain (1087/2013) 21 §:n mukaisista päätöksistä tai sopimuksista, ellei tämän työjärjestyksen 33 §:n 2 momentin 1 ja 2 kohdasta muuta johdu;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luonnonsuojelulain 65 §:n 2 momentissa tarkoitetun päätöksen antamista sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) elinkeino-, liikenne- ja ympäristökeskuksista annetun lain (897/2009) 20 §:ssä tarkoitetun ministeriön päätöksen antamista osaston toimialaan kuuluvassa asiassa.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakennetun ympäristön osaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rakennetun ympäristön osaston päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) maankäyttö- ja rakennuslain (132/1999) 20 §:n 3 momentissa tarkoitetun poikkeuksen myöntämistä kunnalle kaavoittajaa koskevasta velvoitteesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) maankäyttö- ja rakennuslain 70 §:n 3 momentissa tarkoitetun kansallisen kaupunkipuiston hoito- ja käyttösuunnitelman hyväksymistä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) maankäyttö- ja rakennuslain 177 §:n 1 momentissa tarkoitettua suunnitteluvelvoitetta koskevaa määräystä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmasto- ja ympäristönsuojeluosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ympäristönsuojeluosaston päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) ympäristönsuojelulain (527/2014) 218 §:ssä tarkoitettujen poikkeusten myöntämistä valtioneuvoston asetuksen noudattamisesta sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) Kioton mekanismien käytöstä annetun lain (109/2007) 4 §:n 1 ja 3 momentissa, 5 §:ssä, 7:ssä, 9–11 §:ssä, 13–14 §:ssä, 15 §:n 3 momentissa, 16 §:ssä, 18 §:ssä, 23 §:ssä ja 27 §:ssä tarkoitettujen päätösten antamista.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osaston päällikön ratkaisuvalta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osaston päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) virka- ja työehtosopimusten hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ministeriön yhteisiin toimintamenoihin osoitettujen yhteisten määrärahojen käyttösuunnitelmia ja käyttämistä, lukuun ottamatta 30 ja 31 §:n mukaisesti osoitettuja määrärahoja;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) lisätalousarviosta aiheutuvia sekä tilijaottelun lisäjaotteluita, jotka kuuluvat ministeriön ratkaisuvaltaan;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) luottokorttien käyttöä ministeriössä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ministeriön palkkaluetteloiden hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>6) poistosuunnitelman hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>7) toimenpiteitä taloudenhoidossa havaitun väärinkäytöksen tai määräysten vastaisuuden johdosta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>8) kansliapäällikköä koskevia 37 §:n 1 momentissa tarkoitettuja henkilöstöä koskevia asioita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>9) ministeriön tietohallintoon osoitettujen yhteisten määrärahojen käyttösuunnitelmia ja käyttämistä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>10) päätöksiä asiakirjojen salassapidosta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Viestintäjohtajan ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Viestintäjohtaja ratkaisee asiat, jotka koskevat ministeriön viestintään osoitettujen yhteisten määrärahojen käyttösuunnitelmia ja käyttämistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tutkimusjohtajan ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tutkimusjohtaja ratkaisee käyttösuunnitelmassa tai muutoin ministeriön yhteiseen käyttöön osoitettujen tutkimus- ja kehittämismäärärahojen käyttämistä koskevat asiat</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yksikön johtajan ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Yksikön johtaja ratkaisee, jollei jäljempänä toisin säädetä, yksikköön kuuluvat asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) käyttösuunnitelmassa osoitettujen määrärahojen käyttämistä enintään 50 000 euron menoeriin asti lukuun ottamatta 25 §:n 9 kohdassa säädettyjä asioita sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) lausunnon antamista asiassa, jolla ei ole toiminnan kannalta periaatteellista merkitystä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luontoympäristöosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Luonnon monimuotoisuus -yksikön johtaja ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) luonnonsuojelulain 48 §:n 2 momentissa tarkoitetun poikkeuksen myöntämistä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Luonnonsuojelu ja luonnonhoito -yksikön johtaja ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) alueen ostamista valtiolle tai ympäristöministeriön hallinnassa olevan kiinteistövarallisuuden luovuttamista luonnonsuojelutarkoituksessa, jos kauppahinta tai omaisuuden käypä arvo on enintään 200 000 euroa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) luonnonsuojelulain 24, 25, 29 ja 47 §:n sekä metsätuhojen torjunnasta annetun lain 21 §:n mukaisista päätöksistä tai sopimuksista maksettavaa korvausta, jos korvaus on enintään 200 000 euroa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luonnonsuojelualueiden hoitoa ja käyttöä koskevien suunnitelmien vahvistamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) poikkeusten myöntämistä luonnonsuojelualueen rauhoitussäännöksistä ja määräyksistä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ympäristöministeriön hallinnassa olevan kiinteistövarallisuuden hoitoa ja käyttöä koskevia sopimuksia.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakennetun ympäristön osaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rakennukset ja rakentaminen -yksikön johtaja ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) rakennustuoteasetuksessa (EU) N:o 305/2011 tarkoitettujen ilmoitettujen laitosten ja teknisestä arvioinnista vastaavien laitosten hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) lämmityskattiloiden hyötysuhdedirektiivin (92/42/ETY) tarkoittamien tarkastuslaitosten hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) rakennusalan tyyppihyväksyntäpäätösten antamista sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) eräiden rakennustuotteiden tuotehyväksynnästä annetun lain (954/2012) mukaisten tyyppihyväksyntälaitosten valtuuttamista sekä varmennustodistuksia myöntävien hyväksyttyjen toimielinten ja valmistuksen laadunvalvonnan varmentajien hyväksymistä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Talouspäällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) ministeriölle kirjanpitoyksikkönä kuuluvia tehtäviä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) myöhästyneinä esitettyjen matkalaskujen maksamista sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) käyttöomaisuuden poistamista ja saatavan tileistä poistoa.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamiehen sijaisen ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tämän työjärjestyksen mukaista ratkaisuvaltaa käyttävä virkamies on estynyt, hänelle kuuluvaa ratkaisuvaltaa käyttää hänen sijaisensa sen mukaan kuin sijaisuuksista tässä asetuksessa säädetään tai osastojen ja tulosalueen hallinnollisissa määräyksissä määrätään lukuun ottamatta 37 §:ssä tarkoitettuja eräitä henkilöstöä koskevia asioita.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ratkaisuvalta eräissä henkilöstöä koskevissa asioissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Virkamiehen lähin esimies ratkaisee, jollei jäljempänä toisin säädetä, ilman esittelyä asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) virkavapautta, johon virkamiehellä on oikeus lain tai virkaehtosopimuksen nojalla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) työtodistuksen antamista sekä todistuksen antamista irtisanoutumisesta ja virkasuhteen päättymisestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ylityömääräyksen antamista sekä työaikakorvauksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) työajan hyväksymistä ja kohdentamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) saldovapaiden hyväksymistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>6) vuosilomien myöntämistä, säästämistä ja siirtämistä sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>7) vuosilomaoikeutta ja vuosilomakorvauksia.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen 1 momentissa tarkoitettuna lähimpänä esimiehenä voi toimia kansliapäällikkö, osaston päällikkö, tulosalueen päällikkö ja yksikön johtaja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli virkamiehen lähiesimies on estynyt, hänelle 1 momentin mukaan kuuluvaa ratkaisuvaltaa käyttää 2 momentissa tarkoitettu virkamies siten, kuin osaston tai tulosalueen hallinnollisessa määräyksessä tarkemmin määrätään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimitystoimivalta, virkavapaudet ja sijaisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimitystoimivalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ylijohtajan, viestintäjohtajan, lainsäädäntöjohtajan, tutkimusjohtajan, kehittämisjohtajan, henkilöstö- ja hallintojohtajan, muun johtajan, hallitusneuvoksen, rakennusneuvoksen, kansainvälisten asiain neuvoksen, ympäristöneuvoksen, aluesuunnitteluneuvoksen, asuntoneuvoksen, lainsäädäntöneuvoksen, tarkastusneuvoksen, tietohallintojohtajan, neuvottelevan virkamiehen, ja hallitussihteerin nimittämisestä säädetään valtioneuvoston ohjesäännössä. Henkilöstöpäällikön, talouspäällikön ja viestintäpäällikön nimittämisestä sekä muun henkilöstön nimittämisestä ja ottamisesta säädetään ympäristöministeriöstä annetussa valtioneuvoston asetuksessa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ympäristöministeriön nimitystoimivaltaan kuuluvista viroista ja tehtävistä ministeri nimittää ja ottaa henkilöstön, jonka palkkaus on vähintään ministeriön palkkausjärjestelmän vaativuustasoa 12 vastaava. Ympäristöministeriön nimitystoimivaltaan kuuluvaan muuhun virkaan nimittää ja tehtävään ottaa asianomaisen osaston tai tulosalueen päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Nimittämistä tai työsuhteeseen ottamista koskevat päätökset ja määräykset esitellään konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osastolta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimittäminen määräaikaiseen virkasuhteeseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos nimittävä viranomainen virkaan on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) valtioneuvosto, nimittää yli vuoden kestävään määräaikaiseen virkasuhteeseen valtioneuvosto ja enintään vuoden kestävään virkasuhteeseen ministeri;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ministeri, nimittää määräaikaiseen virkasuhteeseen kansliapäällikkö.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Muuhun määräaikaiseen virkasuhteeseen nimittää se, joka nimittää vastaavaan virkaan 38 §:n mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkavapauden myöntäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkavapauden, johon ministeriön virkamiehellä on oikeus lain, asetuksen tai valtion virkaehtosopimuksen nojalla tai tällaista virkavapautta vastaavan vapautuksen työsopimussuhteiselle henkilöstölle myöntää ympäristöministeriö. Virkavapaus, johon virkamiehellä on oikeus lain tai virkaehtosopimuksen nojalla, ratkaistaan 37 §:n mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muun kuin 1 momentissa tarkoitetun virkavapauden tai vastaavan vapautuksen myöntää tasavallan presidentin tai valtioneuvoston nimittämälle virkamiehelle yli 2 vuodeksi valtioneuvosto ja enintään 2 vuodeksi ministeriö, jossa ratkaisuvalta kuuluu kansliapäällikölle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ympäristöministeriön nimittämille tai ottamille virkamiehille ja työsopimussuhteiselle henkilöstölle virkavapautta tai vapautuksen työstä myöntää ympäristöministeriö. Ministerin nimittämille virkamiehille virkavapauden tai vapautuksen työstä myöntää kansliapäällikkö. Muiden virkamiesten ja muun työsopimussuhteisen henkilöstön osalta virkavapauden tai vapautuksen työstä myöntää asianomaisen osaston tai tulosalueen päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallinnonalan virastojen virat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön hallinnonalan virastojen virkaan ja määräaikaiseen virkasuhteeseen nimittää ministeri, jos asiasta päättäminen kuuluu ministeriölle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstön sijoittuminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö määrää ministeriön henkilöstön sijoittumisesta osastoon, tulosalueelle tai suoraan alaisuuteensa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamatkat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ulkomaan virkamatkasuunnitelma</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osaston päällikkö vahvistaa kansainväliseen yhteistyöhön varatuista määrärahoista maksettavia virkamatkoja koskevan suunnitelman (ulkomaan virkamatkasuunnitelma).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamatkamääräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö antaa kotimaan ja ulkomaan virkamatkamääräykset osaston tai tulosalueen päällikölle sekä suoraan alaisuudessaan olevalle virkamiehelle, ellei jäljempänä 3 momentista muuta johdu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston tai tulosalueen, päällikkö antaa ulkomaan virkamatkasuunnitelmassa osoitettujen määrärahojen puitteissa ulkomaan virkamatkoja koskevat määräykset yksiköiden johtajille.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston tai tulosalueen päällikkö antaa ulkomaan virkamatkasuunnitelmassa osoitettujen määrärahojen puitteissa ulkomaan virkamatkoja koskevat määräykset ministeriön ulkopuolisille henkilöille, jos kyseessä on osaston tai tulosalueen toimialaan kuuluva virkamatka, sekä osaston tai tulosalueen käyttöön osoitetuista muista määrärahoista maksettavia ulkomaan virkamatkoja koskevat määräykset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yksikön johtaja antaa ulkomaan ja kotimaan virkamatkamääräykset yksikkönsä virkamiehille vahvistetun määrärahan käyttösuunnitelman puitteissa. Osaston tai tulosalueen päällikkö antaa kotimaan virkamatkamääräykset yksiköiden johtajille ja muille alaisuudessaan toimiville virkamiehille.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osaston päällikkö antaa kotimaan ja ulkomaan virkamatkamääräykset ministerille, valtiosihteerille, kansliapäällikölle ja erityisavustajalle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ulkopuolisen tahon rahoittaman virkamatkan matkamääräyksen osastojen ja tulosalueen päälliköille tai suoraan alaisuudessaan oleville virkamiehille antaa kansliapäällikkö lukuun ottamatta hallitusten välisen kansainvälisen yhteistyön virkamatkoja. Muulle henkilöstölle vastaavan matkamääräyksen antaa osaston tai tulosalueen päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioiden valmistelu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimielimet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Työryhmän asettamisesta ja kokoonpanosta päättää toimialallaan osaston tai tulosalueen päällikkö. Jos työryhmän valmistelutehtävä on laaja-alainen, työryhmästä päättää kansliapäällikkö. Jos toimikunnan tai työryhmän asettaminen vaatii valtioneuvoston raha-asiainvaliokunnan käsittelyn, päättää asettamisesta ministeri. Toimikunnan ja työryhmän jäseniksi ja asiantuntijoiksi voidaan kutsua henkilöitä myös ministeriön ulkopuolelta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamiehen tehtävät asioiden valmistelussa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asioiden valmistelussa virkamiesten on keskenään pidettävä tarpeellista yhteyttä neuvotteluin, toimistaan tiedottamalla ja muilla sopivilla tavoilla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamies on työnjaosta riippumatta velvollinen suorittamaan ne tehtävät, jotka ministeri, valtiosihteeri, kansliapäällikkö, osaston tai tulosalueen päällikkö hänelle määrää. Ennen tehtäväksi antoa on asiasta mahdollisuuksien mukaan keskusteltava asianomaisen virkamiehen ja hänen esimiehensä kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioista tiedottaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerille, valtiosihteerille ja kansliapäällikölle on tiedotettava tärkeimmistä ministeriön toimialan ajankohtaisista ja vireillä olevista asioista. Samoin on ilmoitettava myös tärkeimpien asioiden esittelystä hyvissä ajoin. Valtiosihteerin ja kansliapäällikön on informoitava ministeriön johtoa toimivaltaansa kuuluvien asioiden edistymisestä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Esittely</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen kuin asia esitellään ministerin tai kansliapäällikön ratkaistavaksi tai asiaa koskeva esittelylista jaetaan, esittelijän on toimitettava asiakirjat ja päätösehdotus osaston tai tulosalueen päällikön nähtäväksi tai jos niin on sovittu, selostettava asia heille. Jos asia esitellään ministerille ja asialla on periaatteellista merkitystä, myös kansliapäällikköä on vastaavasti informoitava. Jos he eivät yhdy esitykseen, heidän tulee merkitä asiakirjoihin kantansa asiassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston yleisistunnon tai raha-asiainvaliokunnan esittelylistaa ei saa muutoin kuin pakottavista syistä jakaa ennen kuin ministeri on antanut luvan esittelyyn ja hyväksynyt esittelylistan. Samoin on meneteltävä jaettaessa ympäristöministeriön kannanottoja sisältäviä muistioita ministerivaliokuntien käsittelyä varten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos kansliapäällikkö, osaston tai tulosalueen päällikkö ottaa esiteltäväkseen asian, jota hänen alaisensa virkamies valmistelee, on tästä etukäteen neuvoteltava virkamiehen kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön esittelijät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Esittelijöinä ministeriössä toimivat ylemmän korkeakoulututkinnon suorittaneet virkamiehet ja ne virkamiehet, jotka ministeriö on nimittämispäätöksen yhteydessä tai erikseen määrännyt ministeriön esittelijäksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston yleisistunnon esittelijöistä säädetään valtioneuvostosta annetun lain (175/2003) 21 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset tehtävät ja sijaisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virastojen toimielimiin kuuluvat virkamiehet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtion viraston, laitoksen tai valtion liikelaitoksen tai osakeyhtiön johtokuntaan, hallitukseen tai vastaavaan kuuluva ympäristöministeriön virkamies ei osallistu tätä koskevan asian käsittelyyn eikä sitä koskevaan päätöksentekoon ministeriössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministerin erityisavustaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerin erityisavustaja toimii ministerin avustajana ja suorittaa ministerin hänelle määräämiä tehtäviä toimimatta ministeriössä esittelijänä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Erityisavustajalle on pyynnöstä annettava ne tiedot, joita hän tarvitsee tehtävänsä suorittamiseksi. Erityisavustajan tulee vastaavasti antaa virkamiehille heidän tehtäviensä hoitamisessa tarvitsemia tietoja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Erityisavustajalla on oikeus osallistua ministeriön, osastojen ja tulosalueen johtoryhmien sekä suunnittelu- ja valmisteluelinten kokouksiin.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valmiuspäällikkö, valmiussihteerit, turvallisuuspäällikkö ja erityistilanteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön valmiuspäällikkönä ja turvallisuuspäällikkönä sekä näiden sijaisina toimivat kansliapäällikön määräämät virkamiehet. Osastojen valmiussihteereinä toimivat osaston päälliköiden määräämät virkamiehet. Valmiussihteerien toimintaa koordinoi konserniohjaus ja kansainväliset asiat -osastolle määrätty valmiussihteeri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön valmiuspäällikön tehtävänä on ohjata ja yhteen sovittaa ministeriön ja sen hallinnonalan valmiussuunnittelua ja varautumista, avustaa kansliapäällikköä ja ministeriön osastoja ja tulosaluetta varautumisen käytännön toteuttamisessa sekä osallistua valtioneuvoston varautumisyhteistyöhön yhteiskunnan turvallisuusstrategian mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriössä on valmiussuunnittelua ja muuta poikkeusoloihin varautumista varten valmiusryhmä, jonka tarkemmista tehtävistä ja kokoonpanosta määrätään valmiusryhmän asettamispäätöksessä. Valmiusryhmän puheenjohtajana toimii ministeriön valmiuspäällikkö ja sihteerinä ministeriön valmiussihteeri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriössä on poikkeuksellisten erityistilanteiden varalta erityistilannepäivystys, johon osallistuvat kansliapäällikön määräämät henkilöt. Päivystyksen tarkoituksena on varmistaa erityistilanteissa ministeriön toimintavalmiudet myös virka-ajan ulkopuolella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kukin osasto, tulosalue ja yksikkö vastaa virka-aikana omaan toimialaansa kuuluviin erityistilanteisiin liittyvistä asioista. Virka-ajan ulkopuolella erityistilanteiden vastuuhenkilö, joka on päivystysvuorossa, voi neuvoteltuaan asianomaisten osastojen tai tulosalueen päällikön kanssa esittää ministeriön kannan kyseiseen erityistilanteeseen liittyvässä ministeriön toimivaltaan kuuluvassa asiassa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>53 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sijaisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikön sijaisena toimivat osastojen päälliköt virkaikäjärjestyksessä, viestintäjohtaja, lainsäädäntöjohtaja ja ministerin erikseen määräämät virkamiehet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osastojen ja tulosalueen päälliköt määräävät sijaisensa neuvoteltuaan asiasta kansliapäällikön kanssa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sijaisesta 37 §:n 1 momentissa tarkoitetuissa henkilöstöä koskevissa asioissa säädetään 37 §:n 3 momentissa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vuosilomat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön henkilöstön vuosilomajärjestys ja vuosilomat vahvistetaan sähköisesti vuosittain hyvissä ajoin ennen toukokuun 1 päivää.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ne vuosiloman osat, jotka pidetään seuraavan vuoden tammi-syyskuussa, vahvistetaan sähköisesti ennen joulukuun 15 päivää ja kaikissa tapauksissa hyvissä ajoin ennen loman alkua.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osastot ja tulosalue huolehtivat oman henkilöstönsä lomien seurannasta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Työsuhteinen henkilöstö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä asetuksessa on sanottu virkamiehestä, koskee soveltuvin osin myös työsopimussuhteessa olevaa henkilökuntaa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2023.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan ympäristöministeriön asetus (1183/2020).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 1.12.2022</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ympäristö- ja ilmastoministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Maria Ohisalo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Henkilöstöpäällikkö</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Heidi Sederholm</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
