<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19871127">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>198705285</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1987:T5285</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>27.11.1987/5285</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Kunnallisasia</span>
      <span>Asumisvelvollisuus</span>
      <span>Virka-asunto</span>
      <span>Talonmies</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2827/1/87</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1987-11-27</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>5285</finlex:fileCopyNumber>
  <jpvm>87/8</jpvm>
  <sysluok>
    <snro>1.02.06.09</snro>
    <snro>1.02.06.01.04</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>P:n kaupungin virkasäännön 29 §:n 3 momentin mukaan henkilöstölautakunta voi erityisestä syystä toistaiseksi vapauttaa viranhaltijan velvollisuudesta asua virka-asunnossa. P:n henkilöstölautakunta oli hylännyt vanhainkodin talonmiehen hakemuksen saada asua muualla kuin virka-asunnossa. Perusteluna hakemukselle talonmies oli muun ohella esittänyt, että asumisvelvollisuus oli tarpeeton talonmiehen työajan huomioon ottaen eikä häntä ollut velvoitettu varallaoloon virka-asunnossa. Mainitunlainen asuminen tuli myös kohtuuttoman kalliiksi, kun hänellä oli oma omistusasunto ja asuntoetu virka-asunnossa oli veronalaista tuloa. Lisäksi rasitteena oli vaimon työmatkan hankaluus. KHO katsoi, että kun otettiin huomioon talonmiehen tehtävien luonne ja se seikka, että viranhakuilmoituksessa oli ollut maininta viranhoitoon kuuluvasta asunnosta, henkilöstölautakunta oli tehnyt päätöksen sille virkasäännön mukaan kuuluvan toimivallan nojalla ja sen rajoissa. Lautakunnan päätös ei siten ollut lainvastainen eikä loukannut talonmiehen oikeutta.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>KunL 75 §</p>
  <p>KunL 139 §</p>
  <p>Virkasääntö 29 § 3 mom</p>
</finlex:document>
