<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19870219">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>198700551</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1987:A68</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>19.2.1987/551 KHO:1987-A-68</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Lämpökeskus</span>
      <span>Terveydenhoitolain mukainen sijoituslupa</span>
      <span>Ilmansuojelulain mukainen ilmoitusvelvollisuus</span>
      <span>Ilmansuojelua koskeva lupaehto</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>5382/40/85</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1987-02-19</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>551</finlex:fileCopyNumber>
  <jpvm>87/2</jpvm>
  <sysluok>
    <snro>1.04.05.01.07</snro>
    <snro>1.04.05.06.03</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>J:n kaupungin terveyslautakunnan valvontaosasto oli terveydenhoitolain 26 §:n 2 momentin mukaisesti hyväksynyt siirrettävän 6 MW:n lämpökeskuksen sijoituspaikan sijoituslupahakemuksen mukaisesti muun ohella siten, että laitoksen savupiippu oli rakennettava vähintään 40-metriseksi. Sijoituslupapäätöksen mukaan myös laitosta koskevasta tarkkailusta, prosessista ja muista häiriötilanteista oli pidettävä kirjaa. Lääninoikeus hylkäsi lämpökeskuksen lähiympäristössä asuvan henkilön valituksen lausuen muun ohella, ettei valvontaosaston voitu katsoa ylittäneen toimivaltaansa asettaessaan päätökseensä ilmansuojelua koskevia ehtoja, koska nuo ehdot oli asetettu terveydellisten haittojen ehkäisemiseksi. KHO lausui valvontaosaston hyväksyneen hakemuksen muun muassa piipunkorkeuden osalta asettamatta päätökseensä hakemuksesta poikkeavia ehtoja tai määräyksiä. Sijoituslupapäätöksen kirjanpitovelvoite puolestaan koski muidenkin kuin mahdollisen ilman pilaantumisen vuoksi aiheutuvien terveydellisten haittojen valvontaa. Valvontaosasto ei siten ollut sisällyttänyt päätökseensä toimivaltaansa kuulumattomia ilmansuojelua koskevia ehtoja. Valvontaosasto oli lisäksi voinut lämpökeskuksen ja sitä lähimpien häiriintyvien kohteiden välisestä etäisyydestä sekä laitoksesta ja sen toimintatavoista asiakirjoihin sisältyvien selvitysten perusteella hyväksyä sijoituspaikan ja arvioida toimivaltansa mukaisesti sijoituslupaedellytykset terveydenhoitoasetuksen 18 §:n 1 momentin nojalla myös ilman saastumisen vuoksi terveydelle aiheutuvien haittojen kannalta siirtämättä asiaa ratkaistavaksi ilmansuojelulain mukaisen menettelyn jälkeen.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>TerveydenhoitoL 26 §</p>
  <p>TerveydenhoitoL 27 § sellaisena kuin viimeksi mainittu lainkohta on 25.1.1982 annetussa laissa</p>
  <p>TerveydenhoitoA 17 §</p>
  <p>TerveydenhoitoA 18 §</p>
  <p>Asiakirjoissa on ympäristöministeriön sekä sosiaali- ja terveysministeriön lausunnot terveydenhoitoviranomaisen toimivallasta sen käsitellessä ilmansuojelulain nojalla ilmoitusvelvollisen laitoksen terveydenhoitolain 26 §:n 2 momentin mukaista sijoituslupahakemusta.</p>
</finlex:document>
