<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19871006">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>198704141</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1987:B553</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>6.10.1987/4141 KHO:1987-B-553</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Maatilatalouden verotus</span>
      <span>Verotusmenettely</span>
      <span>Jälkiverotus</span>
      <span>Verolautakunnan tietoisuus tai laiminlyönti</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>6014/3/87</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1987-10-06</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>4141</finlex:fileCopyNumber>
  <jpvm>87/7</jpvm>
  <sysluok>
    <snro>2.14.06.05.01.02</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Maanviljelijän maksamien konevuokrien oikea määrä oli 171,50 markkaa. Maanviljelijä oli kuitenkin vuodelta 1981 antamaansa maatalouden veroilmoituslomakkeen kohtaan 28 erehdyksessä merkinnyt konevuokrat 5.602 markaksi eli samansuuruisiksi kuin hänen kohdassa 26 ilmoittamansa maatalouskoneiden, -kaluston ja -laitteiden korjaus- ja kunnossapitomenot. Verolautakunta toimitti vuonna 1985 jälkiverotuksen ja lisäsi maanviljelijän tuloon 5.431 markkaa. Konevuokrien oikea määrä 171,50 oli käynyt ilmi veroilmoituslomakkeen liitelomakkeesta, johon mainitussa kohdassa 28 nimenomaan viitataan. Maanviljelijän antamalla liitteellä oli konevuokria varten oma erillinen palsta, jonka ainoana merkintänä oli mainittu maksettu määrä ja ilmoitus siitä, kenelle vuokra oli maksettu. KHO katsoi, että verolautakunnalla oli ollut säännönmukaista verotusta toimittaessaan tieto po. konevuokrien oikeasta määrästä. Maanviljelijä ei siten ollut jäänyt säännönmukaisessa verotuksessa verottamatta sen johdosta, että hän oli antanut po. konevuokrista puutteellisen, erehdyttävän tai väärän veroilmoituksen vaan siksi, että verolautakunta oli laiminlyönyt tutkimusvelvollisuutensa. Toimitettu jälkiverotus kumottiin.</p>
    <p>Äänestys 4-1.</p>
    <p>Verovuosi_1981</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>VerotusL 83 §</p>
  <p>VerotusL 55 §</p>
</finlex:document>
