<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19961231">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199604121</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1996:T4121</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>31.12.1996/4121</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Kunnallisasia</span>
      <span>Kuntien yhteistoiminta</span>
      <span>Kuntayhtymä</span>
      <span>Aikuiskoulutuskeskus</span>
      <span>Talousarvio</span>
      <span>Arvonlisäveron palautus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>4532/1/95</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1996-12-31</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>4121</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.02.09.03.07</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Kuntayhtymän valtuusto oli hyväksynyt kuntayhtymän vuoden 1995 talousarvion siten, että aikuiskoulutuskeskuksen vuoden 1995 toteutunut arvonlisäveron palautusten määrä kirjattiin tilinpäätöksessä aikuiskoulutuskeskuksen rahoitusmenoksi ja arvonlisäveron palautus kuntayhtymän rahoitustuloksi.</p>
    <p>Kuntayhtymälle suoritettiin arvonlisäverolain 130 §:n perusteella palautuksena hankintoihin sisältyvä arvonlisävero. Palautuksen tarkoituksena oli ratkaista muun muassa kuntayhtymän ylläpitämän aikuiskoulutuskeskuksen harjoittamaa toimintaa varten tapahtuvien hankintojen hankintaneutraalisuus. Palautus perittiin takaisin valtiolle kunnilta asukasluvun perusteella määräytyvänä osuutena samalta kalenterivuodelta arvonlisäverolain 130 §:n perusteella palautettujen arvonlisäverojen yhteismäärästä. Muiden ohella kuntayhtymän jäsenkunnat maksoivat siten osuutensa palautettujen arvonlisäverojen yhteismäärästä, jossa oli otettu huomioon myös kuntayhtymille palautetut määrät. Arvonlisäverolakiin perustuva arvonlisäveron takaisinperimisjärjestelmä ei siten aiheutunut aikuiskoulutuskeskuksen toiminnasta eikä palautusten tarkoitus ollut vaikuttaa, kun otettiin huomioon selostettu hankinta- ja kilpailuneutraalisuus, ammatillisista aikuiskoulutuskeskuksista annetun lain 3 §:ssä tarkoitetulla tavalla aikuiskoulutuskeskuksen toiminnan hinnoitteluun.</p>
    <p>Kun kuntayhtymälle maksetut arvonlisäveron palautukset käsiteltiin aikuiskoulutuskeskuksen kirjanpidossa siten, että sen tase yhdistettiin kuntayhtymän kirjanpidon taseeseen tilinpäätöksessä, hankintoihin sisältyvä arvonlisäveron määrä voitiin kirjata aikuiskoulutuskeskuksen rahoitusmenoksi ja arvonlisäveron palautus kuntayhtymän rahoitustuloksi. Näin ollen valtuuston päätös ei ollut myöskään kuntayhtymän aikuiskoulutuskeskuksen aikuiskoulutusrahaston säännön vastainen tai muutoinkaan lainvastainen eikä mennyt valtuuston toimivaltaa ulommaksi.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>KunL 80 §</p>
  <p>KunL 115 §</p>
  <p>KunL 139 §</p>
  <p>KunL 140 §</p>
  <p>L ammatillisista aikuiskoulutuskeskuksista 3 §</p>
  <p>Etelä-Savon_koulutuksen_kuntayhtymän_Mikkelin_ammatillisen_aikuiskoulutuskeskuksen_aikuiskoulutusrahaston_sääntö</p>
  <p>ArvonlisäveroL 130 §</p>
  <p>L arvonlisäveron palautuksen takaisinperinnästä kunnilta 1 § ja 2 §</p>
</finlex:document>
