<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>77</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2023</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om allmänna villkor för beviljande av vissa arealbaserade jordbruksstöd</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om allmänna villkor för beviljande av vissa arealbaserade jordbruksstöd</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs med stöd av 5 § 2 mom. och 6 § 2 mom. i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare (1332/2022), lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling (1333/2022) samt 9 § 3 mom., 10 § 6 mom. och 10 e § 3 mom. i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen (1559/2001), av dem 9 § 3 mom. i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen sådant momentet lyder i lag 1335/2022 och 10 e § 3 mom. i den lagen sådant momentet lyder i lag 1357/2014:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Denna förordning innehåller bestämmelser om de allmänna villkoren för beviljande av stöd i fråga om följande arealbaserade jordbruksstöd:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) stöd som avses i artikel 16.2 och 16.3 a samt artikel 69 a och b i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2115 om fastställande av regler om stöd för de strategiska planer som medlemsstaterna ska upprätta inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken (strategiska GJP-planer) och som finansieras av Europeiska garantifonden för jordbruket (EGFJ) och Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) samt om upphävande av förordningarna (EU) nr 1305/2013 och (EU) nr 1307/2013, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>förordningen om strategiska planer</saa:SaadosKursiiviKooste>,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) stöd för växtproduktion som avses i 9 § i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen (1559/2001) och stöd för husdjursskötsel som avses i 10 § och 10 e § i den lagen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpning av förordningen i landskapet Åland</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas i landskapet Åland vid beviljande av de stöd som avses i 1 §, om ärendet med stöd av självstyrelselagen för Åland (1144/1991) hör till rikets lagstiftningsbehörighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>basskifte</saa:SaadosKursiiviKooste> ett sådant referensskifte som avses i artikel 2.2 i kommissionens delegerade förordning (EU) 2022/1172 om komplettering av Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2116 vad gäller det integrerade administrations- och kontrollsystemet inom den gemensamma jordbrukspolitiken samt tillämpningen och beräkningen av administrativa sanktioner för grundvillkor, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>förordningen om kvalitetsbedömning</saa:SaadosKursiiviKooste>,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>väg</saa:SaadosKursiiviKooste> en led av bestående karaktär som byggts för förbindelse eller som uppkommit på jordbruksmark till följd av trafik,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>vattendrag</saa:SaadosKursiiviKooste> ett sådant vattendrag som avses i 1 kap. 3 § 1 mom. 3 punkten i vattenlagen (587/2011) och i 3 § 30 punkten i vattenlagen för landskapet Åland (Ålands författningssamling 1996:61) samt den nätverksmodell för fåror som finns i kartlagret Vattendrag i identifieringssystemet för jordbruksskiften (LPIS),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>träda</saa:SaadosKursiiviKooste> en sådan areal som avses i 3 § 1 mom. 4 punkten i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden (1384/2022),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) <saa:SaadosKursiiviKooste>åkerskiftesregistret</saa:SaadosKursiiviKooste> ett sådant identifieringssystem för jordbruksskiften som avses i artikel 68 i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2116 om finansiering, förvaltning och övervakning av den gemensamma jordbrukspolitiken och om upphävande av förordning (EU) nr 1306/2013,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) <saa:SaadosKursiiviKooste>fåra i två nivåer</saa:SaadosKursiiviKooste> ett dike där lågvattenfåran kantas av en översvämningsplatå som anlagts på den ena eller båda sidorna,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) <saa:SaadosKursiiviKooste>mångfaldsremsa</saa:SaadosKursiiviKooste> ett sådant bestånd av ett- eller fleråriga blom- eller vallväxter som anlagts genom sådd vid den yttre gränsen av ett basskifte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) <saa:SaadosKursiiviKooste>träd</saa:SaadosKursiiviKooste> en sådan minst fyra meter hög, flerårig vedartad växt eller toppförsedd trädartad buske som har en eller flera stammar och vars stam och förgreningar växer rakt upp eller snett uppåt och vars trädartade stammar växer i omfång och på längden, samt under fyra meter höga enar.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jordbruksmark</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med jordbruksmark avses i denna förordning mark som används för jordbruksverksamhet. Jordbruksmarken ska vara areal som är täckt av jord. Till jordbruksmarken anses höra basskiftenas tegdiken och deras dikesrenar, andra ändamålsenliga skiftesrenar, buffertremsor och övriga motsvarande områden. Naturliga fåror som anlagts i diken och översvämningsplatåer i fåror i två nivåer som anlagts i diken, vilka baserar sig på planer enligt 5 kap. 15 § i vattenlagen och 10 kap. 13 § i vattenlagen för landskapet Åland, inklusive dikesrenarna mätt från mitten av fåran, anses utgöra jordbruksmark, om det för dem inte har betalats ersättning enligt 9 § i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling (1333/2022) eller enligt motsvarande stödsystem på Åland eller om de inte omfattas av ett miljöavtal om skötsel av våtmarker enligt 5 § 1 mom. 2 punkten i den lagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Arealer vars huvudsakliga syfte är annat än jordbruksverksamhet anses inte utgöra jordbruksmark. På jordbruksmark får det inte växa träd, om inte något annat föreskrivs i denna förordning. Som jordbruksmark betraktas inte</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) skogsmark, tvinmark, impediment eller annan skogsbruksmark,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) areal där det växer skogsbottenväxter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en plantskola för skogsträd,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) annan än i 1–3 punkten avsedd trädodling i skogsbrukssyfte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) en julgransodling, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) en areal för produktion av barrväxter till snitt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) myrmark,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) anlagd våtmark,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) ett berg,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) ett torvutvinningsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) ett parkområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) ett rekreations- eller gårdsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) en rastgård,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) ett växthus med fast konstruktion och fast botten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>15) husbehovsodlingar i trädgårdar på tomtområden,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>16) inomhusodlingar utan naturligt ljus,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>17) en väg,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>18) ett vattendrag,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>19) en areal för svampodling,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>20) en areal där jordbruksverksamhet inte konstaterats under tre på varandra följande år,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>21) en icke stödberättigande areal som är större än 100 kvadratmeter eller som kan urskiljas på en flygbild,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>22) någon annan areal som motsvarar sådan areal som avses i 1–21 punkten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Med <saa:SaadosKursiiviKooste>skogsmark</saa:SaadosKursiiviKooste> avses i denna förordning mark som används eller kan användas för virkesproduktion, där trädbeståndets genomsnittliga årliga tillväxt under de mest gynnsamma tillväxtförhållandena och vid tillämpning av rekommenderad omloppstid är minst en kubikmeter per hektar, inklusive bark. Med <saa:SaadosKursiiviKooste>tvinmark</saa:SaadosKursiiviKooste> avses i denna förordning i allmänhet våtmark eller stenig mark där trädbeståndets genomsnittliga tillväxt är mindre än en kubikmeter men minst 0,1 kubikmeter per hektar och år. Med <saa:SaadosKursiiviKooste>impediment</saa:SaadosKursiiviKooste> avses i denna förordning ett område som på naturlig väg är helt eller nästan fritt från träd och vars virkesproduktionsförmåga är mindre än 0,1 kubikmeter per hektar och år. Med <saa:SaadosKursiiviKooste>plantskola</saa:SaadosKursiiviKooste> avses i denna förordning områden där plantor eller rotstockar av fruktträd,
bärväxter, prydnadsträd, prydnadsbuskar eller perenner samt i bilaga 1 avsedda andra trädgårdsväxter odlas för kommersiella ändamål.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid trädjordbruk kan det på jordbruksmark finnas träd och buskar som vindskyddsplanteringar på sådana kanter av ett basskift som inte gränsar till skogen. I sådana vindskyddsplanteringar som godkänns som trädjordbruk ska träd- och buskplantorna planteras vid kanten av basskiftet så att de följer formen på skiftets kant. Planteringsområdets totala bredd får vara högst två meter. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På jordbruksmarken ska det ha vidtagits sådana normala grundförbättringsåtgärder som jordbruksverksamheten förutsätter. Jordbruksmarken ska aktivt hållas i sådant skick att den kan odlas på, eller så ska förhållandena där naturligt lämpa sig för jordbruksproduktion. Jordbruksmarkens jordmån ska lämpa sig för odling av växter. Arealer för odling på fuktig mark kan vara jordbruksmark, om det på arealerna kan vidtas sådana odlingsåtgärder som de arter som lämpar sig för odling på fuktig mark kräver. Med odling på fuktig mark avses odling på jordbruksmark där grundvattenytan har höjts genom reglerbar dränering eller andra tekniska lösningar och där avsikten är att producera sådana jordbruksprodukter som lämpar sig för produktion på sådan areal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Markanvändningsslag i fråga om jordbruksmark </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksmarken anses till sitt markanvändningsslag vara åker, om den består av åker som odlas för produktion av växter. Jordbruksmarken anses till sitt markanvändningsslag vara naturbete och naturäng, om den huvudsakligen består av areal täckt med gräs, är utanför åker och som används för jordbruksverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Produktion av jordbruksprodukter på jordbruksmark i anslutning till växtodling</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som produktion av jordbruksprodukter i anslutning till växtodling betraktas odling på jordbruksmark, där ett ett- eller flerårigt växtbestånd har anlagts genom sådd eller plantering med en tillräcklig mängd utsäde eller plantor senast den 30 juni, i syfte att producera en bärgnings- och marknadsduglig skörd eller uppnå en ändamålsenlig klimat- eller miljönytta. Om det är fråga om ett jordbruksskifte där det odlas trädgårdsväxter som anges i bilaga 1 räcker det att skiftet sås in med förgröda senast den nämnda utsatta dagen. Om det emellertid sås eller planteras salladsväxter, kinakål, blomkål, broccoli, kålrabbi, rova, spenat eller dill på skiftet, behöver inte heller någon förgröda sås in före den utsatta dagen. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om sådd eller plantering på grund av exceptionella väderleksförhållanden inte är möjlig senast den 30 juni, ska sådden eller planteringen ske genast när förhållandena tillåter det. Som exceptionella väderleksförhållanden betraktas en situation då riklig nederbörd som fortgått under en längre period och en liten avdunstning har lett till att åkrarna är så våta att det förhindrar sådd. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid växtodling ska arter och sorter som lämpar sig för området användas och odlingsåtgärder som stöder de syften som avses i 1 mom. vidtas. Odlingsväxternas rötter ska ha möjlighet att växa i jordbruksmarkens jordmån. Vid plantering av permanenta trädgårdsväxter ska på basis av växtarten i tillämpliga delar användas den planteringstäthet som anges i bilaga 2. Växtbestånd av fleråriga växter ska skötas så att det i fråga om varje växt är möjligt att producera marknadsduglig skörd åren efter det år då växtbeståndet anlades. Vid behov ska fleråriga växtbestånd förnyas. Gödsling, växtskydd och andra sedvanliga odlingsåtgärder ska utföras så att de stöder produktionen av skörd med den gröda vars skörd bärgas. Om skörden av fodervall inte används som jordbruksprodukt, ska vallarna under vegetationsperioden slås senast den 31 augusti. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kravet att jordbruksmarken ska hållas öppen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det krav att jordbruksmarken ska hållas öppen som avses i 5 § i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare (1332/2022) gäller trädor, miljöavtal enligt 5 § 1 mom. 1 punkten i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling och arealer som till sitt markanvändningsslag är naturbete eller naturäng. Trädor och sådana naturbeten och naturängar som inte ingår i något miljöavtal ska hållas öppna genom slåtter av arealerna senast den 31 augusti varje år eller genom betesgång. Åkerarealer som inte används för produktion av jordbruksprodukter och arealer med permanent gräsmark ska slås årligen senast den 31 augusti, om de har växtlighet.  </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På arealer med vedartade växter gäller kravet på att hålla jordbruksmarken öppen enligt 1 mom. området mellan raderna och plantorna av de planterade vedartade växterna. Döda träd och buskar ska avlägsnas från arealen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Buffertremsor och mångfaldsremsor samt förbindelsearealer enligt artikel 31 och 70 i förordningen om strategiska planer, där jordbruksprodukter inte produceras, ska hållas öppna. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av jordbruksmark för andra ändamål än jordbruk</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Små arealer som har samband med jordbruksverksamhet, men som tillfälligt inte används för jordbruksproduktion, betraktas som jordbruksmark, om de uppfyller villkoren i 4 §. På jordbruksmark får tillfälligt och kortvarigt lagras ensilagebalar, ensilagestukor, gödselmedel eller andra motsvarande varor. På jordbruksmark får det finnas tillfälliga och lätta konstruktioner som hänför sig till jordbruksproduktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På jordbruksmark får vidtas Iståndsättningsåtgärder eller andra motsvarande åtgärder för förbättrande av jordbruksmarkens odlingsskick och kommunaltekniska arbeten samt bedrivas verksamhet i anslutning till turism och rekreation samt annan motsvarande verksamhet, om verksamheten inte skadar det växtbestånd som har anlagts i skördeproduktionssyfte. På jordbruksmark som används för andra ändamål än jordbruksverksamhet ska de grundvillkor som avses i avsnitt 2 i förordningen om strategiska planer iakttas. Ovannämnda krav gäller de stöd för växtproduktion som avses i 9 § i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen till den del det är fråga om de villkor som anges i artikel 13 i förordningen om strategiska planer. Användningen av arealer för andra ändamål än jordbruksverksamhet får inte äventyra jordbruksanvändningen av arealerna under följande vegetationsperiod.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tagande av jordbruksmark ur jordbruksanvändning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jordbruksmark tas ur jordbruksanvändning, ska detta uppges i stödansökan. På rätten till ersättning för areal som tas ur jordbruksanvändning tillämpas 14 §.  </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om arealen senare iståndsätts till jordbruksmark och används för jordbruksverksamhet, ska den uppges i stödansökan. Den som ansöker om stöd ska på begäran lämna in ett geotaggat fotografi av arealen eller något annat tillräckligt bevis som visar att den utgör jordbruksmark.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Permanent gräsmark</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som areal med permanent gräsmark godkänns arealer där det finns gräsväxter eller andra vallfoderväxter på över 50 procent av jordbruksskiftets areal. Om över 50 procent av arealen av ett jordbruksskifte består av gräsväxter eller andra vallfoderväxter, kan det på jordbruksskiftet med permanent gräsmark finnas andra växter som kan användas för betesgång och växter som lämpar sig som foder för produktionsdjur än gräs- och vallfoderväxter, av vilka lövbuskar och plantor av lövträd får finnas enskilt eller i små grupper.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rena växtbestånd med kvävefixerande växter och enartsodlingar av vallväxter i utsädesodling betraktas inte som arealer med permanent gräsmark. Arealer som hör till en sådan förbindelse som avses i 13 § i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare eller i 5 § i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling eller till en sådan areal som avses i 11 § i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden, där användningen av gödselmedel eller växtskyddsmedel är förbjuden eller begränsad, beaktas inte när permanent gräsmark fastställs.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Permanenta grödor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som skottskog med kort omloppstid som hör till de permanenta grödorna betraktas arealer där det har planterats fleråriga vedartade växter eller där det finns grundstammar eller stubbar som blivit kvar efter avverkningen och som under nästa vegetationsperiod får nya skott. Som skottskog med kort omloppstid betraktas asp, hybridasp, poppel och vide, om deras maximala avverkningsintervall är sju år. Planteringstätheten för vide ska vara minst 6  000 plantor per hektar och planteringstätheten för annan skottskog med kort omloppstid minst 2  000 plantor per hektar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödberättigande hampa </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödberättigande sorter av hampa är de sorter vars tetrahydrokannabinolhalt är högst 0,3 procent och som avses i artiklarna 2 och 3 i kommissionens delegerade förordning (EU) 2022/126 om komplettering av Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2115 med ytterligare krav för vissa interventionstyper som anges av medlemsstaterna i deras strategiska GJP-planer för perioden 2023–2027 enligt den förordningen samt om andelen för norm 1 för god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden (GAEC). Den som ansöker om stöd ska vid ansökan om stöd lämna de uppgifter som avses i artikel 8.3 i i kommissionens genomförandeförordning (EU) 2022/1173 om regler för tillämpningen av Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2116 vad gäller det integrerade administrations- och kontrollsystemet i den gemensamma jordbrukspolitiken.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödberättigande areal i fråga om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksmark är stödberättigande i fråga om de stödformer som avses i artikel 16.2 och 16.3 a i förordningen om strategiska planer, om växtbestånd har anlagts där i enlighet med 6 § i denna förordning senast den 30 juni det år då stöd söks, eller tidigare, eller om den är naturbete och naturäng med permanent gräsmark, och jordbruksskiftet har anmälts på det sätt som Livsmedelsverket bestämmer. Jordbruksskiftet ska vara stödberättigande till slutet av vegetationsperioden, dock åtminstone till och med den 31 augusti, om inte något annat föreskrivs någon annanstans.  </saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utöver de arealer som avses i 1 mom. är följande arealer stödberättigande: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) fältförsöksrutor som används för försöksodlings- eller forskningsverksamhet tillsammans, om växter odlas på marken,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) små angränsande arealer med odlingsväxter tillsammans,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en vändteg som behövs för att säkerställa odlingsåtgärderna, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) skötselgångar på jordbruksskiften för trädgårdsväxter eller andra specialväxter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) en obearbetad buffertremsa med växttäcke som är belägen vid ett vattendrag och som ingår i ett jordbruksskifte eller som bildar ett separat jordbruksskifte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) en mångfaldsremsa som ingår i ett jordbruksskifte eller som bildar ett separat jordbruksskifte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) skyddade träd och naturminnesmärken som avses i 12 § i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden separat digitaliserade. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om mer än 50 procent av ett jordbruksskiftes areal utgörs av gräsväxter eller andra vallfoderväxter, får det på ett jordbruksskifte med permanent gräsmark som landskapselement finnas andra träd än sådana som kan används för betesgång och som lämpar sig som foder för produktionsdjur, högst 50 stycken per hektar, om de är spridda på jordbruksskiftet. I antalet träd beaktas inte träd som ingår i raderna av vindskyddsträd inom trädjordbruket.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ersättningsberättigande areal i fråga om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättningsberättigande areal i fråga om de ersättningsformer som avses i artikel 69 a och b i förordningen om strategiska planer är sådan areal som 2022 var ersättningsberättigande inom miljöersättningen eller kompensationsersättningen. En areal som till sitt markanvändningsslag är naturbete eller naturäng och som 2022 endast var ersättningsberättigande inom kompensationsersättningen, berättigar dock till ersättning endast inom kompensationsersättningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En areal förblir ersättningsberättigande även om där tillfälligt inte bedrivs jordbruksverksamhet, om arealen fortfarande utgör jordbruksmark. En areal förlorar sin rätt till ersättning, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) markanvändningsslaget för en areal som till sitt markanvändningsslag är naturbete eller naturäng, som har blivit ersättningsberättigande 2015, förändras till åker, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) det vid arealmonitorering eller kontroll konstateras att arealen inte längre är jordbruksmark.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>En ersättningsberättigande areal ska uppfylla kraven i 13 § 3 mom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Areal som berättigar till ersättning efter prövning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med beaktande av anslagssituationen i statsbudgeten kan en areal som kommit i en aktiv jordbrukares besittning genom ägoreglering beviljas rätt till ersättning, om nyskiftesplanen har vunnit laga kraft och ägorna tagits i besittning i överensstämmelse med den. Den areal som beviljas rätt till ersättning ska bestå av jordbruksmark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Med ägoreglering avses</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) nyskifte enligt 9 kap. i fastighetsbildningslagen (554/1995),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ägoreglering enligt 23 § i lagen om inlösen av fast egendom och särskilda rättigheter (603/1977),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ägoreglering enligt 63 § i lagen om trafiksystem och landsvägar (503/2005),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) ägobyte och överföring av område enligt 75 § i lagen om enskilda vägar (560/2018),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ägoreglering enligt 2 § i lagen om ägoregleringar på grund av vattendragsprojekt (451/1988),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) ägoreglering enligt 53 § i banlagen (110/2007).</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fogande av areal som inte berättigar till ersättning till ett ersättningsberättigande basskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till ett i 14 och 15 § samt 17 § avsett ersättningsberättigande basskifte som till sitt markanvändningsslag är åker kan med beaktande av anslagssituationen i statsbudgeten och på basis av godkännande av den myndighet som svarar för digitaliseringen av åkerskiftena i samband med uppdateringen av åkerskiftesregistret fogas sådana icke ersättningsberättigande arealer som uppstår till följd av att hinder som försvårar odlingsåtgärder avlägsnas eller att basskiftets gränser ändras och som förbättrar formen på basskiftet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En areal som avses i 1 mom. ska</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) gränsa till ett basskifte som redan finns i åkerskiftesregistret,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) till sin storlek vara mindre än 0,5 hektar och högst 5 procent av det basskifte som avses i det momentet.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Överföring av rätten till ersättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En aktiv jordbrukare kan flytta rätten till ersättning mellan i 14 § avsedd ersättningsberättigande areal och icke ersättningsberättigande areal som jordbrukaren äger. De arealer mellan vilka rätten till ersättning flyttas ska vara av samma markanvändningsslag. Från en torvåker som omvandlas till en våtmark eller till ett myrliknande område får rätten till ersättning inte överföras till en areal som avses i 4 § i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden. En markägare kan överföra rätten till ersättning från en areal som han eller hon äger till en icke ersättningsberättigande areal som ägs av en aktiv jordbrukare, om skiftena är belägna inom verksamhetsområdet för samma närings-, trafik- och miljöcentral. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rätten till ersättning får överföras endast från sådana ersättningsberättigande basskiften, där det året före överföringen har funnits godkända jordbruksskiften. Rätten till ersättning ska överföras i fråga om hela basskiftet. Ett basskifte från vilket rätten till ersättning överförs ska vara större eller lika stort som det basskifte till vilket rätten till ersättning överförs. Sammanlagt minst 0,2 hektar ersättningsberättigande areal ska överföras. Överföringen av rätten till ersättning mellan basskiften ska genomföras samtidigt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det basskifte till vilket rätten till ersättning överförs ska vara odlingsbart på det sätt att grundförbättringssåtgärder har vidtagits senast den 31 december 2022. Från ett basskifte som till sitt markanvändningsslag är naturbete eller naturäng kan rätten till ersättning överföras endast till ett basskifte som är av samma markanvändningsslag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rätten till ersättning får inte överföras till en areal från vilken den tidigare har flyttats bort i syfte att främja miljö- eller klimatskyddet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På ansökningsförfarandet för överföring av rätten till ersättning tillämpas 3 kap. i lagen om verkställighet av vissa av Europeiska unionens jordbruksstöd och vissa nationella jordbruksstöd (1334/2022).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återställande av rätten till ersättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en areal som tagits ur jordbruksanvändning och för vilken rätten till ersättning har avförts 2023 eller senare återtas i jordbruksanvändning, kan arealen återfå rätten till ersättning. Om rätten till ersättning har avförts under 2015–2022, kan basskiftet återfå rätten till ersättning endast på ansökan och med beaktande av anslagssituationen i statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En aktiv jordbrukare ska i de fall som avses i 1 mom. vid ansökan om återställande av rätten till ersättning på begäran lägga fram ett geotaggat fotografi av arealen som visar att den utgör jordbruksmark. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rätten till ersättning kan inte återställas till en areal från vilken den tidigare har flyttats bort. Om arealen inte är jordbruksmark, kan rätten till ersättning inte återställas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beräkning av minimiareal som berättigar till stöd och ersättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid beräkningen av den minimiareal som berättigar till stöd och ersättning beaktas också arealer som i fråga om läge och areal angetts i åkerskiftesregistret, för vilka stöd eller ersättning inte betalas och som är minst 0,01 hektar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Basskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett basskifte ska utgöras av jordbruksmark förutom om det är fråga om sådan miljöavtalsareal som avses i 5 § 1 mom. 1 eller 2 punkten i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett basskifte ska utgöras av i geografiskt hänseende sammanhängande jordbruksmark eller annat område. Ett basskifte avgränsas av</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) en kommungräns,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) en gräns för äganderätt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en gräns för ett stödområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) en gräns för ett miljöavtalsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ett vattendrag, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) ett kantdike,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) en väg av bestående karaktär,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) en skog,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) sådan rätt till ersättning som gäller stöd enligt artikel 69 a och b i förordningen om strategiska planer,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) en areal som avses i 4 § 1 mom. i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) markanvändningsslag,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) ett havsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) permanent gräsmark på Naturaområde som avses i 8 § 2 mom. i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) ett tomt-, gårds- eller parkområde, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>15) någon annan motsvarande gräns än en sådan som avses i 1–14 punkten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Ett basskifte kan bara vara i en stödsökandes besittning åt gången. Ett basskifte kan dock vara i flera stödsökandes besittning, om det är fråga om skiften i gemensamt bruk.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Basskiftena införs i åkerskiftesregistret i digitaliserad form. Ett basskiftes digitaliserade areal är den maximala stödberättigande areal som avses i artikel 2.7 a i förordningen om kvalitetsbedömning. Förhandsifyllda uppgifter om den maximala arealen, läget och gränserna för ett basskifte ska i stödansökan rättas till i fråga om de stöd som avses i 1 § 1 punkten i denna förordning inom den tidsfrist som avses i artikel 3.2 i kommissionens genomförandeförordning (EU) 2022/1173 om regler för tillämpningen av Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2116 vad gäller det integrerade administrations- och kontrollsystemet i den gemensamma jordbrukspolitiken. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett nytt basskifte ska bildas av avtalsareal som avses i 5 § 1 mom. 1 eller 2 punkten i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling, om inte arealen redan tidigare har uppgetts som ett separat basskifte.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Basskiften för vilka stöd inte söks och som är mindre än 0,05 hektar behöver inte uppges i den årliga stödansökan, om skiftenas totala areal är högst en hektar. De som ansöker om stöd ska emellertid i stödansökan uppge om de besitter sådana skiften. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jordbruksskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med jordbruksskifte avses ett sådant område i åkerskiftesregistret som hör till en enhetlig jordbruksmark eller någon annan areal som till sin placering och stödberättigande maximiareal är avgränsad till ett enda basskifte och på vilket en växtart, en växtsort eller en blandning av flera växtarter odlas eller som är i träda eller som används för särskilda ändamål i enlighet med de krav som ställs på jordbruksverksamhet eller andra arealer. Ett jordbruksskifte kan vara högst lika stort som ett basskifte. Ett jordbruksskifte kan höra endast till ett basskifte. Jordbruksskiftenas gränser och arealer kan årligen variera inom basskiftet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I genomsnitt högst fyra meter breda buffert- och mångfaldsremsor kan godkännas som en del av arealen för den växt eller användningsform som uppgetts för jordbruksskiftet i stödansökan. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av bär-, frukt- och köksväxter samt andra växtarter kan det bildas ett jordbruksskifte för varje växtgrupp, om olika växtarter som hör till samma grupp odlas bredvid varandra så att arealen för en enskild växtart är mindre än 0,05 hektar. Ett sådant jordbruksskifte kan inte bildas av en växtgrupp, om en del av skiftet är föremål för en skiftesspecifik åtgärd som gäller alternativa växtskyddsmetoder för trädgårdsväxter. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En areal som stängslas eller iståndsätts genom röjning och som ingår i ett miljöavtal som avses i 5 § 1 mom. 1 punkten i lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling ska avskiljas till ett separat jordbruksskifte. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En i 4 § 4 mom. avsedd vindskyddsplantering räknas in i arealen för den odlingsväxt som uppgetts för jordbruksskiftet. En vindskyddsplantering vid kanten av ett basskifte som gränsar till skogen räknas dock inte in i arealen för den växt som odlas på jordbruksskiftet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett jordbruksskifte utgör en ansökningsberättigad enhet i en stödansökan som innehåller geografisk information, och kan i granskningar inom arealmonitoreringen granskas tillsammans med flera jordbruksskiften eller delar av dem. Ett jordbruksskifte ska vara minst 0,05 hektar för att vara berättigad till stöd och ersättning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godkännande av ett kantdike som en del av arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett högst tre meter brett kantdike som utgör en del av traditionella jordbruks- och markanvändningsmetoder kan godkännas som en del av den stödberättigande arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte fram till gränsen för basskiftet. Gränsen för basskiftet går då mitt i kantdiket. Om kantdiket är över tre meter brett går gränsen för åkerns basskifte längs gränsen mellan kantdiket och åkern.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den sammanlagda bredden av kantdiket, mätt från basskiftesgränsen till kanten av det odlade växtbeståndet, och den icke odlade dikesrenen får vara högst två meter. Med icke odlad dikesren avses en dikesren på vilken det inte växer sådana odlingsväxter som odlas på jordbruksskiftet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om kantdiket är en fåra i två nivåer som har samband med dikning enligt vattenlagen, kan fåran inklusive översvämningsplatåer, mätt från mitten av fåran, godkännas till arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godkännande av ett tegdike eller annat smalt dike som en del av arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett sammanlagt högst tre meter brett tegdike eller annat smalt dike, inklusive dikesrenarna, som utgör en del av traditionella jordbruks- och markanvändningsmetoder kan godkännas som en del av arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte. Med tegdike avses i denna förordning ett dike som ligger inom ett basskifte och som i huvudsak endast avleder vatten som samlats på basskiftet samt behövs för åkerns grundtorrläggning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utelämnande av områden med träd och buskar från arealen av ett basskifte som består av jordbruksmark</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Träd och buskar ska inte räknas till arealen av ett basskifte. De ska dock inte utelämnas om det är fråga om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) permanenta grödor som avses i artikel 4.3 b i förordningen om strategiska planer,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) lövbuskar eller plantor av lövträd som lämpar sig som föda för produktionsdjur och som avses i 10 § 1 mom. eller träd på permanent gräsmark som avses i 13 § 3 mom., </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) träd eller trädgrupper som avses i 12 § i statsrådets förordning om krav enligt Europeiska unionen och de nationella stöden till jordbrukare avseende god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) vindskyddsplanteringar som avses i 4 § 4 mom. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om det i ett dike eller på en icke odlad dikesren inom ett basskifte växer träd eller buskar som är högre än 1,5 meter ska dessa områden inte räknas till arealen av basskiftet. Träd på permanent gräsmark som avses i 1 mom. 2 punkten och träd och trädgrupper som avses i 1 mom. 3 punkten ska dock inte utelämnas från arealen av ett basskifte. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Odlingstekniska vändtegar och skötsel- och körgångar för trädgårdsväxter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lämpliga vändtegar som utgör en del av det normala sättet att odla en växt och som lämnats av nödvändiga odlingstekniska skäl kan godkännas som en del av arealen av ett basskifte och ett jordbruksskifte. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När det gäller trädgårdsväxter kan skötselgångar som utgör en del av sättet att odla växterna och körgångar som behövs för att odlings- och skördemaskiner ska kunna ta sig fram godkännas som en del av arealen av ett jordbruksskifte. Skötsel- och körgångarna ska utgöras av jordbruksmark och vara nödvändiga för odlingen av växten i fråga och ändamålsenliga med tanke på storlek, placering och antal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 24 januari 2023.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs jord- och skogsbruksministeriets förordning om bas- och jordbruksskiften (344/2015).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2115 <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="32021R2115"><sis1:ViiteTeksti>(32021R2115)</sis1:ViiteTeksti></sis:YleinenViite> EUT L 435, 6.12.2021, s. 1</sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2116 <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="32021R2116"><sis1:ViiteTeksti>(32021R2116)</sis1:ViiteTeksti></sis:YleinenViite> EUTL L 435, 6.12.2021, s. 187</sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>Kommissionens delegerade förordning (EU) 2022 /1172 <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="32022R1172"><sis1:ViiteTeksti>(32022R1172)</sis1:ViiteTeksti></sis:YleinenViite> EUT L 183, 8.7.2022, s. 12</sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>Kommissionens genomförandeförordning (EU) 2022/1173 <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="32022R1173"><sis1:ViiteTeksti>(32022R1173)</sis1:ViiteTeksti></sis:YleinenViite> EUT L 183, 8.7.2022, s. 23</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 januari 2023</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kurvinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Konsultativ tjänsteman</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Suvi Ruuska</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>Bilaga 1</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Trädgårdsväxter </sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>prydnadsväxter (inklusive ett- och fleråriga prydnadsväxter som odlas på friland för att användas som snittblommor eller eterneller) </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>frukt- och bärväxter (inklusive nötter) </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>grönsaker (inklusive dill, persilja, jordärtskocka, pepparrot, rabarber och sparris) </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>kryddörter och medicinalväxter (inklusive basilika, slåttergubbe, nattljus, isop, kamomill, backtimjan, ringblomma, gullgentiana, sommarkyndel, kattmynta, äkta malört, gullris, libbsticka, maralrot, stor rödmalva, dansk körvel, mejram, mynta, äkta johannesört, fyrkantig johannesört, kungsmynta, brunört, nässla (dock inte nässla som odlas för fiber), rudbeckia, gurkört, dragon, grobladsväxter, mattram, vallört, fingerborgsblomma, läkevänderot, kryddsalvia, spansk körvel, röllika, citronmeliss, kardborre, kryddtimjan, turkisk drakblomma, kungsljus, läkekungsljus, vallmo, oljevallmo, grekisk fingerborgsblomma, kvanne och anisört, dock inte frökryddor)</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>Bilaga 2</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>Planteringstäthet för plantor av frukt- och bärväxter</sis:KappaleKooste>
      <tau:table frame="all" colsep="1" rowsep="1">
        <tau:tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*"/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*"/>
          <tau:tbody>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>
                  <sis1:LihavaTeksti>växt</sis1:LihavaTeksti>
                </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>
                  <sis1:LihavaTeksti>växter per hektar</sis1:LihavaTeksti>
                </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>jordgubbar, åkerbär och allåkerbär*</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>15 000</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>vinbär och krusbär</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 200</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>hallon</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2 800</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>bärhäggmispel, bäraronia och havtorn</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>800</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>buskblåbär</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2 250</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>fruktträd</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>400</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
      <sis:KappaleKooste>* Om jordgubbar, åkerbär eller allåkerbär odlas så, att plast inte används för att täcka markytan och de revplantor som uppstår får slå rot bredvid moderplantan, ska planttätheten under den första vegetationsperioden vara minst 11 000 plantor per hektar.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
