<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>498</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2023</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ett jämförelseverktyg för elleveransavtal</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ett jämförelseverktyg för elleveransavtal</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jämförelseverktyg för elleveransavtal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten ska upprätthålla en webbplats med vars hjälp slutkunder kan jämföra de elleveransavtal detaljförsäljare erbjuder, inklusive elleveransavtal med dynamiska priser.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>slutkund</saa:SaadosKursiiviKooste> en kund som köper el för eget bruk,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>detaljförsäljare</saa:SaadosKursiiviKooste> en elleverantör som levererar el via en distributionsnätsinnehavares distributionsnät direkt till slutkunden,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>elleveransavtal</saa:SaadosKursiiviKooste> ett avtal mellan en detaljförsäljare och en slutkund om elleverans till slutkunden,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>avtal med dynamiska elpriser</saa:SaadosKursiiviKooste> ett avtal om leverans av el mellan en detaljförsäljare och en slutkund som återspeglar prisförändringar på spotmarknaderna, inbegripet dagen före- och intradagsmarknaderna, med intervall som minst motsvarar frekvensen för avräkning på marknaden,</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav på jämförelseverktyget</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Webbplatsen för jämförelseverktyget ska uppfylla åtminstone följande krav:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) webbplatsen ska innehålla alla de erbjudanden om elleveransavtal som detaljförsäljare erbjuder allmänt till konsumenter och andra slutkunder, vilkas förväntade årsförbrukning underskrider 100 000 kilowattimmar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) webbplatsen ska uttömmande omfatta den del av elmarknaden där de slutkunder som avses i 1 punkten agerar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) webbplatsen ska vara oberoende och bemöta detaljförsäljare jämlikt i sökresultaten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) webbplatsen ska vara avgiftsfri för konsumenter och slutkunder,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) webbplatsen ska främja en sund och fungerande konkurrens på detaljmarknaden samt en hög nivå på konsumentskyddet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) på webbplatsen ska det ställas upp tydliga och opartiska kriterier enligt vilka jämförelsen kommer att ske, inklusive tjänster, och kriterierna ska publiceras,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) på webbplatsen ska det lämnas exakta och uppdaterade uppgifter samt meddelas den senaste uppdateringstidpunkten för de uppgifter som lämnas,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) webbplatsen ska erbjuda ett effektivt förfarande för rättelse av felaktiga uppgifter som publicerats,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) webbplatsens sökresultat ska innehålla uppgifter om erbjudandenas viktigaste innehåll och om de villkor som är viktigast för kunderna,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) på webbplatsen ska det lämnas uppgifter om dess upprätthållare och om hur webbplatsen finansieras.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>På webbplatsen får det dessutom ges allmän och aktuell information om elmarknaden och detaljförsäljare samt om de myndigheter som utövar tillsyn över elmarknaden och konsumentskyddet och om deras tillsynsåtgärder i fråga om detaljförsäljning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om de uppgifter webbplatsen ska ge i sökresultaten i fråga om erbjudandenas viktigaste innehåll och de villkor som är viktigast för kunderna får utfärdas genom förordning av arbets- och näringsministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Registreringsskyldighet för detaljförsäljare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En detaljförsäljare som i jämförelseverktyget önskar publicera elleveransavtal som detaljförsäljaren marknadsför till konsumenter och slutkunder med en förväntad årsförbrukning under 100 000 kilowattimmar ska registrera sig för jämförelseverktyget hos Energimyndigheten. I anmälan för registrering ska uppges</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) de uppgifter och kontaktuppgifter som behövs för att identifiera detaljförsäljaren,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) en utredning över att detaljförsäljaren har fullgjort balansansvaret i enlighet med 73 § i elmarknadslagen (588/2013),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en utredning över att detaljförsäljaren i enlighet med 75 a § i elmarknadslagen har registrerat sig hos enheten för centraliserat informationsutbyte inom elhandeln för ordnande av marknadsprocessena för detaljförsäljning.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Registreringen är en förutsättning för att de elleveransavtal detaljförsäljaren anmäler ska publiceras i jämförelseverktyget. Energimyndigheten kan neka registrering eller återkalla registreringen, om detaljförsäljaren inte har uppvisat utredningar enligt 1 mom. eller om detaljförsäljaren inte längre uppfyller förutsättningarna för registrering.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälningsplikt för detaljförsäljare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En detaljförsäljare som registrerat sig för jämförelseverktyget ska meddela Energimyndigheten de priser och villkor för detaljförsäljning, eller om det är fråga om ett elleveransavtal med dynamiska priser eller något annat elförsäljningsavtal som bygger på en variabel storhet, de grunder för hur priserna bestäms enligt vilka detaljförsäljaren säljer eller tillhandahåller el till konsumenter och slutkunder med en förväntad årsförbrukning under 100 000 kilowattimmar. Anmälan får inte innehålla någon sådan osann eller vilseledande information som avses i 2 kap. 6 § i konsumentskyddslagen (38/1978), som kan leda till att konsumenten eller slutkunden fattar ett sådant köpbeslut som han eller hon annars inte skulle ha fattat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten får meddela närmare föreskrifter om vilka uppgifter om priser och villkor för detaljförsäljning eller om grunderna för hur priserna bestäms som ska ges in till myndigheten, hur uppgifterna ska specificeras och hur de ska lämnas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Korrigering och komplettering av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En detaljförsäljare ska utan dröjsmål korrigera felaktiga eller komplettera bristfälliga uppgifter som detaljförsäljaren i enlighet med 5 § har lämnat Energimyndigheten. Om Energimyndigheten upptäcker att en detaljförsäljare har lämnat felaktiga eller bristfälliga uppgifter, ska myndigheten kräva att detaljförsäljaren korrigerar eller kompletterar uppgifterna. Om detaljförsäljaren inte har korrigerat uppgifterna inom den frist Energimyndigheten sätter ut, får Energimyndigheten avföra uppgifterna om erbjudandet i fråga ur jämförelseverktyget. Energimyndigheten ska meddela detaljförsäljaren att uppgifterna avförts.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detaljförsäljaren får begära omprövning av Energimyndighetens beslut om avförande av uppgifter om ett erbjudande ur jämförelseverktyget. Bestämmelser om omprövningsförfarandet finns i 7 a kap. i förvaltningslagen (434/2003).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten övervakar iakttagandet av denna lag och de författningar och myndighetsföreskrifter som utfärdas med stöd av den. Bestämmelser om tillsyn finns i lagen om tillsyn över el- och naturgasmarknaden (590/2013).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Publiceringsförbud för viss tid</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten kan besluta om publiceringsförbud för en viss tid om högst sex månader för elleveransavtal som en detaljförsäljare erbjuder. En förutsättning för publiceringsförbud är att detaljförsäljaren upprepade gånger till jämförelseverktyget har lämnat sådana osanna eller vilseledande uppgifter som avses i 5 § 1 mom. om elleveransavtal som detaljförsäljaren erbjuder. Energimyndigheten ska innan ett publiceringsförbud meddelas varna detaljförsäljaren för att dess verksamhet kan leda till att ett publiceringsförbud meddelas om detaljförsäljaren fortsätter med sådan verksamhet som utgör en förutsättning för ett publiceringsförbud för viss tid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten kan begära ett utlåtande av konsumentombudsmannen över en detaljförsäljares verksamhet innan detaljförsäljaren meddelas en varning eller ett publiceringsförbud.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändring i beslut som Energimyndigheten har meddelat med stöd av 4, 6 och 8 § och i beslut om avvisning av ett ärende som avses i de paragraferna får sökas genom besvär hos marknadsdomstolen. Bestämmelser om marknadsdomstolens behandling av ärendet finns i lagen om rättegång i marknadsdomstolen (100/2013).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändring i marknadsdomstolens beslut får sökas genom besvär hos högsta förvaltningsdomstolen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På sökande av ändring tillämpas i övrigt lagen om rättegång i förvaltningsärenden (808/2019).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 juni 2023.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20220318.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 318/2022</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20220049.ekub">
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 49/2022</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 318/2022</sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>Europaparlamentets och rådets direktiv (EU) 2019/944 <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="32019L0944"><sis1:ViiteTeksti>(32019L0944)</sis1:ViiteTeksti></sis:YleinenViite>; EUT L 158, 14.6.2019, s. 125</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 mars 2023</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Näringsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mika Lintilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
