<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1998-06-10" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>395</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1998</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>kolmansista maista tuotavista kalastustuotteista ja niistä saaduista raakavalmisteista ja jalosteista</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 90/675/ETY, EVYL N:o L 373, 31.12.1990, s. 1 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 91/492/ETY, EVYL N:o L 268, 24.9.1991, s. 1</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 91/493/ETY, EVYL N:o L 268, 24.9.1991, s. 1</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 92/48/ETY, EVYL N:o L 187, 7.7.1992, s. 15 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
      <met:Muu5Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 95/71/ETY, EVYL N:o L 332, 30.12.1995, s. 40 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu5Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>kolmansista maista tuotavista kalastustuotteista ja niistä saaduista raakavalmisteista ja jalosteista</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministeriö on päättänyt eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta 20 päivänä joulukuuta 1996 annetun lain (1192/1996) 2 ja 5 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tarkoitus ja soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen tarkoituksena on turvata Euroopan unionin ulkopuolisista maista <saa:SaadosKursiiviKooste>(kolmannet maat)</saa:SaadosKursiiviKooste> Suomeen tuotavien, elintarvikkeeksi käytettävien kalastustuotteiden ja niistä saatujen raakavalmisteiden ja jalosteiden elintarvikehygieeninen laatu.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Päätöksessä säädetään ehdoista, joilla kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita saadaan tuoda Suomeen kolmansista maista. Päätöstä sovelletaan myös toisen Euroopan unionin jäsenvaltion kautta kolmansista maista Suomeen tuotaviin kalastustuotteisiin ja niistä saatuihin raakavalmisteisiin ja jalosteisiin.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kolmansista maista tuotavien kalastustuotteiden ja niistä saatujen raakavalmisteiden ja jalosteiden eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta säädetään erikseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisalan rajoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tätä päätöstä ei sovelleta sellaisiin kalastustuotteisiin ja niistä saatuihin raakavalmisteisiin ja jalosteisiin, jotka:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuodaan maahan ulkomaanliikenteen muonitusta varten;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuodaan maahan suurlähetystöjen ja diplomaattisia oikeuksia nauttivien kansainvälisten järjestöjen käyttöön;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) kuljetetaan Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon tai kolmanteen maahan; taikka
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuodaan Suomeen varastoitaviksi väliaikaisesti ennen kuljettamista kolmanteen maahan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Suhde eräisiin säädöksiin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maahan tuotaville kalastustuotteille ja niistä saaduille raakavalmisteille ja jalosteille asetettavista vaatimuksista säädetään lisäksi elintarvikelaissa (361/1995) ja sen nojalla annetuissa säädöksissä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elävien kalojen, elävien makean veden rapujen sekä perkaamattomien lohikalojen tuonnissa on tämän päätöksen lisäksi noudatettava, mitä eräiden kolmansista maista tuotavien tavaroiden eläintautivaatimuksista annetussa maa- ja metsätalousministeriön päätöksessä (180/1997) ja eräiden kolmansista maista tuotavien eläinten sekä niiden alkioiden ja sukusolujen eläintautivaatimuksista annetussa maa- ja metsätalousministeriön päätöksessä (231/1997) säädetään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä päätöksessä tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>kalastustuotteilla</saa:SaadosKursiiviKooste> kaikkia elintarvikkeeksi pyydystettyjä tai viljeltyjä meren ja makean veden eläimiä sekä näiden mätiä ja muita osia lukuun ottamatta vesinisäkkäitä ja sammakoita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>raakavalmisteella</saa:SaadosKursiiviKooste> esikäsiteltyä tuotetta, joka on saatu tekemällä kalastustuotteen anatomiseen kokonaisuuteen vaikuttava toimenpide, kuten sisälmysten poisto, pään poisto, viipalointi, fileointi, pilkkominen tai muu niihin verrattava toimenpide;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>jalosteella</saa:SaadosKursiiviKooste> prosessoitua tuotetta, joka on saatu käsittelemällä kalastustuotteita kemiallisesti tai fysikaalisesti esimerkiksi kuumentamalla, savustamalla, suolaamalla, kuivaamalla, marinoimalla tai muulla niihin verrattavalla tavalla; jaloste voi sisältää myös muita elintarvikkeita kuin kalastustuotteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>laitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> tilaa, jossa kalastustuotteita esikäsitellään, prosessoidaan, jäähdytetään, pakastetaan, pakataan tai varastoidaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>uivalla jalostamolla</saa:SaadosKursiiviKooste> alusta, jossa kalastustuotteelle suoritetaan yksi tai useampi toimenpide, jonka jälkeen tuote pakataan; toimenpide voi olla nahan poisto, fileointi, viipalointi, jauhaminen, pakastus tai jalosteiden valmistus; sellaiset kalastusalukset, joissa ainoastaan keitetään katkarapuja taikka nilviäisiä niitä pakkaamatta tai joissa suoritetaan ainoastaan tuoreen fileoimattoman tai viipaloimattoman kalastustuotteen pakastus ilman tuotteen pakkaamista, eivät ole uivia jalostamoita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>pakastusaluksella</saa:SaadosKursiiviKooste> alusta, jossa pakastetaan tai jäädytetään fileoimattomia tai viipaloimattomia kalastustuotteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>perkaamisella</saa:SaadosKursiiviKooste> veren ja sisälmysten poistamista, tarvittaessa pään, kidusten ja evien poistamista sekä suomustusta tai nylkemistä sekä näiden toimenpiteiden jälkeistä huuhtelua;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>ulkomaanliikenteen muonituksella</saa:SaadosKursiiviKooste> Suomen ja muun valtion välisessä lento- tai laivaliikenteessä miehistön ja matkustajien matkan aikana nautittaviksi tarkoitettuja elintarvikkeita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) <saa:SaadosKursiiviKooste>komissiolla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan yhteisöjen komissiota;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) <saa:SaadosKursiiviKooste>neuvostolla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan unionin neuvostoa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) <saa:SaadosKursiiviKooste>jäsenvaltiolla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan unionin jäsenvaltiota; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) <saa:SaadosKursiiviKooste>viejämaalla</saa:SaadosKursiiviKooste> kolmatta maata, josta kalastustuotteet ja niistä saadut raakavalmisteet ja jalosteet tuodaan Suomeen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Viitattaessa tässä päätöksessä Euroopan yhteisön säädökseen tarkoitetaan kyseistä säädöstä siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuonti omaan käyttöön sekä lähetykset yksityishenkilöille</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen 6 §:n 2 momenttia ja 7―11 §:ää ei sovelleta enintään yhden kilon suuruiseen erään kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita, jotka yksityishenkilö tuo mukanaan omaan käyttöönsä liitteissä 1 tai 2 mainituista maista. Sama koskee enintään yhden kilon suuruista erää kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita, jotka lähetetään yksityishenkilölle liitteissä 1 tai 2 mainituista maista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen 6 §:n 2 momenttia ja 7―11 §:ää ei myöskään sovelleta virkistyskalastuksessa Norjasta tai Venäjältä saaliiksi saatuun, kyseisistä maista Suomeen tuotavaan, matkustajan henkilökohtaisiin tavaroihin sisältyvään ja tämän omassa yksityistaloudessa käytettäväksi tarkoitettuun, enintään 15 kilon painoiseen kalasaaliiseen tai yhteen kalaan sen painosta riippumatta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuonnin yleiset edellytykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maahan ei saa tuoda kalastustuotteita tai niistä saatuja raakavalmisteita taikka jalosteita, jotka aiheuttavat vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maahan tuotavien kalastustuotteiden ja niistä saatujen raakavalmisteiden ja jalosteiden on täytettävä eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieniasta annetun lain (1195/1996) ja sen nojalla annettujen säännösten vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuonti Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista saadaan kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita tuoda maahan sellaisista laitoksista, uivista jalostamoista tai pakastusaluksilta, jotka kyseinen maa on ilmoittanut EFTAn valvontaviranomaiselle laitoksiksi, uiviksi jalostamoiksi tai pakastusaluksiksi, joista kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita saadaan viedä Euroopan talousalueelle. Tuotteiden pakkauksissa on oltava viejämaan osoittava tunnus ja laitoksen, uivan jalostamon tai pakastusaluksen numero. Pakkaamattomien tuotteiden mukana on oltava asiakirja, josta käy ilmi vastaavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tuonti muista kolmansista maista kuin Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Muita kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita kuin kaksikuorisia simpukoita, piikkinahkaisia, vaippaeläimiä ja merikotiloita saadaan tuoda maahan muista kolmansista maista kuin Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista liitteessä 1 luetelluista maista liitteen taulukon mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pakastettuja ja jalostettuja kaksikuorisia simpukoita, piikkinahkaisia, vaippaeläimiä ja merikotiloita saadaan tuoda maahan muista kolmansista maista kuin Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista liitteessä 2 luetelluista maista liitteen taulukon mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lisäksi 1 ja 2 momenteissa tarkoitetun tuonnin ehtona on, että:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuotteet täyttävät neuvoston direktiivissä 91/493/ETY<sis1:YlaindeksiTeksti>1)</sis1:YlaindeksiTeksti> säädetyt vaatimukset sellaisena kuin se on muutettuna neuvoston direktiivillä 95/71/EY sekä, jos komissio on antanut asianomaista viejämaata koskevan erillisen tuontipäätöksen, kyseisen päätöksen vaatimukset;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) pakastetut ja jalostetut simpukat, piikkinahkaiset, vaippaeläimet ja merikotilot ovat peräisin sellaiselta kasvatusalueelta, joka on komission tai maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkintä- ja elintarvikeosaston hyväksymä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuotteet ovat peräisin komission tai maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkintä- ja elintarvikeosaston hyväksymästä laitoksesta, uivasta jalostamosta tai pakastusalukselta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuotteiden mukana on oltava komission päätöksen 95/328/EY mukainen terveystodistus tai, jos komissio on antanut asianomaista viejämaata koskevan erillisen tuontipäätöksen, kyseisen päätöksen mukainen terveystodistus; tähän erillisen tuontipäätöksen mukaiseen terveystodistukseen on komission päätöksessä 96/31/EY mainittujen kolmansien maiden osalta liitettävä kyseisen päätöksen mukainen vakuutus.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Eläviä kaksikuorisia simpukoita, piikkinahkaisia, vaippaeläimiä ja merikotiloita saadaan tuoda maahan muista kolmansista maista kuin Norjasta, Islannista ja Liechtensteinista liitteessä 2 luetelluista maista liitteen taulukon mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lisäksi tuonnin ehtona on, että:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuotteet täyttävät neuvoston direktiivissä 91/492/ETY säädetyt vaatimukset sellaisena kuin se on muutettuna neuvoston direktiivillä 97/61/EY sekä, jos komissio on antanut asianomaista viejämaata koskevan erillisen tuontipäätöksen, kyseisen päätöksen vaatimukset;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuotteet ovat peräisin sellaiselta kasvatusalueelta, joka on komission tai maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkintä- ja elintarvikeosaston hyväksymä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuotteet ovat peräisin sellaisesta laitoksesta, joka on komission tai maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkintä- ja elintarvikeosaston hyväksymä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuotteiden mukana on komission päätöksen 96/333/EY mukainen terveystodistus tai, jos komissio on antanut asianomaista viejämaata koskevan erillisen tuontipäätöksen, jonka liitteenä on terveystodistus, kyseisen päätöksen mukainen terveystodistus; tähän erillisen tuontipäätöksen mukaiseen terveystodistukseen on komission päätöksessä 96/31/EY mainittujen kolmansien maiden osalta liitettävä kyseisen päätöksen mukainen vakuutus.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kalastustuotteiden maihinsiirto kolmannen maan kalastusaluksista</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 7―9 §:stä poiketen saadaan kolmannen maan lipun alla purjehtivista kalastusaluksista siirtää maihin kyseisen aluksen kalastamia tuoreita kalastustuotteita ja niistä perkaamalla tai pilkkomalla saatuja raakavalmisteita. Maihinsiirron ehtona on, että kalastusalus täyttää neuvoston direktiivissä 92/48/ETY säädetyt vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Terveystodistus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 8 §:n 3 momentin 4 kohdassa ja 9 §:n 2 momentin 4 kohdassa tarkoitettujen terveystodistusten on oltava alkuperäisiä, numeroituja, yhdelle paperiarkille laadittuja ja tämän päätöksen säännösten mukaisesti täytettyjä. Todistukset on laadittava vähintään yhdellä eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen suorittavan jäsenvaltion virallisista kielistä. Jos Suomeen tarkoitettu tuontierä tuodaan Suomessa sijaitsevan eläinlääkinnällisen rajatarkastusaseman kautta, saadaan todistukset laatia myös englannin kielellä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Terveystodistuksen allekirjoittaa ja päivää se viejämaan toimivaltaisen viranomaisen edustaja, joka on vastuussa siitä, että kalastustuotteet ja niistä saadut raakavalmisteet ja jalosteet sekä niiden valvonta vastaavat tämän päätöksen säännöksiä. Todistuksessa on oltava viejämaan toimivaltaisen viranomaisen edustajan nimi, virka-asema ja allekirjoitus sekä toimivaltaisen viranomaisen virallinen leima. Allekirjoituksen ja leiman on oltava erivärisiä kuin todistukseen painettu teksti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muut asiakirjat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 10 §:ssä tarkoitetuissa tapauksissa on kalastustuotteiden ja niistä saatujen raakavalmisteiden mukana oltava asiakirja, josta käy ilmi tuotteiden viejämaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asiakirjojen ja todistusten säilyttäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on säilytettävä kaikki tässä päätöksessä tarkoitetut asiakirjat ja todistukset vähintään kahden vuoden ajan maahantuonnista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eläintauti- tai terveystilanteen muutos</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sen estämättä, mitä tässä päätöksessä säädetään, noudatetaan niitä erillisiä suojapäätöksiä, jotka maa- ja metsätalousministeriö tai sen eläinlääkintä- ja elintarvikeosasto taikka komissio antaa viejämaan eläintautitai terveystilanteen muutoksen vuoksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 15 päivänä kesäkuuta 1998.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä päätöksellä kumotaan kolmansista maista tuotavista kalastustuotteista ja niistä saaduista valmisteista ja jalosteista 28 päivänä kesäkuuta 1996 annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (513/1996) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
      <saa:SaadosLiite>
        <saa:SaadosKappaleKooste><sis1:YlaindeksiTeksti>1)</sis1:YlaindeksiTeksti> Niiden EY-säädösten, jotka mainitaan tämän päätöksen 8―10 §:ssä, täydelliset nimikkeet ovat liitteessä 3.</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:SaadosLiite>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 97/61/ETY, EVYL N:o L 295, 29.10.1997, s. 35 </sis1:ViiteTeksti>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 1 päivänä kesäkuuta 1998</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Eläinlääkintötarkastaja </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hentriikka Kontio</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
Liitteet 1-3
</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
