<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>65</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1989</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av statsrådets beslut om fördelningsgrunderna för statsbidrag som beviljas för stödjande av landsbygdens elektrifiering</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av statsrådets beslut om fördelningsgrunderna för statsbidrag som beviljas för stödjande av landsbygdens elektrifiering</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från handels- och industriministeriet ändrat 3, 6 och 11 §§ i statsrådets beslut av den 5 juni 1986 om fördelningsgrunderna för statsbidrag som beviljas för stödjande av landsbygdens elektrifiering (450/86) som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nyelektrifieringsbidrag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nyelektrifieringsbidrag kan beviljas elverk för elektrifiering av sådana stadigvarande bebodda hushåll beträffande vilka risken att de lämnas öde är liten. Vid bedömningen av denna risk skall åtminstone följande faktorer beaktas: invånarnas ålder och yrke, arten av näringsverksamhet och dess livskraft samt bostadens skick. Inom skärgårdsområdena kan bidrag också beviljas för elektrifiering av sådana hushåll, där åtminstone en av invånarna i regel mer än 6 månader per år bor på den lägenhet som skall elektrifieras och får eller har fått sin huvudsakliga utkomst under den tid han bor på lägenheten och där det med tanke på näringsverksamheten eller av andra skäl är viktigt att hushållen elektrifieras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förutsättning för beviljande av bidrag är att bidragstagaren av ägarna till de fastigheter som skall elektrifieras får en förbindelse, i vilken ägarna förbinder sig att betala en tilläggsavgift som är lika stor som den i 6 § nämnda lokala finansieringsandelen, om fastigheten inom fem år efter anslutningen till elnätet säljs eller överlåts i annans ägo.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nyelektrifieringsbidrag beviljas inte för elektrifieringsobjekt som staten eller kommunerna äger. Bidrag beviljas inte heller för elektrifiering av semesterbyar, fiskodlingsstationer, pälsdjursfarmer eller andra motsvarande arbets- eller företagsutrymmen, om de inte är belägna i anslutning till en gammal, icke elektrifierad bebodd lägenhet, eller det med tanke på möjligheterna att bevara skärgårdens stadigvarande bosättning är nödvändigt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För nya egnahemshus som byggs på en tidigare obebyggd plats eller för motsvarande objekt, liksom för elektrifiering av öde lägenheter som har övergått till ny ägare eller för elektrifiering av en sommarbostad som har ändrats om till stadigvarande bostad beviljas inte bidrag. I vissa undantagsfall såsom inom same- och skärgårdsområden, kan handels- och industriministeriet emellertid besluta att dylika objekt skall understödas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ansökan om bidrag skall till ansökan bifogas en utredning av kommunen om det hushåll som skall elektrifieras samt i fråga om gårdsbruksenheter dessutom ett utlåtande av kommunens lantbruksnämnd om huruvida gårdsbruksenheten uppfyller kraven på livsduglighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nyelektrifieringsbidragets storlek</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Grund för bestämmande av bidraget är de faktiska, i 9 § avsedda godtagbara byggnadskostnaderna för det distributionsnät som behövs för elektrifieringsobjektet och i skärgårdsområdena för anskaffning av elaggregat samt det antal förbrukare inom objektområdet som kommer i fråga för anslutning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nätet förutsätts vara planerat så att det rimligen kan förväntas tillfredsställa elbehovet för cirka tio år framåt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nyelektrifieringsbidragets maximibelopp per objekt beräknas på följande sätt:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>- den lokala finansieringsandelen för objektet är 12 600 mk per hushåll</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>- om antalet nätenheter (ne) för objektet är högst 3 per hushåll, kan bidraget beviljas så att det motsvarar de verkliga byggnadskostnaderna minskade med den lokala finansieringsandelen</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>- om antalet nätenheter är högre än 3 per hushåll, kan bidrag endast beviljas så att det motsvarar byggnadskostnaderna för 3 nätenheter per hushåll. Bidragets storlek per hushåll fås så att byggnadskostnaderna för objektet delas med antalet nätenheter och talet multipliceras med 3. Från detta belopp avdras ytterligare den lokala finansieringsandelen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om antalet nätenheter för objektet är fler än 4 per hushåll, kan bidrag endast beviljas de livsdugliga hushåll där anslutning till elnätet är nödvändig för näringsverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Objekt för vilka byggnadskostnaderna blir större än 235 000 mk/hushåll understöds inte. I same- och skärgårdsområdena kan bidrag dock beviljas för objekt för vilka byggnadskostnaderna är mindre än 840 000 mk/hushåll.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På de objekt som är belägna inom skärgårdsområden tillämpas inte nätenhetsgranskningen, ifall de kostnader som föranleds av specialkonstruktioner såsom sjökablar är avsevärda. Härvid kan bidrag beviljas motsvarande de verkliga byggnadskostnaderna minskade med andelen lokalfinansiering. Bidraget kan emellertid uppgå till högst 420 000 mk/hushåll.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet ändrar årligen beloppet av den lokala finansieringen, maximibeloppet av bidragen per hushåll för skärgårdsområdena och byggnadskostnadernas maximibelopp för objekt som får understöd, så att de motsvarar förändringen av kostnadsnivån.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Objektets nätenheter beräknas på följande sätt: 1 km högspänningsledning = 1,3 ne, 1 km lågspänningsledning = 1 ne och transformator = 0,5 ne. Antalet nätenheter per hushåll beräknas separat för varje enhetligt område som skall elektrifieras, således inte som ett medeltal av antalet nätenheter för hela verkets årliga nyelektrifieringsprogram.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda föreskrifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet skall till sitt bidragsbeslut bifoga villkoren i beslutet om allmänna föreskrifter angående statsbidrag och -understöd (490/65). Dessutom kan handels- och industriministeriet ställa de villkor ministeriet anser nödvändiga för planeringen, anläggandet och användningen av nät som skall anläggas med statsbidrag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet utfärdar närmare föreskrifter om tillämpningen av detta beslut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 februari 1989.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 12 januari 1989</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ilkka Suominen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Specialforskare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pentti Puhakka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
