<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>290</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1989</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om gårdsbruksenheter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om gårdsbruksenheter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 13 maj 1977 om gårdsbruksenheter (385/77) 1 § 4 mom., 2 § 1 mom., 3 § 2 mom., 19 § 1 mom., 36 § 1 mom., 45 §, 51 §, 52 § 1 mom., 53 §, 59 § 1 mom. 12 punkten, 71 §, 78 §, 79 § 3 och 5 mom., 79 a §, 86 § 1 och 3 mom., 87 § 1, 2 och 5 mom., 89 § 1-3 mom., 90 §, 92 § 1 mom., 99 § 1 mom., 100 § 2 mom., 101 §, 112 § 1 mom. och 114 § 1 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 1 § 4 mom., 3 § 2 mom. och 71 § sådana de lyder i förordning av den 15 april 1988 (331/88), 19 § 1 mom., 86 § 1 och 3 mom., 87 § 1, 2 och 5 mom., 89 § 1-3 mom., 90 §, 99 § 1 mom., 100 § 2 mom. och 114 § 1 mom. sådana de lyder i förordning av den 26 februari 1988 (189/88), 36 § 1 mom. och 59 § 1 mom. 12 punkten sådana de lyder i förordning av den 17 juni 1988 (540/88), 45 § sådan den lyder ändrad genom nämnda förordning av den 15 april 1988 och förordning av den 6 maj 1983 (409/83), 51 § sådan den lyder ändrad genom nämnda förordning av den 26 februari 1988 och förordning av den 8 maj 1981 (320/81), 52 § 1 mom. och 78 § sådana de lyder i sistnämnda förordning, 53 § sådan den lyder delvis ändrad genom tidigare nämnda förordning av den 6 maj 1983, 79 § 3 och 5 mom., 79 a § och 92 § 1 mom. sådana de lyder i förordning av den 14 juni 1985 (449/85), 112 § 1 mom. sådant det lyder i nämnda förordning av den 6 maj 1983 samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till förordningen nya 43 c, 50 a och 79 b-f §§, till 91 §, sådan den lyder ändrad genom förordning av den 17 oktober 1980 (698/80), ett nytt 4 mom., varvid det nuvarande 4 mom. blir 5 mom., och till förordningen en ny 97 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Åtgärder enligt lagen om gårdsbruksenheter kan inte, om ej något annat följer av 53 § 4 mom. i lagen, inriktas på en gårdsbruksenhet vars skogsmark är så stor att virkesavkastningen från den överstiger 700 kubikmeter per år. Nämnda maximimängd får dock i det fall att gårdsbruksenheten har mindre än 15 hektar åker höjas med 35 kubikmeter per åkerhektar som understiger denna areal. Skogsmarkens årliga virkesavkastning får dock inte heller i det nämnda fallet överstiga 1 000 kubikmeter. Till en gårdsbruksenhet som är mindre än vad som ovan sagts får tillskottsområde ges till högst en så stor areal att därav bildas en gårdsbruksenhet som motsvarar den maximala storleken. En skogsbrukslägenhets årliga virkesavkastning får vara högst 1 200 kubikmeter. Skogsmarkens virkesavkastning beräknas, i fråga om ett tillskottsområde som anskaffas, med iakttagande av uthållig avverkningsmängd samt i övrigt, i enlighet med vad jordbruksstyrelsen närmare bestämmer, med iakttagande av antingen uthållig avverkningsmängd eller normal växt. Eventuell skattefri virkesavkastning beaktas inte.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En odlare som bedriver gårdsbruk främst som hobby kan beviljas lån enligt lagen om gårdsbruksenheter endast för byggande, utvidgande eller grundreparation av bostadsbyggnad eller för förbättring av boendemiljön. I de fall som avses i sista meningen i 53 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter kan sådana lån även beviljas personer som inte bedriver gårdsbruk.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>För erhållande av de förmåner som avses i 1 mom. förutsätts ytterligare att den som får förmånen är förtrogen med jordbruk eller specialjordbruk eller, när det är fråga om en skogsbrukslägenhet, med skogsbruk och att han, om det inte gäller en person som får lån med stöd av sista meningen i 53 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter, har förmåga att bedriva sådant.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mottagaren skall styrka sin äganderätt till den lägenhet för vilken han ansöker om tillskottsområde eller annan förmån. Om någon vill ge den kommande övertagaren av gårdsbruket ett tillskottsområde, skall lägenhetsägarna lämna en skriftlig utredning om den planerade överföringen av gårdsbruket. Behövliga anteckningar om äganderättshandlingarna skall göras i protokollet eller, om det är fråga om en dispositionsplan som uppgörs genom ett skriftligt förfarande, i den skriftliga redogörelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statens fordran kan helt eller delvis sägas upp till omedelbar återbetalning med iakttagande i tillämpliga delar av 59 § 1 mom. 5, 6 och 9-13 punkten. Fordran kan helt eller delvis sägas upp även i det fall att byggnaderna på tillskottsområdet eller på gårdsbruksenheten, bostadslägenheten eller bostadstomten inte har brandförsäkrats till sitt fulla värde.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 c §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jordinköpslån för anskaffning av tillskottsåker får inte beviljas, om åkern är belägen på mera än fem kilometers avstånd från driftscentret på köparens gårdsbruksenhet, mätt längs en farbar väg. Avståndet kan vara längre än så, dock inte över åtta kilometer, om överlåtare av tillskottsområdet är en nära släkting, om förvärvet av tillskottsområdet medför att uppförandet av en annars nödvändig ny byggnad kan undvikas eller om tillskottsområdet är beläget på ett område där åkerns andel av jordarealen är ringa. Avståndet från driftscentret kan dock vara högst 12 kilometer, om minst 1/4 av köparens åkrar är belägen på mindre än en kilometers avstånd från tillskottsområdet eller om det är fråga om ett sådant område med litet åker som avses ovan och gårdsbruksenhetens åkerareal ökar med minst 1/4 på grund av köpet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jordinköpslån för anskaffning av ett skogstillskottsområde får inte beviljas, om skogen inom den fjärde zonen enligt 67 § lagen om gårdsbruksenheter är belägen så att färdvägen till driftscentret på köparens gårdsbruksenhet är längre än 20 kilometer och i landets övriga delar längre än 30 kilometer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utöver vad 1 och 2 mom. stadgar förutsätts att det tillskottsområde som överlåts, med beaktande av de närliggande lägenheternas behov av tillskottsområde och övriga omständigheter, är ändamålsenligt beläget med hänsyn till köparens gårdsbruksenhet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Byggnadslån, bostadslån, räntestödslån för bostad, lån för förbättring av boendemiljön, lån för förbättring av arbetsmiljön och lösörelån samt, med undantag av de fall som nämns i 52 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter, grundförbättrings- och väglån får beviljas, om de förutsättningar för beviljande av syskonandelslån om vilka stadgas i 42 och 43 §§ eller, när det är fråga om en skogsbrukslägenhet, i 43 a § föreligger. En skogsbrukslägenhets årliga virkesavkastning kan härvid dock med avvikelse från 43 a § 1 mom. i hela landet vara minst 150 kubikmeter vid normal växt, varvid den uthålliga avverkningsmängden inte får vara avsevärt mindre än ovan nämnda kubikmassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om en lägenhet som under de senaste fem åren fortgående bebotts eller brukats får lån som avses i 1 mom. dock beviljas oberoende av byggnadernas skick. Lån för utvidgande och grundreparation av en bostadsbyggnad eller för förbättring av boendemiljön får beviljas även om lägenheten inte har bebotts eller brukats innan lånet beviljas. I de fall som avses i sista meningen i 53 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter förutsätts dock att lägenheten har bebotts den nämnda tiden.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>50 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lån för förbättring av arbetsmiljön kan beviljas</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) i fråga om en byggnad som betjänar produktionen, för sådana ändringsarbeten på byggnaden som i väsentlig grad främjar arbetarskyddet och i vilka det inte är fråga om ett projekt beträffande vilket lån beviljas för grundreparation, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för anskaffning av dött lant- eller skogsbrukslösöre som behövs med tanke på arbetarskyddet, om anskaffningen i väsentlig grad bidrar till att förebygga hälsorisker för odlaren eller idkaren av skogsbruk.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>För att lån för förbättring av arbetsmiljön skall kunna beviljas förutsätts det att basen för projekten är en åtgärd som grundar sig på företagshälsovårdens rekommendationer eller en arbetarskyddsmyndighets anvisningar. Lån kan dock beviljas utan sådana rekommendationer eller anvisningar, om projektet klart främjar arbetarskyddets syften.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Har ett arbete, för vars finansiering har sökts byggnadslån, bostadslån, räntestödslån för bostad, lån för förbättring av boendemiljön eller väglån, inletts innan byggnadsplanen och kostnadsförslaget godkänts i lantbruksdistriktet och låneansökan gjorts, får lån inte beviljas. Vad som här sägs gäller även ett arbete eller en plan för vars finansiering lån för förbättring av arbetsmiljön söks.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett arbete, för vilket söks grundförbättringslån, lån för vatten och avlopp, elektrifieringslån eller torvproduktionslån, får inte inledas innan låneansökan gjorts. Lösöre, för vilket söks lösörelån eller lån för förbättring av arbetsmiljön får inte föras till lägenheten innan låneansökan gjorts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Låneansökan anses ha blivit gjord då den har tillställts kreditinrättningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Byggnadslån, bostadslån, räntestödslån för bostad, lån för förbättring av boendemiljön, grundförbättringslån, väglån, lån för vatten och avlopp och torvproduktionslån utbetalas till låntagaren i flera rater allteftersom det arbete som utförs med lånemedel fortskrider. Förutsättningar för utbetalning av en lånerat är att den del av arbetet som motsvarar den tidigare lyfta raten har utförts. Den sista raten, vars storlek är minst 15 procent av det beviljade lånets belopp, får dock inte betalas ut förrän arbetet har slutförts på ett godtagbart sätt.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lån får inte beviljas någon som har fyllt 63 år. Jordbruksstyrelsen kan dock i de fall som den bestämmer tillåta att lån beviljas den som har fyllt högst 67 år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en lägenhet ägs gemensamt av flera personer, beaktas vid tillämpningen av 1 mom. den äldsta ägarens ålder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De åldersbegränsningar som nämns i denna paragraf tillämpas inte på grundförbättringslån som ges för täckdikning av åker, på lån för vatten och avlopp eller på elektrifieringslån. Åldersbegränsningarna tillämpas inte heller, om det är fråga om beviljande av bostadslån eller räntestödslån för bostad för grundreparation eller utvidgande av en bostad, eller om beviljande av lån för förbättring av boendemiljön. Vid tillämpningen av åldersbegränsningarna skall dessutom iakttas vad 53 c § stadgar om jordinköpslån och syskonandelslån för skogsbruksenheter.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lån kan uppsägas att helt eller delvis återbetalas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) om låntagaren inte har bott på och, i den mån han inte har fått lån med stöd av sista meningen i 53 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter, inte heller själv har odlat den belånade gårdsbruksenheten på två år och förfarandet inte kan anses ha berott på en omständighet som avses i 10 punkten, eller om en skogsbruksidkare inte på två år har bott på den skogsbruksenhet för vilken lån har beviljats;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Återbetalningstiden för räntestödslån för bostad är 10, 12 eller 15 år, för räntestödslån för förbättring av boendemiljön 5, 7 eller 10 år, för väg-, elektrifierings- och torvproduktionslån 7 eller 10 år, för grundförbättringslån 5, 7 eller 10 år samt för lösörelån och lån för förbättring av arbetsmiljön 3 eller 5 år.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="78 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>78 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den första avkortningen på försäljningspris och lån skall betalas under senare hälften av den april och oktober månad som efter tre månader i fråga om försäljningspriset på tillskottsområde eller gårdsbruksenhet först följer efter tidpunkten för äganderättens övergång, i fråga om försäljningspriset på rättighet och andel efter dagen för dess fastställande, i fråga om jordinköps-, syskonandels- och lösörelån, lån för förbättring av arbetsmiljön och elektrifieringslån efter den dag då lånet eller den första raten av lånet lyftes samt i fråga om byggnadslån, räntestödslån för bostad, räntestödslån som beviljats för förbättring av boendemiljön, grundförbättringslån, väglån, lån för vatten och avlopp och torvproduktionslån efter den tidpunkt som fastställts för arbetets utförande eller, om lånets sista rat lyfts eller stått att lyfta därförinnan, efter nämnda tidpunkt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>På ansökan av låntagaren kan lantbruksdistriktet dock fastställa den årliga räntan på ett bostadslån till tre procent, räknat från ingången av det åttonde låneåret till utgången av det nionde låneåret, och till sex procent från ingången av det tionde låneåret till utgången av det elfte låneåret, om han, med beaktande av egna och makens beskattningsbara inkomster och förmögenhet vid den senaste statsbeskattningen, kan beviljas ett bostadslån till fullt belopp. Räntan kan på motsvarande sätt fastställas till sex procent, räknat från ingången av det åttonde låneåret till utgången av det elfte låneåret, om låntagaren, med beaktande av nämnda inkomster och förmögenhet, kunde beviljas minst 5/6 av ett bostadslåns fulla belopp.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Ansökan om uppskov och sänkning av ränta skall göras på en blankett för vilken jordbruksstyrelsen godkänt formuläret, och till ansökan skall fogas av jordbruksstyrelsen bestämd utredning. Ansökan skall tillställas lantbruksnämnden i sökandens hemkommun senast tre månader innan de avkortnings- och ränterater som den avser skall betalas. Ansökan som gäller sänkning av räntan i enlighet med 3 mom. skall tillställas lantbruksnämnden senast sex månader före det åttonde låneårets första förfallodag. Lantbruksnämnden skall utan dröjsmål sända ansökan och utlåtande om den av lantbrukssekreteraren eller, om en sådan inte finns i kommunen, av lantbruksnämndens ordförande till lantbruksdistriktet.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En låntagare kan anses vara i svag ekonomisk ställning i enlighet med 65 a § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter, om hans och makens inkomster och förmögenhet är högst 2/3 av beloppet av de inkomster och den förmögenhet som berättigar till ett bostadslån till fullt belopp.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I ett skuldebrev som gäller ett bostadslån eller ett lån för förbättring av boendemiljön, vilket beviljats som långfristigt lån, skall tas in ett villkor om att på räntan och avkortningarna skall tillämpas 79 §.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillämpas på avkortningarna och räntorna på ett långfristigt lån för förbättring av boendemiljön eller ett bostadslån 65 a § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter, skall behövliga villkor om detta tas in i skuldebrevet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som stadgas i 2 mom. skall i ett skuldebrev som gäller lån vilka avses i 65 a § 2 mom., även tas in ett omnämnande av den anmälningsskyldighet som avses i 79 d § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 c §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Betalningen av avkortningarna på ett lån för förbättring av boendemiljön, vilket beviljats som kortfristigt lån, börjar förfallodagen efter det två låneår har förflutit. Med låneår avses den period om 12 månader som nämns i 79 § 1 mom. Lånetiden börjar när den första låneraten har lyfts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Storleken på avkortningarna bestäms enligt följande tabell:</saa:MomenttiKooste>
            <tau:table>
              <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
                <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
                <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
                <tau:tbody valign="top">
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>År</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>Avkortningsprocent (på det ursprungliga kapitalet)</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>0</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>0</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>11</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>14</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>17</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>8</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>21</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>9</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>27</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                </tau:tbody>
              </tau:tgroup>
            </tau:table>
            <saa:MomenttiKooste>Är lånebeloppet mindre än 50 000 mark, skall i fråga om avkortningarna dock iakttas följande tabell:</saa:MomenttiKooste>
            <tau:table>
              <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
                <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
                <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
                <tau:tbody valign="top">
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>År</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>Avkortningsprocent (på det ursprungliga kapitalet)</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>0</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>0</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>11</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>17</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>21</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>24</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>27</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                </tau:tbody>
              </tau:tgroup>
            </tau:table>
            <saa:MomenttiKooste>I ett skuldebrev som gäller ett lån för förbättring av boendemiljön, vilket beviljats som kortfristigt lån, skall tas in ett villkor om att på avkortningarna skall tillämpas denna paragraf samt på räntorna 65 a § 1 mom. lagen om gårdsbruksenheter.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 d §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I de fall som avses i fjärde meningen i 65 a § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter kan lantbruksdistriktet på låntagarens ansökan bestämma att på de räntor och avkortningar på ett långfristigt lån för förbättring av boendemiljön eller ett bostadslån, som skall betalas på förfallodagarna efter det ansökan inlämnats, skall tillämpas vad nämnda moment stadgar om att de anses ha betalts utan prestation. Då förmånen i fråga ges i samband med att lånet beviljas eller överförs, skall granskningsförfarandet enligt 55 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter iakttas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då en låntagare som avses ovan har dött eller då det är fråga om makar och båda har dött, eller då det i 65 a § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter nämnda kravet på boende inte annars uppfylls, skall den som har dödsboets egendom i sin besittning eller låntagaren utan dröjsmål anmäla saken till kreditinrättningen eller lantbruksdistriktet. Då distriktet har fått anmälan skall det, om inte lånet överförs på en person som motsvarar förutsättningarna för beviljande av förmånen, bestämma att de avkortningar och räntor som förfallit till betalning på förfallodagarna efter avslutningsdagen skall betalas omedelbart. Samtidigt skall lantbruksdistriktet, om fordran inte skall sägas upp, bestämma att låntagarens avkortningar och räntor som förfaller senare skall betalas i enlighet med lånevillkoren. Förmån som avses i 1 mom. upphör alltid till den del lånet uppsägs.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lantbruksnämnden skall en gång om året kontrollera att det i 65 a § 2 mom. angivna villkoret att låntagaren bor på lägenheten uppfylls. Anser nämnden att villkoret inte längre uppfylls, skall den anmäla saken till lantbruksdistriktet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 e §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Från det krav som gäller den maximala lägenhetsytan i en bostad i en byggnad som utvidgas kan undantag göras i enlighet med 53 § 3 mom., om det därigenom är möjligt att undvika oändamålsenliga förändringar i fråga om byggnadens ursprungliga rumsindelning eller om familjens storlek förutsätter det.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 f §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>79 f §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lån för förbättring av boendemiljön kan beviljas höjt på det sätt som stadgas i 53 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) om ett beslut om att byggnaden skall skyddas har fattats med stöd av byggnadsskyddslagen (60/85),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) om byggnaden skall skyddas enligt en plan eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) om museiverket eller landskapsmuseet i ett utlåtande har ansett att byggnaden är värdefull i byggnadshistoriskt avseende eller med hänsyn till byggnadskonsten.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="86 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>86 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett arbete, för vilket har beviljats byggnadslån, bostadslån, räntestödslån för bostad, lån för förbättring av boendemiljön, grundförbättringslån, väglån, lån för vatten och avlopp eller torvproduktionslån, skall inledas inom ett år från den tidpunkt då lånet beviljats och slutföras inom tre år från nämnda tidpunkt, i fråga om lån för förbättring av boendemiljön, vilket beviljats som kortfristigt lån eller räntestödslån, dock inom två år och i fråga om torvproduktionslån inom fyra år, om inte kreditinrättningen beträffande andra lån än nämnda lån för förbättring av boendemiljön har beviljat förlängning för tiden för arbetets inledande eller utförande. När det gäller kreditinrättningens beslut om förlängning skall granskningsförfarandet enligt 55 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter iakttas.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Förlängning som avses i 1 mom. skall sökas innan den där angivna tiden har gått ut. Förlängning kan beviljas för högst ett år i sänder och sammanlagt för högst två år. Tiden för arbetets inledande kan dock förlängas med högst ett år. Förlängning av tiden för inledandet kan beviljas endast på grund av dröjsmål som inte beror på sökanden.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="87 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>87 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Önskar den till vilken ett tillskottsområde, en andel i samfälld skog eller en gårdsbruksenhet har sålts i enlighet med lagen om gårdsbruksenheter eller till vilken ansvaret för en fordran av nämnda slag har övergått eller överförts, få uppskov med betalningen av avkortningar eller räntor på försäljningspriset eller av vardera, skall ansökan härom göras hos lantbruksnämnden. Denna skall, efter att ha inhämtat eventuellt behövlig tilläggsutredning, sända handlingarna jämte ett utlåtande av lantbrukssekreteraren eller, om en sådan inte finns i kommunen, av lantbruksnämndens ordförande till lantbruksdistriktet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den myndighet som nämns i 1 mom. föreslår att uppskov skall beviljas, skall den i sitt utlåtande föreslå för hur lång tid uppskov skall beviljas och de villkor som eventuellt skall ställas för den som får uppskov.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om återbetalningstiden för de lån som inte är bostadslån och långfristiga lån för förbättring av boendemiljön och som med stöd av 70 § 1 och 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter har beviljats ur gårdsbrukets utvecklingsfond, gäller i tillämpliga delar vad som stadgas i 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="89 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>89 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då en lägenhet eller ett område, som belastas av en försäljningsprisfordran som avses i lagen om gårdsbruksenheter, helt eller delvis överlåts, kan lantbruksdistriktet på skriftlig ansökan av överlåtaren eller mottagaren helt eller delvis överföra ansvaret för fordringen på mottagaren.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I 1 mom. nämnd ansökan skall göras hos lantbruksnämnden. Till ansökan skall fogas en överlåtelsehandling, i vilken skall ingå mottagarens förbindelse om att han övertar ansvaret för fordringen. Nämnden skall utan dröjsmål sända ansökan jämte eget utlåtande till lantbruksdistriktet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då försäljningsprisfordran helt eller delvis sägs upp, skall lantbruksdistriktet samtidigt besluta om avkortningen skall betalas i en eller flera poster. Om avkortningen skall betalas i flera poster, kan betalningstiden vara högst två år.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="90 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>90 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den som erhållit lån enligt lagen om gårdsbruksenheter helt eller delvis överlåter den gårdsbruksenhet eller den pälsdjursfarm jämte arrenderätt till marken, för vilken lånet har beviljats, kan kreditinrättningen helt eller delvis överföra ansvaret för lånet på mottagaren. I fråga om utlåtanden gäller i tillämpliga delar 55 § 1 mom. När det gäller överföringsbeslutet skall granskningsförfarandet enligt 55 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="91 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>91 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Om det är fråga om en skogsbruksenhet anses, med avvikelse från denna paragraf, såsom en skogsbruksenhet som motsvarar vad som avses i 1 mom. en enhet på vilken skogsmarkens avkastning är högst 400 kubikmeter per år, och såsom en skogsbruksenhet som motsvarar vad som avses i 2 mom. en enhet på vilken skogsmarkens avkastning överstiger 900 kubikmeter per år.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stödåtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="92 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>92 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bidrag som nämns i 74 § lagen om gårdsbruksenheter får beviljas personer vilka självständigt odlar en gårdsbruksenhet som tillhör dem och vilka på grund av sin ekonomiska ställning kan anses vara i behov av bidrag. Bidrag som avses i 74 § 1 och 2 mom. i lagen får dock endast beviljas dem som kunde beviljas mer än hälften av ett bostadslån till fullt belopp. Bidrag för täckdikning kan på motsvarande sätt även beviljas den som självständigt odlar en lägenhet eller ett område som avses i 46 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="97 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>97 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Bidrag som nämns i 74 § 3 mom. lagen om gårdsbruksenheter kan beviljas för planeringskostnader som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ändringsarbete på en byggnad eller anskaffning av lösöre i enlighet med 50 a § 1 mom. 1 eller 2 punkten eller motsvarande ändringsarbete på lösöre som avses i sistnämnda punkt, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sådan grundreparation eller utvidgning av en produktionsbyggnad för vilken lantbruksdistriktet på förhand har godkänt kostnadsförslaget och byggnadsritningarna, om projektet väsentligt främjar arbetarskyddet och ökar planeringskostnaderna, förutsatt att byggnadslån enligt lagen om gårdsbruksenheter inte har beviljats för projektet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Om beviljande av bidrag med stöd av denna paragraf gäller dessutom 50 a § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bidrag får med stöd av 1 mom. beviljas till högst 75 procent av de godtagbara planeringskostnaderna, dock till ett belopp av högst 3 000 mark. I planeringskostnaderna kan även inbegripas kostnader för rådgivning under byggnadstiden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bidrag betalas sedan projektet har slutförts på ett godtagbart sätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="99 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>99 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett arbete för vilket bidrag enligt 74 § 1 och 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter söks får inte inledas förrän planen för arbetet har godkänts och bidragsansökan har gjorts. Ansökan anses ha blivit gjord när den har tillställts lantbruksnämnden.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="100 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>100 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Ändring i jordbruksstyrelsens beslut med anledning av besvär över lantbruksdistriktets beslut om beviljande av bidrag som avses i 1 mom., och i sådant beslut om återkrav av bidrag som avses i 77 § lagen om gårdsbruksenheter får inte sökas genom besvär.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="101 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>101 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en gårdsbruksenhet för vars iståndsättning bidrag har beviljats byter ägare sedan arbetena har inletts, kan lantbruksdistriktet, frånsett bidrag som nämns i 97 a §, överföra rätten till ett icke utbetalt bidrag på den nye ägaren under förutsättning att han uppfyller de krav som gäller för beviljande av bidraget. Ändring i jordbruksstyrelsens beslut med anledning av besvär över lantbruksdistriktets beslut får inte sökas genom besvär.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="112 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>112 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad 53 § 1 och 2 mom. stadgar om en persons ålder tillämpas även i fråga om annan förmån än lån. I fråga om täckdikningsbidrag tillämpas inga åldersgränser.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="114 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>114 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om en fordran som avses i 95 § lagen om gårdsbruksenheter iakttas vad som stadgas ovan i 89 §. När det gäller lån som beviljas med stöd eller tillämpning av kolonisationslagstiftningen eller lagstiftningen om markanvändning iakttas dock 90 §. Ansvaret för en fordran vars belopp är 5 000 mark eller mindre får likväl inte överföras på en ny ägare, såvida det inte är fråga om sådan kolonisationskredit enligt lagen om reglering av vissa kolonisationskrediter (597/73) för vilken betalningsbefrielse har beviljats enligt nämnda lag. I fråga om ändringssökande iakttas vid tillämpningen av 89 § den paragrafen.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 april 1989.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 mars 1989</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
