<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>111</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1989</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om Statsgaranticentralen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Regeringens proposition 201/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Statsutsk. bet. 77/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Stora utsk. bet. 199/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om Statsgaranticentralen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsgaranticentralen, nedan garanticentralen, idkar finansieringsverksamhet genom att bevilja garantier samt genom att i enlighet med särskilda stadganden i denna eller någon annan lag utföra uppgifter som förbättrar i första hand små och medelstora företags möjligheter att få riskfinansiering.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen hör till handels- och industriministeriets förvaltningsområde.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definition av verksamheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med exportgarantiverksamhet avses i denna lag beviljande av exportgarantier enligt lagen om exportgaranti (479/62), med beaktande av vad som stadgas i 16 §. Till statsgarantiverksamheten hänförs alla andra uppgifter som i lag har fastställts för garanticentralen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fonderna</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen förvaltar exportgarantifonden och statsgarantifonden. Fonderna står utanför statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Exportgarantifonden bildas av de medel som flyter in av garanticentralens exportgarantiverksamhet och av de anslag som i statsbudgeten anvisas exportgarantifonden för detta ändamål. Med medel ur exportgarantifonden betalas garantiersättningar, övriga utgifter för exportgarantiverksamheten samt en andel av de gemensamma utgifterna för exportgaranti- och statsgarantiverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsgarantifonden bildas av de medel som inflyter av garanticentralens statsgarantiverksamhet och av de anslag som i statsbudgeten anvisas statsgarantifonden för detta ändamål. Med medel ur statsgarantifonden betalas statsgarantiersättningar, övriga utgifter för statsgarantiverksamheten samt en andel av de gemensamma utgifterna för statsgaranti- och exportgarantiverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verksamhetsprinciperna med avseende på ekonomin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen skall i sin verksamhet se till att centralens utgifter på lång sikt om möjligt kan täckas med inkomsterna av verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om de medel som finns på exportgarantifondens eller statsgarantifondens gemensamma konto i statens centralbokföring inte räcker till för att täcka fondens utgifter, överförs det bristande beloppet till fonden ur ett anslag som tas in i statsbudgeten för detta ändamål.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avsikten är att medlen på de gemensamma konton som nämns i 2 mom. skall förslå till betalning av de ersättningar som beror på export- och statsgarantierna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om beloppet av de medel som finns på fondernas gemensamma konton överskrider det i 3 mom. nämnda beloppet, kan statsrådet bestämma att skillnaden helt eller delvis skall redovisas som inkomst till statsverket.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att sköta sin betalningsberedskap på kort sikt kan fonderna tillfälligt använda varandras medel på det gemensamma kontot. Skulden skall återbetalas senast vid utgången av räkenskapsperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om personalens anställningsvillkor skall stadgas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statens ansvar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Staten ansvarar för de garantier som garanticentralen har beviljat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För garanticentralens garantier och övriga prestationer uppbärs avgifter som fastställs av garanticentralen med iakttagande av de allmänna grunder som statsrådet fastställer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förvaltning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen har ett förvaltningsråd vars medlemmar statsrådet utser för tre år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid garanticentralen finns en direktion vars medlemmar förvaltningsrådet utser. I direktionen finns sektioner för exportgarantiverksamheten och för statsgarantiverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen har en av förvaltningsrådet utnämnd verkställande direktör i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om förvaltningsrådets, direktionens och sektionernas sammansättning och uppgifter samt om verkställande direktörens uppgifter stadgas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Revision</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralens räkenskaper och förvaltning granskas av revisorer som utses av handels- och industriministeriet för ett kalenderår i sänder. En av dem skall utses på framställning av statens revisionsverk. En av revisorerna skall vara av Centralhandelskammaren godkänd revisor.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bokslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsrådet fastställer garanticentralens bokslut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppträdande som part</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen kärar och svarar på statens vägnar samt bevakar statens rätt och fördel vid domstolar, myndigheter och förrättningar i alla ärenden som gäller garanticentralen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utsökning av avgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avgifter som baserar sig på garantier som beviljats av garanticentralen får utan dom eller utslag sökas ut i den ordning som gäller för indrivning av skatter och avgifter i utsökningsväg.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsning av förluster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För tryggande av statens intressen får egendom som utgör säkerhet eller som har utmätts för garanticentralens fordran köpas på auktion till centralen. Garanticentralen har också rätt att överlåta fast egendom som centralen har förvärvat på detta sätt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen har rätt att godkänna ackord eller motsvarande arrangemang samt att avstå från en fordran. Garanticentralen kan även köpa, sälja och byta fordringar samt godkänna andra åtgärder som begränsar garanticentralens förluster på grund av garanti som centralen har beviljat samt ersätta kostnaderna för dessa åtgärder, under förutsättning att risken för förlust är uppenbar och att de kostnader som garanticentralen vållas av åtgärderna för att begränsa förlusten är väsentligt mindre än den förutsebara förlust som garanticentralen i annat fall skulle lida.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För godkännande av ackord eller någon annan åtgärd som är nödvändig för att en förlust skall kunna begränsas, för avstående från en fordran och för ersättning av kostnaderna för att förlusten begränsas skall handels- och industriministeriets samtycke utverkas, om den förlust som garanticentralen vållas av att den avstår från fordran är större än ett belopp som stadgas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tystnadsplikt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som vid behandlingen av ärenden som hör till garanticentralen har fått kännedom om en enskild persons eller sammanslutnings ekonomiska ställning eller affärs- eller yrkeshemligheter får inte olovligen röja denna uppgift för utomstående.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som bryter mot tystnadsplikten enligt 1 mom. skall dömas till böter, om inte strängare straff för gärningen stadgas i någon annan lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pensioner samt andra förmåner och ersättningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pensioner till garanticentralens anställda samt övriga förmåner och ersättningar som följer av anställningsförhållandet och utbetalas centralt skall i likhet med familjepensionerna till de anställdas anhöriga på grund av anställningsförhållandet betalas ur anslag i statsbudgeten enligt vad som stadgas särskilt om dessa förmåner och ersättningar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen betalar pensionsavgifterna, som skall beaktas som inkomst i statsbudgeten. Grunderna för avgiften fastställs av statskontoret. Förmånerna och ersättningarna enligt 1 mom. uppbärs hos garanticentralen i enlighet med vad statskontoret bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppdrag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsrådet kan anförtro garanticentralen uppgifter som lämpar sig för dess verksamhetsområde. Handels- och industriministeriet kan ge garanticentralen forsknings- och utredningsuppgifter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsstadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Garanticentralen fortsätter exportgarantianstaltens och Statsgarantianstaltens verksamhet. Anstalternas samtliga rättigheter och skyldigheter övergår på garanticentralen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Exportgarantianstaltens och Statsgarantianstaltens personal övergår i garanticentralens tjänst då lagen träder i kraft. De anställda behåller de rättigheter och skyldigheter som de hade i det tidigare anställningsförhållandet vid tidpunkten för överföringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då denna lag träder i kraft övertas förvaltningen av den i lagen om exportgaranti (479/62) nämnda exportgarantifonden och av den i lagen om statsgarantier för vissa näringsgrenar (375/63) nämnda statsgarantifonden av garanticentralen såsom den exportgarantifond och statsgarantifond som nämns i 3 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I statsgarantifonden inkomstförs garantiavgifterna för de garantier som exportgarantianstalten med stöd av lagen om statsgarantier för tryggande av basråvaruförsörjningen (651/85) har beviljat före ikraftträdandet och avgifterna för garantier som beviljas efter ikraftträdandet. De garantiersättningar som garanticentralen skall betala och som grundar sig på nämnda garantier betalas ur statsgarantifonden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I statsgarantifonden inkomstförs garantiavgifter för de garantier som avses i 2 § 1 mom. 7 punkten lagen om exportgaranti då denna lag har trätt i kraft. De garantiersättningar som garanticentralen skall betala och som grundar sig på nämnda garantier betalas ur statsgarantifonden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utfärdande av förordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 september 1989.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till den del i annan lagstiftning hänvisas till Statsgarantianstalten eller exportgarantianstalten gäller detta Statsgaranticentralen sedan denna lag har trätt i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som behövs för att inrätta garanticentralen kan vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 3 februari 1989</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Salolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
