<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>415</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1989</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ersättningar till tjänstemän inom utrikesrepresentationen för kostnader för flyttning och för semesterresa till hemlandet samt för vissa andra resekostnader</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ersättningar till tjänstemän inom utrikesrepresentationen för kostnader för flyttning och för semesterresa till hemlandet samt för vissa andra resekostnader</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av utrikesministern stadgas med stöd av 3 § lagen den 22 april 1988 om avlöning av tjänstemän inom utrikesrepresentationen (346/88):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Allmänna stadganden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till de tjänstemän inom utrikesförvaltningen som förordnats till eller arbetar inom utrikesrepresentationen betalas ersättningar enligt denna förordning för kostnader för</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) flyttning till utrikesrepresentationen, inom utrikesrepresentationen från en stationeringsort till en annan och från utrikesrepresentationen till Finland <saa:SaadosKursiiviKooste>(flyttningsresa),</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) semesterresa till Finland <saa:SaadosKursiiviKooste>(semesterresa till hemlandet),</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) resa som en familjemedlem bosatt utanför stationeringslandet företar till stationeringsorten eller till Finland och tillbaka <saa:SaadosKursiiviKooste>(besöksresa),</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) resa till Finland till vissa släktingars begravning eller sådan av annan orsak företagen resa till Finland som omedelbart föranleds av deras död <saa:SaadosKursiiviKooste>(begravningsresa) </saa:SaadosKursiiviKooste>samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) hembiträdes flyttning och semesterresa till Finland <saa:SaadosKursiiviKooste>(hembiträdes resa).</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med familjemedlem avses i denna förordning tjänstemannens make samt ogifta barn som inte har fyllt 18 år och som tjänstemannen eller maken har vårdnaden om. Vad som nedan sägs om barn gäller även fosterbarn.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med hembiträde avses en person på vilken lagen om hushållsarbetstagares arbetsförhållande (951/77) tillämpas och som är anställd hos tjänstemannen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättningarna enligt denna förordning betalas av utrikesministeriet eller, i fall som utrikesministeriet bestämmer, av en beskickning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utrikesministeriet och beskickningen kan betala förskott på ersättningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ersättning för flyttningsresa</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Resekostnaderna för en tjänstemans flyttningsresor ersätts i enlighet med vad som stadgas, bestäms eller med stöd av lagen om statens tjänstekollektivavtal (664/70) är överenskommet om ersättning för kostnaderna för statstjänstemäns utrikestjänsteresor, om inte annat följer av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Resekostnaderna för familjemedlemmars flyttningsresor ersätts enligt samma grunder som tjänstemannens resekostnader. För barn betalas dock endast hälften av dagtraktamentet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid transport av tjänstemannens och familjemedlemmarnas nödvändiga personliga resgods ersätts skäliga transportkostnader och försäkringspremie.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid flyttning av bohag ersätts skäliga kostnader för bringande i transportskick, transport, tillfällig lagring, uppackning och försäkring av tjänstemannens och familjemedlemmarnas flyttgods.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till bohag hänförs inte husdjur, byggnadsmaterial, luftfartyg, vattenfarkoster eller motordrivna fortskaffningsmedel, med undantag av person- och motsvarande bilar samt motorcyklar. Om ersättningar för transportkostnader för de sistnämnda bestämmer utrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utrikesministeriet eller beskickningen kan bestämma tidpunkten för flyttningen av bohag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utrikesministeriet bestämmer vilken mängd personligt resgods och bohag som högst transporteras på statens bekostnad och transportsättet samt det högsta försäkringsbeloppet för den försäkring som staten bekostar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kostnaderna för lagring och försäkring av bohag som blir kvar i hemlandet kan ersättas enligt prövning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ersättning för semesterresa till hemlandet och för besöksresa</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättning för kostnaderna för en tjänstemans och familjemedlemmarnas semester i hemlandet kan betalas på ansökan; varje år till den som arbetar vid en beskickning utanför Europa och vartannat år till den som arbetar vid en beskickning i Europa. En förutsättning är att en minst så lång tid som utrikesministeriet bestämmer tillbringas i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kostnader för en familjemedlems besöksresa kan på ansökan ersättas en gång om året.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När en tjänsteman flyttar från en stationeringsort till en annan eller av andra motiverade skäl kan avvikelser göras från denna paragraf, om detta är ändamålsenligt med hänsyn till utrikesförvaltningens verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ersättning för begravningsresa</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Färdkostnader för begravningsresa kan på ansökan ersättas som följer:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tjänstemannens och familjemedlemmarnas resor med anledning av makens eller deras barns död,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) familjemedlemmarnas resor med anledning av tjänstemannens död,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tjänstemannens och makens resor med anledning av enderas förälders död, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tjänstemannens resor med anledning av hans barns död, liksom även makens resor med anledning av dennes barns död.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ett barns död kan färdkostnader för en resa som föranleds av dödsfallet ersättas även om barnet hade fyllt 18 år och var gift.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ersättning för hembiträdes resa</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman kan på ansökan enligt prövning betalas ersättning för kostnaderna för hans hembiträdes flyttningsresa och semesterresa till hemlandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skäliga kostnader för flyttning inom stationeringslandet ersätts, om utrikesministeriet har godkänt bytet av bostad.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman som har sagts upp betalas på ansökan ersättning för kostnaderna för flyttning till Finland i enlighet med 4-7 §§. Till en tjänsteman som har sagt upp sig betalas ersättning i enlighet med vad utrikesministeriet bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman som har sagts upp eller sagt upp sig eller som har anställts för en viss tid kan på ansökan betalas ersättning även för kostnader för flyttning någon annanstans än till Finland, dock högst till det belopp som skulle ha ersatts vid flyttning till Finland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av särskilda skäl kan ersättningar enligt denna förordning betalas även för barn som har fyllt 18 men inte 20 år.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av särskilda skäl kan till familjemedlemmar betalas ersättning för kostnader för flyttning till Finland också i andra fall än de som nämns i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en tjänsteman eller en medlem av hans familj dör utomlands, ersätts de nödvändiga kostnader som föranleds av transporten av den döde till Finland och av den utrustning som transporten förutsätter, om ersättning inte kan erhållas på grundval av försäkring.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Transporten av den dödes privata egendom till Finland ersätts i enlighet med 6 och 7 §§.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman är skyldig att återbetala förskott och ersättningar som han har erhållit utan grund.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Närmare föreskrifter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om tillämpningen av denna förordning meddelas av utrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 juni 1989. Genom den upphävs förordningen den 21 maj 1976 om tjänstemän inom utrikesrepresentationen tillkommande ersättning för kostnader för flyttning och för semesterresa till hemlandet (478/76) jämte senare ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut som utrikesministeriet har utfärdat med stöd av den tidigare förordningen skall fortfarande vara i kraft till dess utrikesministeriet bestämmer annorlunda.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 12 maj 1989</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Utrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Paasio</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
