<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200500628</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2005:T628</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>21.3.2005/628</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Markanvändning och byggande</span>
      <span>Detaljplan</span>
      <span>Stor detaljhandelsenhet</span>
      <span>Försäljningsareal för livsmedel</span>
      <span>Likvärdigt bemötande</span>
      <span>Näringsidkare</span>
      <span>Konkurrensläge</span>
      <span>Oskälig olägenhet</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1818/1/04</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2005-03-21</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>628</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Ett område i kvarteret nr 18, som var föremål för besvär, hade med en ändring av detaljplanen anvisats som kvartersområde för affärsbyggnader där en stor detaljhandelsenhet får placeras (KM-1). I planen bestämdes inte hur stor areal som fick användas för försäljning av livsmedel. Aktiebolaget A:s och dess medparters besvär baserade sig bland annat på att försäljningsarealen för livsmedel i det alldeles nära belägna kvarteret 9, där ändringssökandena bedrev rörelse, inte fick överstiga 500 kvadratmeter ens i de delar av enheten där livsmedelsförsäljning överhuvudtaget var tillåten. Kvarter 9 hade i planen reserverats för affärs- och kontorsbyggnader samt för industribyggnader som inte förorsakar olägenheter för miljön (KTY). När hänsyn togs till kravet på regional tillgång till service enligt 54 § 2 mom. i markanvändnings- och bygglagen, platsen där kvarter 18 var beläget och dess trafikläge samt det ändamål för vilket kvarteret 9 hade anvisats samt de planebestämmelser som gällde kvarteret 9, hade planelösningen inte inneburit en kränkning av kravet att markägare skall bemötas likvärdigt. Enbart den omständigheten att detaljplanelösningen eventuellt påverkade vissa näringsidkares konkurrenssituation i negativ riktning, kunde inte betraktas som sådana oskäliga begränsningar eller oskäliga olägenheter för markägaren eller andra rättsinnehavare som avses i 54 § 3 mom. i markanvändnings- och bygglagen.</p>
    <p>6 § i Finlands grundlag<br/> 54 § 2 och 3 mom. i markanvändnings- och bygglagen<br/> Se även HFD:2005:5.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
