<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19980401">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199800565</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1998:T565</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>1.4.1998/565</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Metsätalouden verotus</span>
      <span>Verotuksen siirtymäkausi</span>
      <span>Pinta-alaverotus</span>
      <span>Puun myyntitulon verotus</span>
      <span>Metsäverotusjärjestelmän valinta</span>
      <span>Kuulemisvelvollisuus</span>
      <span>Selvittämisvelvollisuus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>706/2/97</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1998-04-01</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>565</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.14.04.01</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Metsäverotuksessa siirryttiin pinta-alaverotusjärjestelmästä puun myyntitulon verotusjärjestelmään vuodelta 1993 toimitettavassa verotuksessa tuloverolailla (1535/1992). Lain 140 §:n 1 momentin mukaan verovelvollinen luonnollinen henkilö pysyi metsäverotuksen siirtymävuosien 1993-2005 ajan pinta-alaperusteisessa metsäverotuksessa, jos hän esitti asiaa koskevan vaatimuksen ennen vuodelta 1993 toimitettavan verotuksen päättymistä. Verovelvollinen oli palauttanut verotoimistoon metsätalouden veroilmoituksen liitelomakkeen 2 A, mutta siinä ollutta pinta-alaperusteisen metsäverojärjestelmän valintakohtaa ei ollut täytetty eikä allekirjoitettu. Verolomakkeella 2 A verovelvollinen oli kuitenkin metsätalouden puhtaasta tulosta vaatinut vähennettäväksi metsänhoitomaksun, taimikkovähennyksen ja metsätalouden korot. Lomake 2 A tuli palauttaa verotoimistoon vain, jos verolomakkeen sivulla 2 oli esitetty vaatimus pinta-alaverotuksen soveltamista siirtymäkautena. KHO katsoi, että verovelvollisen antamat veroilmoitustiedot metsäverotusjärjestelmän valinnasta olivat olleet ristiriitaisia ja asia oli jäänyt epäselväksi. Ottaen huomioon verotuslain 55 §:n ja hallintomenettelylain 15 §:n säännökset verovelvolliselle olisi tullut ennen verotuksen toimittamista varata tilaisuus esittää käsityksensä metsäverotusjärjestelmän valinnasta. Kuulemisvelvollisuuden laiminlyönnin vuoksi lääninoikeuden ja verotuksen oikaisulautakunnan päätökset kumottiin ja asia palautettiin verovirastolle uudelleen käsiteltäväksi. Verovuosi_1993</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
