<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2000-11-29" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>990</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2000</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om nödcentralsverket</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om nödcentralsverket</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från inrikesministeriet, föreskrivs med stöd av 18 § lagen den 18 februari 2000 om nödcentraler (157/2000):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs i lagen om nödcentraler (157/2000) iakttas i fråga om nödcentralsverksamheten bestämmelserna i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nödcentralsverkets resultatstyrning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet resultatstyr nödcentralsverket i samarbete med social- och hälsovårdsministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nödcentralenhetens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralsverkets nödcentralenhet leder, styr och utvecklar nödcentralsverkets verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Nödcentralenheten svarar särskilt för</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) anordnandet och övervakningen av nödcentralernas förvaltning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den allmänna styrningen av nödcentralerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) resultatstyrningen av nödcentralerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) de uppgifter som ankommer på den huvudansvarige registerföraren för nödcentralsverkets personregister,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) utvecklandet av nödcentralsverksamheten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) beredningen av ärenden som behandlas i direktionen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nödcentralernas uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralerna ansvarar för produktionen av, tillgången till och kvaliteten på nödcentralstjänster inom nödcentralskretsarna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utöver vad som föreskrivs i 4 § lagen om nödcentraler, skall en nödcentral särskilt</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utgående från ett meddelande bedöma vilka till buds stående resurser situationen kräver och hur brådskande uppdraget är,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förmedla uppdraget vidare till den enhet saken gäller eller, om situationen inte uppenbart kräver att uppdraget förmedlas vidare, fatta beslut om detta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) i mån av möjlighet vägleda och styra när kontakt tas i nödsituationer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) se till att den har uppgifter om de resurser inom polis-, räddnings- samt social- och hälsovårdsväsendet som står till buds samt om larm- och användningsprinciperna för dessa, om sakkunniga och ledningsarrangemang samt om beredskapen i fråga om dessa,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) förmedla en begäran om hjälp som gäller sjöräddningstjänsten till ledningscentralen inom den sjöbevakningssektion saken gäller,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) förmedla icke-brådskande anhållanden om sjuktransport till de enheter saken gäller,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) vidta åtgärder i syfte att varna befolkningen i en plötslig farosituation,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) se till att de meddelanden som situationen kräver förmedlas till myndigheter och andra samarbetsparter i enlighet med planer och anvisningar samt i enlighet med anvisningar av den myndighet som leder verksamheten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) vid behov fungera som verkets reservcentral för andra nödcentraler,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) utveckla samarbetet i fråga om nödcentralsverksamheten mellan olika myndigheter inom centralens område, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) sköta andra uppgifter som lämpar sig för nödcentralen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledningen av nödcentralsverket</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralsverket har en direktör som även är chef för nödcentralsenheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralsverkets direktör leder, övervakar och utvecklar verkets verksamhet samt ansvarar för att de uppgifter som hör till verket sköts med framgång.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralens chef skall sköta de uppgifter vid nödcentralen som motsvarar dem som avses i 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutanderätten vid nödcentralsverket</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som hör till nödcentralsenheten avgörs av direktören eller någon annan tjänsteman vid nödcentralsenheten, som i arbetsordningen har tilldelats denna befogenhet. Vid nödcentralsenheten avgörs ärendena på föredragning, om inte något annat bestäms i arbetsordningen. Direktören kan i enskilda fall förbehålla sig rätten att avgöra även ett sådant ärende som annars skall avgöras av en annan tjänsteman vid nödcentralsenheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som hör till nödcentralen avgörs av nödcentralens chef eller av någon annan tjänsteman vid nödcentralen som i arbetsordningen har tilldelats denna befogenhet. I arbetsordningen bestäms vilka ärenden som avgörs på föredragning vid nödcentralen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om nödcentralsverkets personals uppgifter och befogenheter samt om behandlingen av ärenden vid nödcentralsenheten och vid en nödcentral utfärdas i nödcentralsverkets arbetsordning som fastställs av nödcentralsverkets direktör. Vid behov kan en separat arbetsordning utfärdas för nödcentralsenheten och för varje nödcentral.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid nödcentralsverket finns en direktion till vilken hör en ordförande, en vice ordförande och fem andra medlemmar, vilka liksom deras personliga ersättare förordnas av statsrådet för fyra år i sänder. Av medlemmarna skall två förordnas från personalen vid nödcentralsverket.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet fastställer direktionsmedlemmarnas arvoden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen vid nödcentralsverket skall</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) besluta om verkets budgetförslag som avlåts till inrikesministeriet samt om förslaget till de resultatmål som skall uppställas för verkets verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) bedöma de strategiska faktorer som påverkar verkets verksamhet under en tidsperiod som är längre än ett år,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) behandla principiellt viktiga och vittsyftande ärenden gällande verkets verksamhetsbetingelser,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) främja samarbetet mellan verket och de myndigheter och sakkunniginrättningar som har anknytning till verkets verksamhetsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) behandla verkets verksamhetsberättelse och bokslut,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) ge utlåtanden i ärenden som gäller utnämningen av nödcentralens chef,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) behandla övriga ärenden som direktionen beslutar ta till behandling.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionens beslutförhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen är beslutför när mötesordföranden och minst hälften av de övriga medlemmarna är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ärendena avgörs i direktionen med enkel majoritet. Om rösterna faller lika blir den åsikt som mötesordföranden har understött beslut i saken.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen utfärdar närmare bestämmelser om sammankallande av direktionen och om behandlingen av ärenden i direktionen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Samarbetsgrupper</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att effektivera det samarbete mellan myndigheterna och serviceproducenterna som anknyter till nödcentralsverksamheten tillsätter inrikesministeriet en samarbetsgrupp för nödcentralsverket och varje nödcentral en samarbetsgrupp för nödcentralen. Länsstyrelsen kan vid behov i nämnt syfte även tillsätta en länssamarbetsgrupp för nödcentralsverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för nödcentralverkets direktör</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av direktören för nödcentralsverket fordras högre högskoleexamen och erfarenhet av förvaltning samt sådan i praktiken visad ledarförmåga och erfarenhet av ledarskap som krävs för uppgifterna. Dessutom fordras av nödcentralsverkets direktör god kännedom om räddnings-, polis- samt social- och hälsovårdsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för nödcentralens chef</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av nödcentralens chef fordras att han har avlagt någon av följande examina:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) högskoleexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) examen på yrkeshögskolenivå,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) examen på institutnivå,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) brandmästarexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) befälsexamen för räddningsväsendet och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) tjänsteexamen för polisbefäl.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Dessutom fordras av nödcentralens chef god kännedom om räddnings-, polis- samt social- och hälsovårdsväsendet samt sådan i praktiken visad ledarförmåga som uppgifterna kräver.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för jourhavande vid nödcentraler</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av jourhavande vid nödcentraler fordras examen för jourhavande vid nödcentraler eller motsvarande tidigare examen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 1 mom. är en person som i enlighet med 13 § lagen om nödcentraler har utnämnts till jourhavande vid en nödcentral behörig för tjänsten eller uppgiften som jourhavande vid nödcentral.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för polisman</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om behörigheten för en polisman som är anställd vid en nödcentral ingår i lagen om nödcentraler.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utnämning av personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktören för nödcentralsverket utnämns av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralsenhetens personal utnämns av nödcentralsverkets direktör.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralens chef utnämns av inrikesministeriet och nödcentralens övriga personal av nödcentralens chef.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Nödcentralsverkets direktör beviljas tjänstledighet av inrikesministeriet. Tjänstledighet som varar längre än två år och som inte grundar sig på lag eller tjänstekollektivavtal beviljas dock av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet för annan personal vid nödcentralsverket beviljar nödcentralsverket så som bestäms i nödcentralsverkets arbetsordning. Tjänstledighet som varar längre än ett år och som inte grundar sig på lag eller tjänstekollektivavtal beviljas dock nödcentralens chef av inrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som beviljar tjänstledighet från en tjänst beslutar om skötseln av tjänsten under tjänstledigheten och temporär skötsel av en vakant tjänst.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uniformer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Modellen och gradbeteckningarna på uniformen för nödcentralsverkets personal fastställs av inrikesministeriet. Nödcentralsverket bestämmer om användningen av uniformen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdelsebestämmelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2001.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med avvikelse från det som bestäms i 16 § 3 mom. utnämns personalen vid en försöksnödcentral som avses i 13 § 2 mom. lagen om nödcentraler, med undantag av chefen för nödcentralen, till en tjänst vid nödcentralen av nödcentralsverkets direktör.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med avvikelse från vad som bestäms i 6 § 1 mom. kan nödcentralsverkets direktör avgöra ett ärende som gäller utnämning till en tjänst utan föredragning när tjänster besätts första gången.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet kan vid behov bestämma om temporär skötsel av uppgifterna för nödcentralsverkets direktör tills direktören har valts till tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 november 2000</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ville Itälä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Lagstiftningsråd </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mika Kättö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
