<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2000-02-28" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>184</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2000</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om de allmänna riktlinjerna för Finlands Industriinvestering Ab:s verksamhet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om de allmänna riktlinjerna för Finlands Industriinvestering Ab:s verksamhet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har i dag sedan ärendet har behandlats i statsrådets finansutskott på föredragning från handels- och industriministeriet och med stöd av 4 § 1 mom. lagen om statsbolaget Finlands Industriinvestering Ab (1352/1999) beslutat</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fastställa</saa:SaadosKursiiviKooste> de allmänna riktlinjerna för bolagets investeringsverksamhet som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <ete>
          <pl>1. Bolagets uppgift enligt lagen och tyngdpunkterna i bolagets verksamhet</pl>
        </ete>
        <te>Finlands Industriinvestering Ab:s (nedan bolaget) uppgift är att stödja den finländska företagsverksamhetens tillväxt och internationalisering genom att göra investeringar i form av eget kapital både i fonder och direkt i målföretag. I princip riktas investeringarna till sådana objekt till vilka marknaden inte kanaliserar medel i tillräckligt stor omfattning.</te>
        <te>Den primära tyngdpunkten i bolagets verksamhet skall ligga på förbättrande av finansieringen i form av eget kapital av sådana företag som skall inleda sin verksamhet. Av särskilt stor betydelse i detta sammanhang är grundande, utvecklande och kapitalisering av sådana fonder som investerar i företag som befinner sig på groddstadiet eller i startskedet, skapande av ett regionalt nät av fonder samt kanalisering av finansiering från Europeiska unionen.</te>
        <te>Det andra tyngdpunktsområdet för bolagets verksamhet är direkta investeringar i form av eget kapital i större företagsprojekt som kräver risktagning på lång sikt</te>
        <te>Bolagets verksamhet omfattar förutom industrin även servicenäringarna, särskilt de kunskapsintensiva serviceföretagen.</te>
        <ete>
          <pl>2. Målen för bolagets investeringsverksamhet</pl>
        </ete>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala">
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Bolagets investeringsverksamhet har som mål att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
förstärka investeringar i form av eget kapital i innovativa företag på groddstadiet eller i startskedet genom att medverka till grundandet av nya fonder som skall koncentrera sig på dem,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
främja kanaliseringen av privata medel till fonder som skall koncentrera sig på sådana företag som skall inleda sin verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
försnabba kommersialiseringen av forsknings- och utvecklingsresultat och deras tillgänglighet internationellt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
främja strukturomvandlingen inom näringslivet genom direkta investeringar som riktas i enlighet med de näringspolitiska målen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
främja kapitalplaceringsmarknadens funktion med målet satt till den mest utvecklade marknadens nivå,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
öka företagens möjligheter till tillväxt, internationalisering och introducering på fondbörsen genom att utnyttja de möjligheter som internationellt fondsamarbete erbjuder samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
främja kanaliseringen av EU-finansiering i form av eget kapital till Finland.
<ete><pl>3. Investeringsobjekt</pl></ete>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Bolagets investeringar är tidsbundna och försedda med en plan för hur bolaget lösgör sig från investeringen. När beslut om investering och det sätt på vilket investeringen genomförs fattas, skall uppmärksamhet fästas vid utvecklingsutsikterna för investeringsobjektet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om fondplaceringar sker bedömningen av kapitalfondens verksamhet och riskanalysen samt uppföljningen av fondens investeringsverksamhet investering för investering. Särskild uppmärksamhet skall fästas vid förvaltningsbolagets förmåga att erbjuda målföretagen sakkunskap om marknaden och affärsverksamheten. När investeringsbeslut fattas bedöms dessutom hur väl investeringen passar in i bolagets aktieportfölj samt förhållandet mellan offentlig och privat finansiering.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I princip krävs att en betydande del av det projektbundna kapitalet kommer från den privata sektorn.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>3.1. Fonder som koncentrerar sig på företag som skall inleda sin verksamhet</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>Genom riktande av offentliga medel till den kapitalplaceringsverksamhet som koncentrerar sig på teknologiföretag på ett tidigt utvecklingsstadium skapas förutsättningar för det privata kapitalets inträde i fonder som skall specialisera sig på företag på groddstadiet eller i ett tidigt utvecklingsskede. Genom att uppmuntra den privata sektorns placeringar i fonder som koncentrerar sig på företag på groddstadiet eller i startskedet hjälper bolaget företagen i skapandet av en kommersiellt utvecklad marknad. Det är viktigt med samarbete och koordination av arbetsfördelningen mellan dem som tillhandahåller statlig specialfinansiering för att de möjligheter som står till buds skall kunna utnyttjas effektivt i detta hänseende.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget ställer sin sakkunskap om administrationen av EU-finansiering till förfogande så att den delfinansiering som fås från Europeiska regionala utvecklingsfonden (ERUF) samt den riskfinansiering som erhålls från Europeiska investeringsbanken (EIB) och Europeiska investeringsfonden (EIF) i en ökad omfattning riktas till Finland och kanaliseras i enlighet med de mål som har uppställts för bolagets verksamhet. När bolaget deltar i grundandet av nya regionala fonder, skall möjligheten att placera ERUF-medel i fonden utredas. Bolaget gör analyser av nya regionala fondprojekt, deltar i utvecklandet av projekten och gör placeringar i fonderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Också i Finland blir kapitalplaceringsfondernas verksamhet allt mer internationell. En förutsättning för en placering som bolaget gör i en fond som opererar internationellt är att i fråga om fondens hela investeringsverksamhet medel i den omfattning som motsvarar minst det belopp som bolaget placerat i fonden bevisligen riktas till Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Internationellt samarbete behövs särskilt i fråga om sektorsbaserade fonder som koncentrerar sig på innovativa företag som skall inleda sin verksamhet och för vilka den nationella marknaden är för liten för att de skall kunna bedriva lönsam verksamhet. Det internationella samarbetet mellan fonderna medför ökad kunskap om introducering på börsen, öppnar marknader för målföretagen samt erbjuder en utsiktsplats när det gäller de mer avancerade fondernas verksamhet och placeringskultur.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget kan delta i utvecklandet av finansiering i form av eget kapital för företag i kuvös och företag som vill lösgöra sig från kuvösen samt vara med om att redan i det skede då företag grundas skapa en placerings-, innehavs- och inkomstkultur som är typisk för tillväxtföretag.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>3.2. Direkta investeringar</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>Syftet med de direkta investeringarna är att sänka tröskeln för privata placerares inträde i projekt som är förenade med långvariga och svårbedömbara risker. Direkta investeringar möjliggör starten av nya utvecklingsbara och ur näringspolitisk synvinkel betydelsefulla projekt. Dylika projekt kan omfatta särskilt bransch- eller strukturarrangemang eller stora teknologiprojekt. Eventuella stora europeiska projekt och utländska investeringar i Finland kan också komma i fråga.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Målet för de direkta investeringarna är att diversifiera och förstärka produktionsstrukturen samt att säkerställa utnyttjandet av de satsningar som gjorts på forskning och utveckling och att kunnande och produktion kvarstannar i Finland. Vid bransch- och företagsarrangemang fästs uppmärksamhet vid en höjd teknologisk nivå samt vid sysselsättningssynpunkterna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om direkta investeringar är utgångspunkten identifiering av marknadsbrister och samarbete med det privata kapitalet.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>3.3. Andra investeringar</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>För att innehållet i bolagets aktieportfölj skall kunna balanseras och uppnåendet av lönsamhetsmålet tryggas kan bolaget på kapitalplaceringsmarknaden göra investeringar också i sådana fonder vars verksamhet koncentrerar sig på finansieringen av företag som befinner sig i ett senare skede i sin utveckling.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>4. Verksamhetsprinciper och förfaranden</pl>
          </ete>
          <ete>
            <pl>4.1. Företagsekonomisk lönsamhet</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget har en näringspolitisk uppgift. Fullgörandet av denna uppgift baserar sig på en hållbar ekonomi och hanterbara risker.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I bolagets hela investeringsverksamhet följs principen om företagsekonomisk lönsamhet. Ett avkastningskrav ställs alltid på investeringarna. I fråga om enstaka investeringsbeslut kan dock undantagsvis lägre avkastningsförväntningar och större risker än normalt godkännas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På grund av de näringspolitiska uppgifter som förelagts bolaget godkänns ett lägre avkastningsmål än inom kapitalplaceringsbranschen.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>4.2. Riskhantering</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>I och med att lagen om bolaget har ändrats förflyttas tyngdpunkten i bolagets verksamhet i en riktning som betyder tagning av större risker än förut. Särskit de direkta investeringar som växer både till antalet och till volymen innebär också att de risker som är förenade med affärsverksamheten ökar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den större risk som är förenad dels med fondplaceringarna i företag i startskedet och dels med större företagsprojekt kan balanseras genom placeringar i objekt med mindre risker, närmast kapitalplaceringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget fungerar i regel som minoritetsinvesterare både i kapitalplaceringsfonder och i enstaka målföretag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De medel som används vid riskhanteringen omfattar en grundlig analys av målföretaget, en analys av investeringen utgående från investeringsbeloppet och den risk som är förenad med investeringen, kassaflödesanalys av projektets verkningar på den totala lönsamheten samt klara investeringsprinciper.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad gäller riskhantering framhävs vikten av att de ärenden som rör direkta investeringar behandlas i styrelsen. I detta syfte skall styrelsen förfoga över tillräckliga medel att bedöma vilka risker som är förenade med enstaka direkta investeringar och huruvida avkastningsförväntningarna är realistiska eller inte. Också handels- och industriministeriet som ägarens representant har behov av att följa utvecklingen av de risker som är förenade med stora direkta investeringar. Endast en del av investeringarna kan göras i projekt som kräver tagning av betydande risker.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>4.3. Investeringsformer</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringarna görs i form av eget kapital. En investering i eget kapital uppfyller följande kriterier: investeringen sker utan säkerhet, återbetalningen sker begränsat och utbetalningen av ränta eller annan avkastning sker begränsat. Dylika investeringar kan omfatta investeringar i aktier, kapitallån och konvertibla lån. Vid investeringar kan bolaget dessutom använda sig av mellanfinansieringsinstrument. Dessa kännetecknas av att de är utan säkerhet och har en sämre ställning när det gäller förmånsrätt.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>4.4. Investeringsråd</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>Som rådgivande organ har bolaget ett investeringsråd som består av intressegruppernas representanter. Investeringsrådet har till uppgift att stödja bolagets styrelse.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>4.5. Samarbete</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>När det gäller riskfinansieringen av nystartade företag är målet särskilt att försnabba kommersialiseringen och den internationella tillgängligheten av resultaten av det utvecklingsarbete som görs vid teknologi- och kunskapsintensiva företag. I detta hänseende krävs ett intensivt samarbete med andra finansiärer som tillhandahåller teknologi- och forskningsfinansiering och särskilt med Teknologiska utvecklingscentralen Tekes.</saa:MomenttiKooste>
          <ete>
            <pl>5. Styrning, uppföljning och rapportering</pl>
          </ete>
          <saa:MomenttiKooste>En ändring i bolagets verksamhetsprinciper i en riktning som innebär tagande av fler risker samt utökning av investeringsmedlen kräver effektivare styrning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet ger bolaget anvisningar om rapportering som tar hänsyn till behovet av uppföljning av och tillsyn över uppnåendet av de ägar-, näringsoch teknologipolitiskt viktiga målen. Uppnåendet av de mål som uppställts för bolaget följs och utvärderas regelbundet. Handelsoch industriministeriet skall ge Finlands Industriinvestering Ab separata anvisningar om uppföljningen och rapporteringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver dessa allmänna riktlinjer kan handels- och industriministeriet ge bolaget uppdrag för uppnående av sådana mål som är viktiga med tanke på verkställandet av näringspolitiken. Den extra belastning som på grund av dessa uppdrag eventuellt åsamkas lönsamheten skall tas i beaktande när ministeriet ställer krav på bolagets avkastning eller bolaget gottgörs för den inom de gränser som internationella avtal tillåter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med uppdrag avses närmast direkta investeringar i näringspolitiskt viktiga projekt som skall genomföras på förslag av handelsoch industriministeriet. I dessa fall analyserar bolaget investeringsmöjligheterna och projektet föredras vid bolagsstyrelsens sammanträde. Vid projekt som innebär lägre avkastningsförväntningar och större risker än normalt skall handels- och industriministeriet delges bolagsstyrelsens syn på investeringsmöjligheterna. I de fall där bolaget skall investera mer än 100 miljoner mark i ett dylikt projekt för handels- och industriministeriet ärendet till statsrådets finanspolitiska ministerutskott för avgörande. Handels- och industriministeriet kan enligt egen prövning föra också andra liknande projekt till statsrådets finanspolitiska ministerutskott för avgörande. Beslut i ärendet fattas i bolagets styrelse eller vid behov av särskilda skäl vid bolagsstämman.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 17 februari 2000</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Erkki Tuomioja</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Biträdande avdelningschef </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Risto Paaermaa</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
