<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2003-12-22" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1129</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2003</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om certifiering och angivande av elens ursprung</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 95/2003</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 3/2003</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 58/2003</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti> Euroopaparlamentets och rådets direktiv 2001/77/EG (32001L0077); EGT nr L 283, 27.10.2001, s. 33</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
      <met:Muu5Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Euroopaparlamentets och rådets direktiv 2003/54/EG (32003L0054); EGT nr L 176, 15.7.2003, s. 37</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu5Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om certifiering och angivande av elens ursprung</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens syfte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag föreskrivs om förfaranden med vars hjälp kraftverksinnehavare kan certifiera ursprunget för el som producerats på särskilt reglerade produktionssätt och från särskilt reglerade energikällor samt om minimiskyldigheterna för elförsäljare när det gäller att ange elens ursprung. Vid certifieringen av elens ursprung kan i stället för den ursprungsgaranti för el som föreskrivs i denna lag användas även andra certifieringssätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Certifiering av elens ursprung</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ursprungsgaranti för el</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ursprungsgarantin för el innehåller information om på vilket sätt och från vilka energikällor elen producerats samt ett omnämnande av produktionstidpunkt och produktionsplats. Genom förordning av statsrådet kan föreskrivas att ursprungsgarantin för el också bör innehålla andra uppgifter om på vilket sätt och från vilka energikällor elen producerats.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Genom förordning av statsrådet föreskrivs om på vilket sätt och från vilka energikällor el skall vara producerad för att beviljas ursprungsgaranti enligt denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av ursprungsgaranti</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En stamnätsinnehavare som ålagts systemansvar har till uppgift att bevilja ursprungsgarantier för el på ett sätt som är objektivt och icke-diskriminerande för parterna på elmarknaden. Prissättningen av service i anslutning till beviljandet av ursprungsgaranti skall vara skälig. Försäljningsvillkoren och försäljningspriserna för servicen skall publiceras.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ursprungsgaranti för el skall på begäran beviljas för el som producerats på ett sätt som hör till tillämpningsområdet för denna lag och för el som producerats från energikällor som hör till tillämpningsområdet för denna lag, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) elproduktionssättet och energikällorna har certifierats i enlighet med denna lag, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sökanden har lämnat de uppgifter som beviljandet av ursprungsgaranti förutsätter till den som beviljar ursprungsgaranti.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Certifiering av kraftverks produktionssätt och energikällor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bedömningsorganet skall certifiera ett kraftverks produktionssätt och energikällor innan ursprungsgarantier kan beviljas för den el som kraftverket producerar. Certifieringen gäller under en tid om vilken föreskrivs genom förordning av statsrådet. Certifieringen skall förnyas under sin giltighetstid, om de tekniska egenskaperna hos kraftverkets produktionssätt eller dess energikällor jämfört med den tidigare certifieringen förändras på ett sätt som påverkar eller kan påverka beviljandet av ursprungsgarantier för den el kraftverket producerar. Genom förordning av statsrådet kan dessutom föreskrivas att en certifiering som baserar sig på ett annat certifieringssystem jämställs med certifiering enligt denna lag.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bedömningsorganets certifieringsbevis skall innehålla de uppgifter om kraftverkets produktionssätt och energikällor som behövs vid beviljandet av ursprungsgaranti samt en bekräftelse på att den el som kraftverket producerar uppfyller villkoren för beviljandet av ursprungsgaranti. Genom förordning av statsrådet kan utfärdas närmare bestämmelser om certifiering och uppgifterna i certifieringsbeviset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utlämnande av uppgifter om ett kraftverks produktionssätt och energikällor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kraftverksinnehavaren skall till den som beviljar ursprungsgaranti lämna uppgifter om vilket produktionssätt och vilka energikällor kraftverket har använt för att producera den elmängd som ursprungsgarantin gäller. Kraftverksinnehavaren skall sörja för att det kan säkerställas att uppgifterna om produktionssätt och energikällor är tillförlitliga under minst sex år efter utgången av det kalenderår som uppgifterna gäller. Närmare bestämmelser om informationsförfarandet och bevarandet av uppgifterna om produktionssätt och energikällor kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förvägrande av ursprungsgaranti för viss tid</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Energimarknadsverket kan för en tid av högst två år förbjuda att ursprungsgaranti för el beviljas en kraftverksinnehavare som har ansökt om ursprungsgaranti för el eller en innehavare som beviljats sådan garanti, om kraftverksinnehavaren för att få ursprungsgaranti för el har lämnat felaktiga uppgifter till bedömningsorganet eller den som beviljar ursprungsgaranti eller underlåtit att lämna uppgifter till bedömningsorganet eller den som beviljar ursprungsgaranti och detta förfarande har lett till att ursprungsgaranti för el har beviljats utan grund eller för en elmängd som är väsentligt större än den som i verkligheten producerats.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bedömningsorganet och den som beviljar ursprungsgaranti för el skall underrätta Energimarknadsverket vid misstanke om att en kraftverksinnehavare gått till väga på det sätt som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bedömningsorgan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Med bedömningsorgan avses i denna lag en av Energimarknadsverket godkänd sammanslutning eller inrättning inom EES-området som uppfyller kraven för bedömningsorgan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav som gäller bedömningsorgan och godkännande av bedömningsorgan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett bedömningsorgan skall uppfylla följande krav:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) organet är funktionellt och ekonomiskt oberoende av instanser som har direkt eller indirekt intresse i saken,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) organets personal har god teknisk och yrkesmässig utbildning samt en tillräckligt omfattande erfarenhet av uppgifter som ger förtrogenhet med verksamheten, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) organet har ett enligt bedömningar tillförlitligt och övervakat förfarande med vars hjälp överensstämmelsen med kraven på elens ursprung säkerställs, samt behöriga anvisningar för verksamheten och uppföljningen av den.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Energimarknadsverket skall godkänna en sammanslutning eller inrättning som uppfyller kraven som ett sådant bedömningsorgan som avses i denna lag. Godkännandet kan av särskilda skäl ges för viss tid.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälning om förändringar i bedömningsorgans verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bedömningsorganen skall underrätta Energimarknadsverket om sådana förändringar i verksamheten som har verkningar för hur kraven uppfylls.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallande av godkännande av bedömningsorgan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ett bedömningsorgan handlar i strid med bestämmelserna eller inte uppfyller kraven för godkännande, skall Energimarknadsverket uppmana bedömningsorganet att avhjälpa bristen inom utsatt tid. Om bristen inte avhjälps inom utsatt tid, kan Energimarknadsverket återkalla godkännandet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av elens ursprung</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av elens ursprung i elfakturor och reklam</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>En elförsäljare skall i elfakturor eller i bilagor till dem samt i reklam till elförbrukarna lämna uppgifter om ursprunget i fråga om den el som denne säljer i Finland som följer:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uppgifter om olika energikällors andel vid produktionen av den el som elförsäljaren sålt under det föregående kalenderåret i förhållande till den totala mängden såld el, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en hänvisning till offentliga informationskällor med uppgifter om koldioxidutsläpp och radioaktivt avfall från energikällorna för den el som elförsäljaren sålde under det föregående kalenderåret.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Elförsäljaren skall sörja för att det kan säkerställas att de uppgifter som avses i 1 mom. är tillförlitliga minst sex år efter utgången av det kalenderår som uppgifterna gäller.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elproducenten, elimportören och elförsäljaren är skyldiga att på begäran av elköparen lämna denne de uppgifter som elköparen behöver om den el som är föremål för köpet för att förpliktelsen enligt 1 mom. skall uppfyllas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Genom förordning av statsrådet kan närmare bestämmelser meddelas om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) sättet att ange elens ursprung,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sättet att beräkna de olika energikällornas andel av elen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) sättet att beräkna mängden koldioxidutsläpp och radioaktivt avfall som uppkommer av elens olika energikällor, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) bevarandet av de uppgifter som omfattas av förpliktelsen att ange elens ursprung.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kompletterande bestämmelser och ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Energimarknadsverket har till uppgift att övervaka att denna lag iakttas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av denna lag eller bestämmelser som utfärdats med stöd av den övervakas med stöd av konsumentskyddslagen (38/ 1978) marknadsföringens lagenlighet då el marknadsförs för konsumenterna.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lämnande av uppgifter till Energimarknadsverket</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En kraftverksinnehavare som har ansökt om ursprungsgaranti för el eller som har beviljats sådan garanti är skyldig att på uppmaning lämna uppgifter till Energimarknadsverket om kraftverkets produktionssätt och energikällor samt vilka elmängder det har producerat för att riktigheten i ursprungsgarantierna för el skall kunna övervakas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stamnätsinnehavare som ålagts systemansvar och bedömningsorgan är skyldiga att på uppmaning lämna Energimarknadsverket sådana uppgifter som behövs för att riktigheten i ursprungsgarantier för el eller de skyldigheter som föreskrivs i 2 kap. skall kunna övervakas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En elförsäljare är skyldig att på uppmaning lämna Energimarknadsverket sådana uppgifter om energikällorna för den el elförsäljaren säljer som behövs för att skyldigheterna enligt 3 kap. skall kunna övervakas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Energimarknadsverket har rätt att i lokaler som innehas av den som övervakas och som inte omfattas av hemfriden kontrollera uppgifternas riktighet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tvångsmedel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om någon bryter mot eller försummar sina skyldigheter enligt denna lag eller författningar som utfärdats med stöd av den, skall Energimarknadsverket ålägga denne att rätta sitt fel eller sin försummelse.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Energimarknadsverket kan förena ett sådant förpliktande beslut som avses i 1 mom. eller ett sådant beslut som gäller skyldigheten att lämna uppgifter enligt denna lag med vite. Vid föreläggande eller utdömande av vite iakttas förfarandet enligt viteslagen (1113/ 1990).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förpliktelserna för de som beviljar ursprungsgarantier och för bedömningsorgan när de fullgör en offentlig förvaltningsuppgift</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När de som beviljar ursprungsgarantier och bedömningsorgan sköter sådana offentliga förvaltningsuppgifter som avses i denna lag skall de iaktta lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999), lagen om elektronisk kommunikation i myndigheternas verksamhet (13/2003), språklagen (423/2003) och förvaltningslagen (434/ 2003). På begäran av en kund kan undantag dock göras från tillämpningen av kraven enligt språklagen i fråga om det språk som används i elens ursprungsgaranti och certifieringsbeviset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring i förvaltningsbeslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ändring i ett beslut som Energimarknadsverket meddelat med stöd av denna lag får sökas genom besvär enligt vad som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/ 1996).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring i beslut av de som beviljar ursprungsgarantier och av bedömningsorgan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I beslut av de som beviljar ursprungsgarantier och som gäller ursprungsgaranti för el och i beslut av bedömningsorgan som gäller certifieringsbevis får rättelse yrkas hos den som meddelat beslutet inom 30 dagar från delfåendet av beslutet. Till ett beslut skall fogas anvisningar om hur man yrkar på rättelse. Genom förordning av statsrådet föreskrivs närmare om rättelseförfarandet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I ett beslut som den som beviljar ursprungsgarantier eller bedömningsorganet har fattat i ett rättelseförfarande söks ändring genom besvär hos förvaltningsdomstolen på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bemyndigande att utfärda förordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2004. Skyldigheten enligt 11 § tillämpas på fakturor och reklam som sänds till elförbrukarna den 1 juli 2004 eller därefter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 2003</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>TARJA HALONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Paula Lehtomäki</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
