<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19830013t</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1983:II13</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1983-II-13</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Avioliittolaki</strong>
      <span>Tasinko-oikeuden menettäminen</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S81/1195</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19820826">1982-08-26</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>3436/82</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19830203">1983-02-03</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Avioerojutussa, jossa vastaaja oli estettä ilmoittamatta jäänyt saapumatta oikeuteen, oli tehty tasinko-oikeuden menettämisvaatimus. Tasinko-oikeutta ei voitu julistaa menetetyksi pelkästään sillä perusteella, ettei vaatimusta, sovinnon ollessa sen suhteen sallittu, ollut kiistetty.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>III-jaosto</p>
  <dcterms:tableOfContents>
    <a href="19830013taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</a>
  </dcterms:tableOfContents>
  <finlex:content id="s19830013t.kko">
    <div>
      <h2 id="19830013taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</h2>
      <p>Tyyne ja Heikki A, jotka oli 3.7.1949 vihitty avioliittoon, olivat välien rikkoutumisen vuoksi asuneet erillään viimeiset kaksi vuotta. Muuttamalla puolisoiden kodista syytä ilmoittamatta ja ottamalla viimeksi kuluneiden vuosien aikana Tyyne A:han yhteyttä vain yrittäen ottaa luvattomasti vaimonsa omaisuutta Heikki A oli syvästi loukannut Tyyne A:ta. Tämän vuoksi Tyyne A oli Tammisaaren KO:ssa vaatinut, että A:n puolisot tuomittaisiin avioeroon ja että Heikki A julistettaisiin avioliittolain 78 §:n 3 momentin nojalla menettäneeksi oikeutensa saada osituksessa avio-oikeuden perusteella Tyyne A:n omaisuutta.</p>
      <p>Heikki A:n jäätyä estettä ilmoittamatta oikeuteen saapumatta KO p. 3.3.1981 oli avioliittolain voimaanpanolain 11 §:n nojalla jutun tutkittavakseen ja katsonut, että A:n puolisoiden oli näytetty asuneen välien rikkoutumisen vuoksi erillään viimeiset kaksi vuotta, mutta ettei Heikki A muuttamalla erilleen syytä ilmoittamatta ollut, varsinkin kun Tyyne A oli kieltäytynyt päästämästä Heikki A:ta asuntoonsa, syvästi loukannut Tyyne A:ta. Kun Heikki A:n ei ollut muutoinkaan näytetty syvästi loukanneen vaimoaan, KO oli, tuomitessaan A:n puolisot avioliittolain 76 §:n 2 momentin nojalla avioeroon ja velvoittaessaan Heikki A:n korvaamaan valtiolle sen varoista maksettuja todistelukustannuksia, hylännyt tasinko-oikeuden menettämisvaatimuksen.</p>
      <p>Helsingin HO, jonka tutkittavaksi Tyyne A oli saattanut jutun, t. 14.10.1981 oli jättänyt asian KO:n päätöksen varaan.</p>
      <p>Pyytäen valituslupaa Tyyne A haki muutosta HO:n tuomioon, toistaen tasinko-oikeuden menettämistä koskevan vaatimuksen. Lupa myönnettiin. Heikki A ei vastannut hakemukseen.</p>
    </div>
    <div>
      <h2 id=""/>
      <p>KKO t. tutki jutun ja katsoi, ettei Heikki A:ta voitu, kun otettiin huomioon avioliittolain voimaanpanolain 11 §:n ja oikeudenkäymiskaaren 12 luvun 27 §:n säännökset, hänen jäätyään saapumatta oikeuteen julistaa menettäneeksi tasinko-oikeuttaan pelkästään sillä Tyyne A:n esittämällä perusteella, ettei tuota vaatimusta, josta sovinto oli ollut sallittu, ollut kiistetty, ja ettei sen vuoksi ollut syytä muuttaa HO:n tuomion lopputulosta.</p>
      <div>
        <p>Ratkaisuun osallistuneet: oikeusneuvokset Miettinen, Jalanko ja Surakka sekä ylimääräiset oikeusneuvokset Paasikoski ja Heikkilä</p>
      </div>
    </div>
  </finlex:content>
</finlex:document>
