<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201003064</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2010:T3064</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>29.10.2010/3064</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Lentoliikenneasia</span>
      <span>Hakemuksen tutkiminen</span>
      <span>Markkinaoikeus</span>
      <span>Erityistuomioistuin</span>
      <span>Toimivalta</span>
      <span>Neuvoston asetus yhteisön lentoliikenteen harjoittajien pääsystä yhteisön sisäisen lentoliikenteen reiteille</span>
      <span>Valtion tuki</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>376/2/09</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2010-10-29</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3064</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Markkinaoikeus on erityistuomioistuin, jonka toimivallasta säädetään markkinaoikeuslaissa. Markkinaoikeuden toimivaltaan ei kuulunut tutkia, oliko viranomaisen menettelyssä toimittu vastoin neuvoston asetusta (ETY) N:o 2408/92 yhteisön lentoliikenteen harjoittajien pääsystä yhteisön sisäisen lentoliikenteen reiteille tai myönnetty kiellettyä valtion tukea.</p>
    <p>Markkinaoikeuslaki 1 §<br/> Laki julkisista hankinnoista (1505/1992) 9 § 1 momentti (1530/2001)<br/> Landskapslag angående tillämpning i landskapet Åland av lagen om offentlig upphandling (1994:43)<br/> Neuvoston asetus (ETY) N:o 2408/92 yhteisön lentoliikenteen harjoittajien pääsystä yhteisön sisäisen lentoliikenteen reiteille</p>
    <p>
      <strong>Flygtrafikärende - Prövning av ansökan - Marknadsdomstolen - Specialdomstol - Behörighet - Rådets förordning om EG-lufttrafikföretags tillträde till flyglinjer inom gemenskapen - Statligt stöd</strong>
    </p>
    <p>Marknadsdomstolen är en specialdomstol, om vars behörighet bestäms i marknadsdomstolslagen. Till marknadsdomstolens behörighet hörde inte att pröva om en myndighet hade förfarit i strid med rådets förordning (EEG) nr 2408/1992 om EG-lufttrafikföretags tillträde till flyglinjer inom gemenskapen eller om förbjudet statligt stöd har beviljats.</p>
    <p>Marknadsdomstolslagen 1 §<br/> Lagen om offentlig upphandling (1505/1992) 9 § 1 mom. (1530/2001)<br/> Landskapslagen angående tillämpning i landskapet Åland av lagen om offentlig upphandling (1994:43)<br/> Rådets förordning (EEG) nr 2408/92 om EG-lufttrafikföretags tillträde till flyglinjer inom gemenskapen</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
