<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2001-06-29" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>574</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2001</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om regional utveckling</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 70/2001</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>FvUB 9/2001</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 80/2001</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om regional utveckling</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen den 10 december 1993 om regional utveckling (1135/1993) 3 a, 10 a och 10 b §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>sådana de lyder i lag 232/1997, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till lagen nya 3 b―3 e och 10 c―10 f § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Den regionala utvecklingsmyndighetens uppgifter i gemenskapsinitiativprogrammet Interreg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det förbund på landskapsnivå som avses i 6 § 4 punkten lagen om den nationella förvaltningen av programmen för strukturfonderna (1353/1999), nedan strukturfondslagen, är inom gemenskapsinitiativprogrammet Interreg den myndighet som beviljar delfinansiering från Europeiska gemenskapens strukturfonder. Delfinansieringen beviljas i form av bidrag för projekt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förbundet på landskapsnivå kan för ett projekt bevilja bidrag som avses i 1 mom. till ett område enligt gemenskapsinitiativprogrammet Interreg, om förvaltningskommittén i enlighet med 21 b § strukturfondslagen har förordat finansieringen av projektet och projektet överensstämmer med gemenskapsrätten och den nationella lagstiftningen samt gemenskapsinitiativprogrammet Interreg.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det förbund på landskapsnivå som beviljar medel från strukturfonderna kan för projekt som finns inom det område som avses i programdokumentet bevilja motsvarande statliga medfinansiering inom inrikesministeriets förvaltningsområde, om detta har avtalats i förvaltningskommittén för programmet i enlighet med 21 b § 1 mom. strukturfondslagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om de bidragsvillkor som avses i denna paragraf och om förfarandet när bidragen beviljas kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Villkor som skall tillämpas vid beviljande av stöd i programmet Interreg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs i 3 a §, tillämpas på beviljande och utbetalning av delfinansiering från Europeiska gemenskapens strukturfonder och motsvarande statliga medfinansiering det som bestäms i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om den i 3 a § avsedda delfinansieringen från strukturfonderna beviljas som bidrag för ett projekt för vilket den nationella offentliga medfinansieringen kommer huvudsakligen från någon annan statlig myndighet än inrikesministeriet, iakttas i fråga om beviljande av delfinansiering från Europeiska gemenskapens strukturfonder i tillämpliga delar det som bestäms om bidrag från den nationella medfinansieringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På beviljande av delfinansiering från strukturfonderna och den i 3 a § 3 mom. avsedda statliga medfinansieringen tillämpas inte vad som i 6 § 2 mom. i denna lag föreskrivs om användningen av anslag inom området för ett förbund på landskapsnivå. På delfinansieringen från strukturfonderna tillämpas inte vad som i 12 § 1 mom. förordningen om regional utveckling (1315/1993) föreskrivs om maskin- och anläggningsanskaffningarnas maximiandel av de totala godtagbara utgifterna för ett utvecklingsprojekt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På beviljande av bidrag för projekt över landskapsgränserna tillämpas vad som bestäms i 10 a § i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Den regionala utvecklingsmyndighetens uppgifter i program för innovativa åtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det förbund på landskapsnivå som utsetts i programdokumentet för innovativa åtgärder som avses i 1 a § strukturfondslagen är den myndighet som beviljar delfinansiering från Europeiska gemenskapens strukturfonder. Delfinansieringen beviljas i form av bidrag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förbundet på landskapsnivå kan för ett projekt inom programområdet bevilja det i 1 mom. avsedda bidraget, om förvaltningskommittén i enlighet med 21 b § strukturfondslagen har förordat finansieringen av projektet och projektet överensstämmer med gemenskapsrätten och den nationella lagstiftningen samt programmet för de innovativa åtgärderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det förbund på landskapsnivå som beviljar medel från strukturfonderna kan bevilja den statliga medfinansiering inom inrikesministeriets förvaltningsområde som svarar mot medlen från strukturfonderna, om detta har avtalats i programdokumentet för de innovativa åtgärderna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Villkor som skall tillämpas vid beviljande av bidrag i program för innovativa åtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver det som föreskrivs i 3 c § tillämpas på beviljande och utbetalning av delfinansiering från strukturfonderna och motsvarande statliga medfinansiering det som föreskrivs i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om delfinansiering från Europeiska gemenskapens strukturfonder beviljas för ett projekt för vilket den nationella offentliga medfinansieringen huvudsakligen kommer från någon annan statlig myndighet än inrikesministeriet, iakttas i fråga om beviljandet av EU-delfinansieringen i tillämpliga delar det som föreskrivs om bidrag från den nationella medfinansieringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett förbund på landskapsnivå kan bevilja delfinansieringen från strukturfonderna och den i 3 c § avsedda motsvarande statliga medfinansieringen för det område som avses i programdokumentet, oberoende av vad som i 6 § 2 mom. i denna lag föreskrivs om användningen av anslag inom området för ett förbund på landskapsnivå.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om de bidragsvillkor som avses i denna paragraf och om förfarandet när bidragen beviljas kan utfärdas genom förordning av statsrådet. Dessutom kan närmare bestämmelser om vilket förfarande förbunden på landskapsnivå skall iaktta när de beviljar stöd utfärdas genom förordning av inrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 e §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Den regionala utvecklingsmyndighetens uppgifter i gemenskapsinitiativprogrammet Urban</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inom det gemenskapsinitiativprogram Urban som avses i 1 a § strukturfondslagen beviljas inom inrikesministeriets förvaltningsområde det bidrag ur den statliga medfinansieringen som motsvarar medlen från Europeiska gemenskapens strukturfonder av det förbund på landskapsnivå inom vars område Urban-programområdet finns.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förbundet på landskapsnivå kan för ett projekt inom programområdet bevilja det i 1 mom. avsedda bidraget, om förvaltningskommittén i enlighet med 21 b § strukturfondslagen har förordat finansieringen av projektet och projektet överensstämmer med gemenskapsrätten och den nationella lagstiftningen samt programmet för gemenskapsinitiativet Urban.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På beviljande, utbetalning och övervakning av bidrag ur motsvarande statliga medfinansiering enligt 1 mom. tillämpas vad som föreskrivs i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bidrag från Europeiska gemenskapens strukturfonder och motsvarande statliga medfinansiering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i denna lag skall i tillämpliga delar iakttas också i fråga om sådana bidrag som beviljas av den regionala utvecklingsmyndigheten och inrikesministeriet från Europeiska gemenskapens strukturfonder och motsvarande nationella medfinansiering. Om den nationella offentliga medfinansieringen för ett projekt helt och hållet kommer från kommunerna, kan ett förbund på landskapsnivå för projektet bevilja delfinansieringen från Europeiska gemenskapens strukturfonder med iakttagande i tillämpliga delar av vad som föreskrivs i denna lag, dock så att det som i andra meningen i 3 b § 3 mom. föreskrivs om maskin- och anläggningsanskaffningarnas maximiandel av de totala godtagbara utgifterna för ett utvecklingsprojekt tillämpas på delfinansieringen från strukturfonderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När bidrag beviljas för sådana projekt över landskapsgränserna som avses i 23 § strukturfondslagen, kan delfinansieringen från strukturfonderna och den motsvarande statliga medfinansieringen eller enbart den i 1 mom. avsedda delfinansieringen från Europeiska gemenskapens strukturfonder eller enbart den statliga medfinansieringen utan hinder av 6 § 2 mom. i denna lag beviljas också för ett projekt inom området för ett annat förbund på landskapsnivå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkrav av bidrag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den regionala utvecklingsmyndigheten skall genom sitt beslut bestämma att utbetalningen av ett bidrag skall upphöra samt redan utbetalt bidrag återkrävas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för beviljande, utbetalning och övervakning av bidraget har lämnats felaktiga eller vilseledande uppgifter eller om uppgifter som skall lämnas för beviljande, utbetalning och övervakning av finansieringen har hemlighållits och lämnandet av felaktiga eller vilseledande uppgifter eller hemlighållandet av dem har haft inverkan på erhållandet av finansiering,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för utbetalning eller övervakning av bidraget har vägrats att lämna behövliga uppgifter, dokument eller annat material eller vid verkställande av inspektion har vägrats att uppfylla andra lagbestämda förpliktelser för verkställande av inspektionen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) bidraget har använts för ett annat ändamål än det för vilket det beviljades,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) bidragsmottagaren väsentligen har underlåtit att följa de villkor som ställts i bidragsbeslutet, eller om
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) bidraget eller en del av det har beviljats eller betalats på oriktiga grunder.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den regionala utvecklingsmyndigheten kan genom sitt beslut bestämma att utbetalningen av ett bidrag skall upphöra eller att bidraget helt eller delvis skall återkrävas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bidragsmottagaren inte har följt de villkor som anges i bidragsbeslutet, eller om
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ägande- och besittningsrätten till sådan egendom för vars anskaffning bidraget har beviljats har överlåtits innan fem år har förflutit från dagen för utbetalningen av bidraget eller om bidragsmottagaren har avslutat den verksamhet som var objekt för bidraget eller inskränkt verksamheten väsentligt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Det som i 1 och 2 mom. föreskrivs om den regionala utvecklingsmyndighetens skyldigheter gäller i tillämpliga delar inrikesministeriet när det beslutar om återkrav i samband med användningen av medel som avses i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inrikesministeriets skyldighet till återkrav</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet skall genom sitt beslut bestämma att medel från Europeiska gemenskapernas strukturfonder och motsvarande statliga medel eller enbart nationella statliga medel som har betalats till en regional utvecklingsmyndighet skall återkrävas helt eller delvis, om den regionala utvecklingsmyndigheten har använt medlen för något annat ändamål än det för vilket de har beviljats eller brutit mot bestämmelserna om användningen av medlen eller de villkor som ställdes i beslutet om anvisande av medlen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återbetalning av medel från Europeiska gemenskapens strukturfonder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om staten på grundval av medlemsstatens ansvar enligt Europeiska gemenskapens lagstiftning om strukturfonderna är skyldig att till Europeiska gemenskapernas kommission återbetala medel från Europeiska gemenskapens strukturfonder, kan inrikesministeriet genom sitt beslut ålägga den regionala utvecklingsmyndigheten att till staten betala det fulla belopp jämte kostnader som staten betalt till kommissionen. En sådan betalning påförs, om återbetalningen av medlen har orsakats av att den regionala utvecklingsmyndigheten har förfarit felaktigt eller om den regionala utvecklingsmyndigheten med stöd av programdokumentet är direkt ansvarig inför kommissionen för användningen av medlen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 e §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ränta och dröjsmålsränta på belopp som återkrävs</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På bidrag som återkrävs skall betalas årlig ränta enligt den räntefot som avses i 3 § 2 mom. räntelagen (633/1982) ökad med tre procentenheter från den utsatta dagen för utbetalningen av bidraget till återbetalningsdagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det belopp som återkrävs inte betalas senast på den utsatta förfallodagen, skall bidragsmottagaren på det betala årlig dröjsmålsränta enligt den räntefot som avses i 4 § 3 mom. räntelagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 f §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 f §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändring i ett beslut av ett förbund på landskapsnivå som är i denna lag avsedd regional utvecklingsmyndighet får sökas genom besvär hos förvaltningsdomstolen så som i kommunallagen (365/1995) bestäms om sökande av ändring i en samkommuns beslut. I ett beslut av inrikesministeriet får ändring sökas så som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 juli 2001.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>1) förordningen den 21 mars 1997 om genomförande av gemenskapsinitiativet INTERREG (233/1997), samt</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>2) i förordningen om regional utveckling (1315/1993) 16 §, sådan den lyder i förordning 302/1996.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På bidrag som har beviljats senast den 31 december 1999 tillämpas dock fortfarande de bestämmelser som gäller när denna lag träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Nådendal den 29 juni 2001</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>TARJA HALONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Region- och kommunminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Martti Korhonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
