<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2001-12-28" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1365</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2001</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av inrikesministeriets arbetsordning</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Inrikesministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av inrikesministeriets arbetsordning</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med inrikesministeriets beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i inrikesministeriets arbetsordning av den 12 juni 2000 (580/2000) 4 § 2 mom., 6 § 2 mom., 7 §, 8 §, 9 § 2 mom., 10 §, 17 § 1 mom. 15 och 16 punkten, 25 §, 40 § 1 mom. 3 och 4 punkten, 42 §, 43 § 2 mom., 44 §, 57 §, 58 § samt 60 § 1 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 25 § sådan den lyder i förordning 867/2001, 57 § i förordning 331/2001, 58 § i nämnda förordningar 331/2001 och 867/2001 samt 60 § 1 mom. sådant det lyder delvis ändrat i sistnämnda förordning 867/2001 samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 17 § 1 mom., sådant det lyder delvis ändrat i nämnda förordning 331/2001, en ny 17 punkt samt en ny 57 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledningsgruppen för ministeriet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Till ledningsgruppen hör ministrarna, kanslichefen, cheferna för avdelningarna, ministrarnas specialmedarbetare och en representant för personalen. Sekreterare för ledningsgruppen är chefen för enheten stöd för ministeriets ledning. Ministeriets informationschef har rätt att närvara vid ledningsgruppens möten.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledningsgruppen för förvaltningen och den regionala utvecklingen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Till ledningsgruppen hör region- och kommunministern som ordförande, kanslichefen som vice ordförande samt avdelningscheferna för administrativa avdelningen, kommunavdelningen och avdelningen för regional utveckling som medlemmar. Sekreteraren för ledningsgruppen utses av ordföranden. I ledningsgruppens möten kan vid behov delta också andra personer som ordföranden förordnar. Chefen för enheten stöd för ministeriets ledning och en informatör som har utsetts för uppgiften har rätt att närvara vid ledningsgruppens möten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Staben för ministeriet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För beredning och koordinering av ärenden som behandlas i ministeriets ledningsgrupp samt för främjande av ministeriets interna rutiner bistås kanslichefen av en stab. Till den hör avdelningschefen för administrativa avdelningen, chefen för enheten stöd för ministeriets ledning, chefen för administrativa avdelningens ekonomienhet och enhet för administrativa tjänster och andra tjänstemän som kanslichefen förordnar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avdelningschefernas möte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid avdelningschefernas möte behandlar ministeriets avdelningschefer och chefen för enheten stöd för ministeriets ledning under kanslichefens ledning aktuella ärenden som gäller alla avdelningar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Samarbetsgruppen för personalpolitiken och personaladministrationen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Till samarbetsgruppen hör chefen för administrativa avdelningens enhet för administrativa tjänster som ordförande samt cheferna för de enheter som svarar för avdelningens förvaltning eller någon annan tjänsteman vid avdelningen som svarar för personaladministrationen och tre representanter för personalen som medlemmar. Bland avdelningarnas representanter utses en vice ordförande för två år åt gången. En tjänsteman som utsetts för uppgiften av administrativa avdelningens enhet för administrativa tjänster är arbetsgruppens sekreterare. En informatör som utsetts för uppgiften har rätt att närvara vid gruppens möte.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledningsgruppen för avdelningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ledningsgruppen för avdelningen är till för den allmänna planeringen och samordningen av avdelningens verksamhet. Till ledningsgruppen hör chefen för avdelningen som ordförande, samt biträdande avdelningschefen, cheferna för resultatenheterna och två representanter för personalen som medlemmar. I ledningsgruppens möten kan på kallelse delta också representanter för ministeriet underställda ämbetsverk och inrättningar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Räddningsavdelningens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Räddningsavdelningen behandlar ärenden som ankommer på räddningsväsendet och som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) beredskapsplanering,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) livräddningsmedaljer, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) Finlands Röda Kors utmärkelsetecken.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Regeringsrådet vid räddningsavdelningen som biträdande avdelningschef</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Regeringsrådet vid räddningsavdelningen som biträdande avdelningschef leder avdelningens verksamhet som räddningsöverdirektörens närmaste medhjälpare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Regeringsrådet vid räddningsavdelningen som biträdande avdelningschef:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) svarar för sin del för utvecklandet av avdelningens verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) samordnar verksamheten vid avdelningens enheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) bereder resultatavtal som ingås med cheferna för avdelningens resultatenheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) samordnar beredningen av avdelningens och verksamhetsområdets resultatplaner och resultatavtal, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) biträder avdelningschefen vid inledande och uppföljning av avdelningens författningsberedning och andra principiellt viktiga projekt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ärenden som chefen för en avdelning och chefen för en fristående enhet har beslutanderätt i</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för en avdelning avgör, om inte annat bestäms nedan, ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) besättande av en tjänst som hör till högst svårighetsgrad 7 eller utnämning av en person till en tjänst i tjänsteförhållande för viss tid med undantag av vad som bestäms i 42 § 1 mom. 1 punkten samt anställning av personal i motsvarande arbetsavtalsförhållande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) utnämning av en person till en tjänst i tjänsteförhållande för viss tid för högst ett år, när kanslichefen, ministern eller statsrådet utnämner till motsvarande tjänst,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ärenden som chefen för avdelningens förvaltningsenhet har beslutanderätt i</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för avdelningens förvaltningsenhet avgör, om inte annat bestäms nedan, ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utnämning av en person till avdelningens tjänsteman i tjänsteförhållande för viss tid för högst ett år, när tjänsten hör till högst svårighetsgrad 5, samt avlöning av dessa tjänstemän,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) bisysslotillstånd för avdelningens tjänstemän, med undantag av cheferna för resultatenheterna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) arbetsintyg för avdelningens tjänstemän, med undantag av cheferna för resultatenheterna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) beviljande av annan tjänstledighet än sådan som grundar sig på lag eller tjänstekollektivavtal för en tjänsteman som utnämnts av chefen för avdelningen, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) utfärdande av intyg när en tjänsteman säger upp sig i fråga om en tjänsteman vid avdelningen vars tjänst hör till lägst svårighetsgrad 8.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som i 1 mom. bestäms om chefen för avdelningens förvaltningsenhet gäller i tillämpliga delar andra tjänstemän som till tjänsteställning motsvarar denna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som nämns i punkt 3―5 avgörs utan föredragning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för ministeriets enhet för administrativa tjänster avgör utan föredragning utöver vad som bestäms i 1 mom. ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) förordnande att delta i kontroll eller undersökning som avses i 19 § statstjänstemannalagen i fråga om andra tjänstemän vid ministeriet än kanslichefen och chefen för en avdelning, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utfärdande av intyg när kanslichefen eller en avdelningschef säger upp sig.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ärenden som en föredragande som sköter ärenden som gäller anställningsförhållanden vid avdelningen har beslutanderätt i</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En föredragande som sköter ärenden som gäller anställningsförhållanden vid enheten för administrativa tjänster avgör dessutom utan föredragning ärenden som gäller fastställande av de flexibla delarna av lönen enligt ministeriets avlöningssystem samt utbetalning av erfarenhetstillägg till ministeriets tjänstemän på basis av den tid som de varit anställda vid ministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutanderätt i vissa ärenden som gäller ministeriet gemensamt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för administrativa avdelningens enhet för utveckling av förvaltningen godkänner dispositionsplanen för det gemensamma anslaget för dataadministrationen inom förvaltningsområdet efter att planen behandlats av arbetsgruppen för samordning och styrning av dataadministrationsfrågorna vid ministeriet och inom förvaltningsområdet (TIHRY).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ledaren för dataadministrationsteamet vid enheten för utveckling av förvaltningen avgör ministeriets och förvaltningsområdets gemensamma upphandlingar enligt dispositionsplanen som avses i 1 mom. samt anskaffning av centraliserade utrustningar, programvaror och tjänster i det telekommunikationsnät som hör till administrativa avdelningen och är ministeriets eget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för ekonomienheten avgör utöver vad som bestäms i 41 § utan föredragning också ärenden som gäller ministeriets lokaliteter och gemensamma lösöre samt de räkenskapsverksuppgifter som anges i ministeriets ekonomistadga.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Räddningsöverdirektören</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Räddningsdirektören avgör utöver vad som bestäms i 40 § ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) internationell biståndsverksamhet genom räddningsförvaltningen som avses i 50 § lagen om räddningsväsendet och annat samarbete,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förordnande av den riksomfattande nödcentralen och länets nödcentral,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) nödcenralsverkets resultatstyrning och budget samt allmän organisering av nödcentralsverket,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) ledning av räddningsverksamheten så som avses i 46―48 § lagen om räddningsväsendet med undantag av de situationer som avses i 64 § i denna arbetsordning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) verkställande av undersökning av en olycka som avses i 86 § lagen om räddningsväsendet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) fastställande av räddningsmyndighetens uniform och beteckningar som anger tjänsteställning samt fastställande av modellen av uniformen och beteckningar som anger tjänsteställning för nödcentralsverkets personal,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) utnämning av rektorn för Räddningsinstitutet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) beviljande av dispens från de behörighetsvillkor för en tjänst eller uppgift inom kommunens räddningsväsende som bestäms genom förordning, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) förordnande av tjänsteresa för avdelningens biträdande avdelningschef.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som avses i punkt 4 kan räddningsöverdirektören, om situationen är brådskande, avgöra utan föredragning</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>57 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Regeringsrådet vid räddningsavdelningen som biträdande avdelningschef</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Regeringsrådet vid räddningsavdelningen som biträdande avdelningschef avgör ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bestämmande av noggrannare gränser för de skyddsorter som avses i 55 § lagen om räddningsväsendet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förordnande av bedömningsorgan som avses i 2 § lagen om de tekniska kraven på anordningar inom räddningsväsendet och brandsäkerheten för produkter och de uppgifter som enligt 10 och 15 § i samma lag ankommer på tillsynsmyndigheten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) dataadministration,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) beviljande av tjänstledighet för direktören för nödcentralsverket till den del ärendet inte ankommer på statsrådet samt beviljande av tjänstledighet som grundar sig på annat än lagen eller tjänstekollektivavtalet för över en månad för rektorn för Räddningsinstitutet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) uppgörande av ett preciserat tjänstekollektivavtal för undervisningspersonalen vid Räddningsinstitutet, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) beviljande av bisysslotillstånd och förordnande av tjänsteresa till utlandet samt inom landet för chefen för en resultatenhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Chefen för räddningsavdelningens utvecklings- och förvaltningsenhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för räddningsavdelningens utvecklings- och förvaltningsenhet avgör utöver vad som bestäms i 41 och 42 § ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) beviljande av tjänstledighet som grundar sig på annat än lagen eller tjänstekollektivavtalet för högst en månad för rektorn för Räddningsinstitutet samt för över ett år för chefen för nödcentralsverkets nödcentral,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) bisysslotillstånd och arbetsintyg för rektorn och biträdande rektorn för Räddningsinstitutet samt för direktören för nödcentralsverket,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) beställning av identitetskort för statliga räddningsmyndigheter, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) betänkanden som uppgjorts av en kommitté som hör till avdelningen samt arvoden och ersättningar till den.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Chefen för räddningsavdelningens enhet för förebyggande av olyckor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för räddningsavdelningens enhet för förebyggande av olyckor avgör utöver vad som bestäms i 41 § ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tekniskt förebyggande av och skydd mot olyckor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) frivilliga organisationer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) genomförande av den fastställda allmänna organiseringen av utbildning, information och upplysning, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) publikationer.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2002.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 20 december 2001</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ville Itälä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kanslichef </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kari Häkämies</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
