<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2001-03-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>176</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2001</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om styrning av finansieringsstödet för renhushållning och naturnäringar</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Jord- och skogsbruksministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om styrning av finansieringsstödet för renhushållning och naturnäringar</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med jord- och skogsbruksministeriets beslut föreskrivs med stöd av 7 § lagen den 21 januari 2000 om finansiering av renhushållning och naturnäringar (45/2000):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning föreskrivs noggrannare än i lag samt förordning av statsrådet om användning av statens bevillningsfullmakt och anslag samt av de medel som anvisas i gårdsbrukets utvecklingsfonds dispositionsplan då stöd beviljas och betalas för de ändamål som anges i 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas vid beviljande av stöd för ändamål enligt 2, 3 och 4 kap. lagen om finansiering av renhushållning och naturnäringar (45/2000), nedan finansieringslagen, samt för forskningsprojekt enligt lagens 65 §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Finansiering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om inte något annat föreskrivs i denna förordning, tillämpas denna förordning på såväl det nationella stödet som den delfinansierade och den nationella andelen av stöd som delfinansieras av Europeiska unionen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På delfinansierat stöd tillämpas dessutom vad som bestäms i EG:s förordning om utveckling av landsbygden och kommissionens tillämpningsförordning samt med stöd av dem eller i kompletterande EG-lagstiftning eller med stöd av den. När stöd beviljas skall dessutom beaktas vad som i mål 1-programmen har avtalats om styrningen av stöden inom regionen i fråga.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Renhushållnings- och naturnärings- företagens investeringar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Markköpsfinansiering för renhushållnings- och naturnäringsföretag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För förvärv av en renhushållnings- eller naturnäringslägenhet, en kvotdel därav eller ett tillskottsområde och för annat förvärv av mark enligt 12 § finansieringslagen får stöd beviljas till högst 45 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stödet beviljas som statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bostadsfinansiering för renhushållnings- och naturnäringsföretag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Beloppet av det finansieringsstöd som beviljas för byggande, utvidgning och grundlig renovering av ett bostadshus samt för förbättring av boendemiljön får vara högst 50 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stödet beviljas som statligt lån och på naturnäringsområde även som bidrag. På naturnäringsområde får bidragets andel vara högst 10 procent av de godtagbara kostnaderna. Bidragets andel får dock vara högst 20 procent, om personen i fråga åren 1994―1995 har anhållit om stöd enligt lagen om naturnäringar (610/1984) för boende.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Renhushållnings- och naturnäringsföretagens ekonomibyggnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för byggande, utvidgning och grundlig renovering av sådana ekonomibyggnader som är nödvändiga för idkande av renhushållning och naturnäringar får beviljas till högst 20 procent av de godtagbara kostnaderna. Stödet beviljas som statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Renhushållnings- och naturnäringsföretagens anskaffningar av lösöre</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På naturnäringsområde får stöd beviljas till högst 40 procent av de godtagbara kostnaderna för anskaffning av en fiskebåt som används i insjöfiske. Stödet beviljas som statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För anskaffning av en hel renhjord får stöd beviljas till högst 30 procent av de godtagbara kostnaderna. Stödet beviljas som statligt lån. När stöd beviljas för anskaffning av en renhjord anses den godtagbara kostnaden vara högst 340 euro/livren.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För kostnader som föranleds av anskaffning av en snöskoter eller terränghjuling får stöd beviljas till högst 10 procent av de godtagbara kostnaderna. Stödet beviljas som bidrag.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För övriga lösöresanskaffningar får stöd beviljas till högst 20 procent av de godtagbara kostnaderna. Stödet beviljas som statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd för renhushållnings- och naturnäringsföretagens övriga investeringar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För investeringar som avser vägar, vatten och avlopp samt elektrifiering får stöd beviljas till högst 20 procent av de godtagbara kostnaderna. Stödet beviljas som statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Renbeteslagens investeringar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Renbeteslagens investeringar som delfinansieras av EU</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Renbeteslagen får beviljas stöd som delfinansieras av EU till högst 70 procent av de godtagbara kostnader som föranleds av byggandet av renbeteslagens rengärden för åtskiljande av vinter- och sommarbetesmarker och högst 50 procent av de godtagbara kostnader som föranleds av byggandet av arbetsplatsbostäder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stödet beviljas som bidrag.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nationella investeringsstöd för renbeteslag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För kostnader som föranleds av byggande och grundlig renovering av slakterier får stöd beviljas till högst 60 procent av de godtagbara kostnaderna liksom för kostnader som föranleds av anskaffning av elenheter och enheter för vatten och avlopp i anslutning till dessa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För kostnader som föranleds av byggande och grundlig renovering av renbeteslagens arbetsplatsbostäder får stöd beviljas till högst 50 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För kostnader som föranleds av byggande och reparation av vägar till renskiljningsstängsel och slakterier samt byggande av ren-, betes-, märknings-, renskiljnings-, utfodrings- och skyddsstängsel får stöd beviljas till högst 60 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För kostnader som föranleds av anskaffning av maskiner och anordningar samt kommunikations- och datautrustning som är nödvändiga i renskötsel får stöd beviljas till högst 40 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd enligt denna paragraf beviljas som bidrag.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvecklings- och startstöd för företag samt utvecklingsprojekt inom renhushållning och naturnäringar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvecklingsstöd för företag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för utvecklande av renhushållnings- och naturnäringsföretag får beviljas på det sätt som anges i 23 § statsrådets förordning om finansieringsstöd för renhushållning och naturnäringar (175/2001).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Startstöd för företagsverksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för inledande och utvidgning av annan företagsverksamhet som avses i 3 § lagen om finansiering av renhushållnings- och naturnäringsföretag får beviljas på det sätt som anges i 24 § statsrådets förordning om finansieringsstöd för renhushållning och naturnäringar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd får beviljas endast i form av delfinansierat stöd.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd för utvecklingsprojekt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för utvecklingsprojekt som avser renhushållning och naturnäringar får beviljas på det sätt som anges i 10 kap. statsrådets förordning om finansieringsstöd för renhushållning och naturnäringar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Startstöd till unga näringsidkare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Startstödets belopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Som bidragsandel av startstödet till unga näringsidkare får beviljas högst 22 000 euro. Som ränteförmån som hänför sig till ett statligt lån får högst 22 000 euro beviljas i startstöd.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godtagbara kostnader för etablering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statligt lån får inte beviljas om priset på lägenheten överskrider gängse pris på orten. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Godtagbara kostnader för anskaffning av lösöre på grund av etablering är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) godtagbara anskaffningskostnader för sådana djur i animalieproduktionen som anskaffats i samband med förvärvet av lägenheten eller under det år som följer på etableringen samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) anskaffningskostnaderna för maskiner, anordningar och produktionsmedel som är nödvändiga i produktionen på lägenheten och som skaffats i samband med förvärvet av lägenheten eller under det år som följer på etableringen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vissa begränsningar av stödberättigandet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Gemenskapens beslut och bestämmelser om stödberättigande kostnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När ovan avsett nationellt stöd beviljas skall iakttas vad som bestäms om villkoren för beviljande av stöd i gemenskapens riktlinjer för statligt stöd till jordbrukssektorn (2000/C28/02). I fråga om såväl nationellt stöd som stöd som avses i 12 och 13 § och som finansieras av utvecklingssektionen vid EUGFJ skall på motsvarande sätt iakttas vad som bestäms om villkoren för beviljande av stöd i gemenskapens riktlinjer om statligt stöd till små och medelstora företag (96/C213/04).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det är fråga om verksamhet som hänför sig till annan produktion än sådan som avser renhushållning eller naturnäringar och stödet beviljas enligt villkoren för försumbart stöd, får stödbeloppet under de tre år som föregår året då stödet beviljades, det stöd som beviljats enligt villkoren för försumbart stöd inbegripet, vara högst 100 000 euro. När stöd beviljas skall iakttas vad som bestäms i kommissionens meddelande om försumbart stöd (96/C68/03) (de minimis-stöd) eller i den förordning av kommissionen som ersätter meddelandet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det är fråga om delfinansierat stöd, skall, när stöd beviljas, i stället för kommissionens ovan nämnda riktlinjer dock iakttas vad som föreskrivs i EG:s förordning om utveckling av landsbygden och i kommissionens tillämpningsförordning när det gäller förädling och marknadsföring av jordbruksprodukter.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mellanskillnad</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När en maskin eller ett redskap anskaffas så att en del av köpeskillingen kvittas genom att en använd maskin eller ett använt redskap ges som vederlag, anses som stödberättigad kostnad endast skillnaden mellan priset på den maskin eller det redskap som anskaffats och på den maskin eller det redskap som överlåtits.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kostnader som inte omfattas av stödet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Stöd beviljas inte för följande kostnader eller kostnadsandelar:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kostnader som annars skulle godkännas i fråga om mervärdesskattens andel, om inte den som ansöker om stödet företer en av skattemyndigheten avgiven godtagbar utredning över att för kostnader som hänför sig till verksamheten i fråga inte kan fås återbäring av mervärdesskatten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kostnader som föranleds av traktering när företaget idkat PR-verksamhet, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) andra kostnader för verksamheten som föranleds av stödtagarens sedvanliga affärsverksamhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Andelen eget arbete vid byggnads- och annat arbete</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då beviljat investeringsstöd betalas och övervakas anses värdet av eget arbete vara 8,50 euro i timmen i sedvanligt arbete och 13,50 euro i timmen om stödtagaren har utbildning eller långvarig arbetserfarenhet i den bransch som arbetet gäller. Andelen eget arbete beaktas om det finns en godtagbar timbokföring över det.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av egna insatsvaror</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då eget virke används beaktas som virkets råvirkespris det rotpris som allmänt tillämpas i området. Virkets värde kan beaktas endast om en utomstående person som besitter tillräcklig yrkesskicklighet har gett ett intyg över virkesmängden. Om stödtagaren själv har bearbetat råvirke från egen skog genom sågning eller hyvling, är virkets värde anskaffningspriset för motsvarande virke som enligt gängse villkor allmänt finns att få i området. Över mängden sågat och hyvlat virke skall finnas ett intyg som motsvarar intyget över mängden råvirke.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om stödberättigade kostnader beaktas inte användning av övriga egna insatsvaror.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödets maximibelopp och stödform</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för investeringar och förvärv av mark enligt 2 och 3 kap. får beviljas med beaktande av stödets maximibelopp och stödformer enligt bilaga 1 till denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd som beviljas i form av bidrag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lån får inte beviljas om den godtagbara totalkostnaden blir mindre än 5000 euro. Bidrag får inte beviljas om bidragsbeloppet blir mindre än 500 euro.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Slakteriprojekt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stöd för byggande av ett nytt slakteri får beviljas endast med jord- och skogsbruksministeriets samtycke.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Likviditetskalkyl</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om stöd söks för investeringar om 16 600 euro eller mer, skall sökanden förete en utredning över sin likviditet med en särskild likviditetskalkyl.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kostnader för byggnadsinvesteringar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När det gäller godtagbara kostnader per enhet i fråga om sådana byggnadsinvesteringar som stöds iakttas i tillämpliga delar vad som föreskrivs om dem i jord- och skogsbruksministeriets förordning om de kostnader per enhet som skall godkännas i samband med byggnadsinvesteringar som stöds (1015/2000).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Forskningsprojekt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För forskningsprojekt som avses i 88 § statsrådets förordning om finansieringsstöd för renhushållning och naturnäringar får stöd beviljas till högst 100 procent av projektets godtagbara kostnader. Stödet beviljas som bidrag.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning kan tillämpas även på sådana ansökningar som har anhängiggjorts innan finansieringslagens och denna förordnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 mars 2001.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 21 februari 2001</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Outi Kostama </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
Tabell
</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
Översättning till samiska
</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
