<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1085.</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1979</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Liikunta-asetus.</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Liikunta-asetus.</saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Opetusministeriön toimialaan kuuluvia asioita käsittelemään määrätyn ministerin esittelystä säädetään 21 päivänä joulukuuta 1979 annetun liikuntalain (984/79) 26 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kunnan liikuntalautakunnan tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) seurata kunnassa harjoitettavaa liikuntatoimintaa ja tehdä sitä koskevia aloitteita ja esityksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) laatia ehdotus kuntasuunnitelmaan liittyväksi liikuntasuunnitelmaksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) laatia ehdotuksia muiksi liikuntaa palveleviksi suunnitelmiksi kiinnittäen tällöin huomiota myös sellaisten kunnan asukkaiden liikuntapalveluihin, joiden erityistarpeita ei ole riittävässä määrin otettu huomioon urheiluseurojen liikuntatoiminnassa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tehdä ehdotuksia liikuntatoimintaa varten kunnassa tarvittavien liikuntapaikkojen sekä niihin liittyvien vapaa-aika tilojen rakentamisesta, hankkimisesta ja varustamisesta sekä kunnossapidosta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) päättää niiden määrärahojen jaosta, jotka kunnan talousarviossa on varattu urheiluseurojen liikuntatoiminnan tukemiseen, jos tämä tehtävä lautakunnan johtosäännössä on annettu lautakunnalle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) antaa toimialaansa kuuluvissa kysymyksissä lausuntoja ja selvityksiä; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) suorittaa muutkin johtosäännössä määrätyt ja muutoin lautakunnan toimialaan kuuluvat tehtävät.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kelpoisuusehtoina niihin kunnan virkoihin, joiden palkkaukseen voidaan saada valtionosuutta, vaaditaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) liikuntatoimenjohtajalta korkeakoulussa suoritettu liikunta-alan tutkinto tai muu virkaan soveltuva korkeakoulututkinto taikka urheiluopistossa suoritettu liikunnanohjaajan tutkinto ja hyvä perehtyneisyys kunnallishallintoon; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) liikuntasihteeriltä ja liikunnanohjaajalta urheiluopistossa suoritettu liikunnanohjaajan tutkinto taikka hyvä perehtyneisyys liikuntatoimintaan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikuntalain (984/79) 8 §:ssä tarkoitettua valtionosuutta on haettava opetusministeriöltä viimeistään tilivuotta seuraavan elokuun 31 päivänä. Hakemukseen on liitettävä opetusministeriön määräämä selvitys.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Liikuntalain 5 luvussa tarkoitetuksi valtakunnalliseksi liikuntajärjestöksi, joka voi saada liikuntalaissa tarkoitettua valtion avustusta, voidaan hyväksyä:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) urheilun keskusjärjestöt, joiksi luetaan Finlands Svenska Centralidrottsförbund r.f., Suomen Palloliitto – Finlands Bollförbund r.y., Suomen Valtakunnan Urheiluliitto SVUL r.y. ja Työväen Urheiluliitto TUL r.y.;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valtakunnallinen rekisteröity urheilun erikoisliitto, jonka jäseninä ovat paikalliset urheiluseurat ja jonka tehtävänä on pääasiassa yhden liikuntamuodon edistäminen; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) muu rekisteröity yhdistys, jonka sääntöjen mukaisena pääasiallisena tehtävänä on kuntoliikunnan, liikuntakasvatuksen, liikuntatieteen tai muun liikuntaa edistävän valtakunnallisen toiminnan kehittäminen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä liikuntalaissa ja tässä asetuksessa on säädetty valtakunnallisesta liikuntajärjestöstä, koskee soveltuvin osin myös Suomen Olympiayhdistys r.y. -nimistä yhdistystä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikuntakulttuurin alueella toimiva muukin järjestö voidaan erityisestä syystä valtioneuvoston päätöksellä rinnastaa 1 momentissa mainittuihin yhdistyksiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Piirijärjestöllä tarkoitetaan tässä asetuksessa urheilun keskusjärjestön rekisteröityä alueellista jäsenyhdistystä, jonka jäseninä ovat paikalliset urheiluseurat ja paikallisella urheiluseuralla rekisteröityä yhdistystä, jonka sääntöjen mukaisena tehtävänä on pääasiassa liikuntatoiminnan edistäminen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 4 §:ssä tarkoitettua hyväksymistä koskeva hakemus toimitetaan opetusministeriölle. Hakemuksen yhteydessä on esitettävä ministeriön määräämä selvitys järjestön organisaatiosta, jäsenistöstä, toiminnasta ja taloudesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uudelle järjestölle ei myönnetä toiminta-avustusta ilman erityistä syytä ennen kuin se on toiminut ainakin vuoden pituisen tilikauden ajan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetusministeriö pitää luetteloa niistä valtakunnallisista liikuntajärjestöistä, jotka on hyväksytty liikuntalain nojalla avustettaviksi järjestöiksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtakunnallisten liikuntajärjestöjen valtionavustusta on haettava opetusministeriön vahvistaman kaavan mukaisia lomakkeita käyttäen viimeistään avustusvuotta edeltävän marraskuun 30 päivänä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Myönnetyn avustuksen käytöstä on annettava tiliselvitys opetusmiristeriölle sen vahvistaman kaavan mukaista lomaketta käyttäen avustusvuotta seuraavan huhtikuun loppuun mennessä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikuntalain 20 §:ssä mainittuina hyväksyttävinä toimintamenoina otetaan avustusta myönnettäessä huomioon järjestön menot bruttomääräisinä lukuun ottamatta kilpailutoiminnan sekä julkaisutoiminnan menoja, joista otetaan huomioon vain mahdollinen hyväksyttävä tappio.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tulon hankinnasta ja liiketoiminnasta aiheutuvat menot eivät ole 1 momentissa tarkoitettuja hyväksyttäviä toimintamenoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen valtionavustuksen myöntämistä valtioneuvosto voi suorittaa edellisenä vuonna avustusta saaneelle järjestölle valtionavustuksen ennakkoa enintään järjestön edellisenä vuonna valtionavustuksena S määrän.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä ja ohjeita tämän asetuksen soveltamisesta antaa tarvittaessa opetusministeriö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 1980.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtakunnallisten liikuntajärjestöjen valtionavustusta vuodeksi 1980 voidaan 7 §:n 1 momentin estämättä hakea viimeistään 31 päivänä maaliskuuta 1980.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 28 päivänä joulukuuta 1979.</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Urho Kekkonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Kivistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
