<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>666</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av utlänningslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av utlänningslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i utlänningslagen (301/2004) 53 § 7 mom., 54 § 2 mom., 55 § 1 mom., 87, 88, 89 och 107 §, 108 § 1 mom. 3 punkten och 2 mom. samt 149 § 3 mom., </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>sådana de lyder, 53 § 7 mom. och 55 § 1 mom. i lag 720/2018, 54 § 2 mom. i lag 121/2018, 87 § delvis ändrad i lag 323/2009, 88 § och 108 § 1 mom. 3 punkten och 2 mom. i lag 323/2009, 89 § i lag 332/2016, 107 § i lag 422/2014 och 149 § 3 mom. i lag 565/2019, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Det första tidsbegränsade uppehållstillståndets längd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Uppehållstillstånd som grundar sig på flyktingskap beviljas för tre år.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av fortsatt tillstånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om en utlänning har fått uppehållstillstånd på grund av internationellt skydd, beviljas ett nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd, om det inte i ärendet framkommer i 107 eller 108 § avsedda grunder för upphörande eller återkallande av flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Det fortsatta tillståndets längd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd beviljas för högst fyra år. Ett nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd på grund av flyktingskap beviljas för tre år. Ett nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd beviljas för två år.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="87 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>87 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asyl</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En utlänning som befinner sig i landet ska beviljas asyl, om han eller hon vistas utanför sitt hemland eller sitt permanenta bosättningsland till följd av att han eller hon känner välgrundad fruktan för förföljelse på grund av sitt ursprung, sin religion, nationalitet eller tillhörighet till en viss samhällsgrupp eller på grund av sin politiska uppfattning, och om han eller hon på grund av sin fruktan inte vill använda sig av detta lands skydd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asyl förvägras en utlänning som har begått eller som av grundad anledning misstänks ha begått</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) ett brott mot freden, en krigsförbrytelse eller ett brott mot mänskligheten enligt definitionerna i internationella fördrag om sådana brott,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) annat grovt brott utanför Finland än ett politiskt brott innan han eller hon kom som flykting till Finland, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en gärning som strider mot Förenta nationernas syften och principer.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som föreskrivs i 2 mom. tillämpas också på utlänningar som anstiftar eller på något annat sätt deltar i utförandet av brott eller gärningar som nämns i det momentet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asyl förvägras en person som kan få skydd eller hjälp av andra organ eller kontor inom Förenta nationerna än Förenta nationernas flyktingkommissariat (UNHCR). När skyddet eller hjälpen har upphört utan att personens ställning slutgiltigt har reglerats enligt gällande resolutioner som antagits av Förenta nationernas generalförsamling har han eller hon rätt att få flyktingstatus. Har personen frivilligt avstått från det skydd som nämns ovan genom att avlägsna sig från skyddsområdet av andra skäl än sådana som hänför sig till behovet av skydd, ska hans eller hennes uppehållsrätt prövas enligt denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asyl förvägras en utlänning som av de behöriga myndigheterna i den stat där han eller hon har bosatt sig har tillerkänts de rättigheter och skyldigheter som hör samman med medborgarskap i den staten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asyl förvägras, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) det finns grundad anledning att anta att utlänningen utgör en fara för den nationella säkerheten, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) utlänningen utgör en samhällsfara med hänsyn till att han eller hon genom en lagakraftvunnen dom har dömts för ett synnerligen grovt brott.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="88 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>88 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alternativt skydd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En utlänning som befinner sig i landet ska beviljas uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd trots att villkoren för beviljande av asyl enligt 87 § inte uppfylls, om det finns grundad anledning att förmoda att utlänningen utsätts för en verklig risk att lida allvarlig skada om han eller hon återsänds till sitt hemland eller sitt permanenta bosättningsland, och han eller hon inte kan eller på grund av en sådan risk inte vill begagna sig av detta lands skydd. Med allvarlig skada avses</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) dödsstraff eller avrättning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) tortyr eller annan behandling eller bestraffning som är omänsklig eller kränker människovärdet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) allvarlig och personlig fara som föranleds av urskillningslöst våld i samband med en internationell eller intern väpnad konflikt.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En utlänning förvägras uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd, om det finns grundad anledning att misstänka att han eller hon</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) har begått ett brott mot freden, en krigsförbrytelse eller ett brott mot mänskligheten enligt definitionerna i internationella fördrag om sådana brott,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) har begått ett grovt brott,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) har begått en gärning som strider mot Förenta nationernas syften och principer, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) utgör en fara för samhället eller den nationella säkerheten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som föreskrivs i 2 mom. tillämpas också på utlänningar som anstiftar eller på något annat sätt deltar i utförandet av brott eller gärningar som nämns i det momentet. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd förvägras en utlänning som</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) före ankomsten till Finland har begått ett eller flera andra än i 2 mom. avsedda brott för vilka fängelsestraff hade kunnat dömas ut enligt strafflagen om brotten hade begåtts i Finland, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) har lämnat sitt ursprungsland endast för att undgå påföljder för dessa brott.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="89 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>89 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av uppehållstillstånd vid tillämpning av förbud mot tillbakasändning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En utlänning som befinner sig i Finland och som har förvägrats asyl på en grund som anges i 87 § 2, 3 eller 6 mom. eller förvägrats uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd på en grund som anges i 88 § 2–4 mom. beviljas tillfälligt uppehållstillstånd för högst ett år i sänder, om utlänningen inte kan avlägsnas ur landet därför att han eller hon hotas av dödsstraff, tortyr, förföljelse eller någon annan behandling som kränker människovärdet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En utlänning som befinner sig i Finland och vars flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande har upphört eller återkallats med stöd av 107 eller 108 § beviljas tillfälligt uppehållstillstånd för högst ett år i sänder, om utlänningen inte kan avlägsnas ur landet därför att han eller hon hotas av dödsstraff, tortyr, förföljelse eller någon annan behandling som kränker människovärdet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="107 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>107 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Upphörande av flyktingstatus och status som alternativt skyddsbehövande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En persons flyktingstatus upphör, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) personen av fri vilja på nytt begagnar sig av den stats skydd där han eller hon är medborgare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) personen efter att ha förlorat sitt medborgarskap återfår det av egen fri vilja,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) personen förvärvar medborgarskap i en annan stat och kan få den statens skydd,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) personen av fri vilja bosätter sig i det land som han eller hon flydde från och utanför vilket han eller hon stannade av rädsla för förföljelse,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) personen inte längre är i behov av skydd, eftersom de förhållanden som rådde när han eller hon blev flykting har upphört att råda,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) personen efter att ha beviljats flyktingstatus har begått eller det finns grundad anledning att misstänka att han eller hon har begått en gärning som avses i 87 § 2 mom. 1 eller 3 punkten eller 87 § 3 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) det finns grundad anledning att anta att personen utgör en fara för den nationella säkerheten, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) personen utgör en samhällsfara med hänsyn till att han eller hon genom en lagakraftvunnen dom har dömts för ett synnerligen grovt brott.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>En persons status som alternativt skyddsbehövande upphör, om de förhållanden som beslutet att bevilja personen status som alternativt skyddsbehövande grundade sig på har upphört att råda eller har förändrats i sådan mån att skydd inte längre behövs.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En persons status som alternativt skyddsbehövande upphör också om det finns grundad anledning att misstänka att personen efter att ha beviljats status som alternativt skyddsbehövande har begått en gärning som avses i 88 § 2 eller 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den förändring av förhållandena som avses i 1 mom. 5 punkten och i 2 mom. ska vara väsentlig och varaktig. Bestämmelserna i 1 mom. 5 punkten och 2 mom. tillämpas dock inte på personer som kan åberopa tvingande skäl grundade på tidigare förföljelse eller allvarlig skada för att inte vilja begagna sig av den stats skydd vari han eller hon är medborgare eller av sitt tidigare permanenta bosättningslands skydd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När en persons flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande ska upphöra ska en individuell utredning göras.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="108 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>108 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallande av flyktingstatus och status som alternativt skyddsbehövande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande ska återkallas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) sökanden borde ha förvägrats asyl med stöd av 87 § 2–5 mom. eller uppehållstillstånd med stöd av 88 § 2–4 mom. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>När en persons flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande ska återkallas ska en individuell utredning göras.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="149 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>149 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvisningsgrunder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En flykting får utvisas i det fall som avses i 1 mom. 4 punkten samt om flyktingen utgör en samhällsfara med hänsyn till att han eller hon genom en lagakraftvunnen dom har dömts för ett synnerligen grovt brott. Flyktingen får dock inte utvisas till sitt hemland eller permanenta bosättningsland, om han eller hon fortfarande är i behov av internationellt skydd när det gäller detta land. En flykting får utvisas endast till en stat som samtycker till att ta emot honom eller henne.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 2 januari 2025.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 87 § 6 mom. 2 punkten, 88 § 4 mom., 107 § 1 mom. 6 och 8 punkten och 107 § 3 mom. i denna lag tillämpas inte på brott som har begåtts före ikraftträdandet av denna lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240029.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 29/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240017.fvub">
        <sis1:ViiteTeksti>FvUB 17/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 88/2024</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 november 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Alexander Stubb</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mari Rantanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
