<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>70</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av miljöministeriets förordning om miljöministeriets arbetsordning</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Miljöministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av miljöministeriets förordning om miljöministeriets arbetsordning</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med miljöministeriets beslut </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i miljöministeriets förordning om miljöministeriets arbetsordning (972/2022) 3, 18, 22, 24, 32, 35 och 52 § samt </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till förordning nya 34 a och 40 a § som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Främjande av samarbete vid beredningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningar, resultatområdet och enheter ska samarbeta för att främja en smidig beredning av ärenden och projekt som gäller flera avdelningar och enheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ärendena ska beredas i samarbete med resultatområdet och alla de avdelningar och enheter vars uppgifter ärendena gäller. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid beredningen av ett beslut eller utlåtande i ett ärende som gäller flera avdelningars eller enheters verksamhetsområden ska den enhet som svarar för beredningen, innan ärendet avgörs, höra och vid behov diskutera med andra parter som är delaktiga i ärendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningar, resultatområdet och enheter ska informera resultatområdet och de andra avdelningar och enheter som ärendet gäller om de viktigaste beslut som fattas och utlåtanden som ges. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvecklingsdirektörens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utvecklingsdirektören svarar för uppföljningen och samordningen av genomförandet av regeringsprogrammet tillsammans med kanslichefen, avdelningarna och resultatområdet samt biträder ledningen vid den strategiska planeringen, styrningen och utvecklingen samt vid uppföljningen av genomförandet av strategin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvecklingssamtal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mellan tjänstemännen och deras chefer förs årligen utvecklingssamtal. Under utvecklingssamtalen bedöms hur de mål som ställdes för fjolåret har nåtts och hur tjänstemannen klarat sina uppgifter, vidare diskuteras uppgiftsbeskrivningen och överenskommelse träffas om målen för innevarande år samt om tjänstemannens behov av utbildning och utveckling.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kanslichefens beslutanderätt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kanslichefen avgör ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) utlåtanden till andra myndigheter när utlåtandet gäller fler än en avdelnings eller en avdelnings och resultatområdets verksamhetsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) förvaltningsklagan som gäller fler än en avdelnings eller en avdelnings och resultatområdets verksamhetsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) anvisningar som gäller fler än en avdelnings eller en avdelnings och resultatområdets verksamhetsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) tjänsteavtal enligt statstjänstemannalagen (750/1994) som ingås vid ministeriet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ministeriets resultatavtal,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) prövning underställda lönetillägg eller tilläggsarvoden som bygger på lagstiftningen om tjänstekollektivavtal, tjänstekollektivavtal eller bestämmelser om villkoren för anställningsförhållandet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) tillstånd till och anmälningar om bisyssla för de tjänstemän som är underställda kansli-chefen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) beviljande av tjänstledighet från en tjänst i ett ämbetsverk inom ministeriets förvaltningsområde, om det är miljöministeriet som ska bevilja tjänstledigheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) användning av anslag för fler än en avdelnings eller en avdelnings och resultatområdets verksamhetsområde samt fastställande av dispositionsplanen för förvaltningsområdets gemensamma anslag, när anslaget gäller fler än en avdelnings eller en avdelnings och resultat-områdets verksamhetsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) mottagning av donationer samt förvärv och mottagning av sponsormedel,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) anmälning till Statens revisionsverk om missbruk som konstaterats i ministeriet samt inlämnande av polisanmälan,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) en informationshanteringsmodell och interoperabilitet inom informationshanteringen enligt lagen om informationshantering inom den offentliga förvaltningen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) ärenden som gäller godkännande, ersättande eller slopande av informationsmodeller, ordlistor och kodlistor som hänför sig till interoperabiliteten hos informationen inom verksamhetsområdet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) ministeriets interna förvaltning och organisation, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>15) ledningens inlämnande av den förvaltningsförklaring som avses i 8 § 1 mom. i lagen om förvaltningen av, tillsynen över och granskningen av Europeiska unionens facilitet för återhämtning och resiliens (537/2022), samt</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>16) utseende av sådana personer som ansvarar för handläggningen av rapporter och av sådana sakkunniga som behövs som avses i lagen om skydd för personer som rapporterar om överträdelser av EU-rätten och den nationella lagstiftningen (1171/2022) samt åtgärder som ska vidtas på basis av rapporterna.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutanderätt för direktören för en enhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktören för en enhet avgör, om inte något annat föreskrivs nedan, ärenden som enheten handlägger och som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) användningen av anslag som anvisats i dispositionsplanen till utgiftsposter på högst 50 000 euro med undantag av de ärenden som föreskrivs i 25 § 9 punkten, samt</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) utlåtanden i ärenden som inte har principiell betydelse med tanke på verksamheten;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) utbetalningar av statsunderstöd som grundar sig på beslut om beviljande av statsunderstöd enligt 25 § 9 punkten. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutanderätt för tjänstemän vid klimat- och miljöskyddsavdelningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktören för Materialkretslopp-enheten avgör ärenden som gäller godkännande och utseende av sådana organ för bedömning av ackumulatorers och batteriers överensstämmelse med kraven som avses i batteriförordningen (EU) 2023/1542.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutanderätt för tjänstemän vid avdelningen för koncernstyrning och internationella ärenden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ekonomichefen avgör ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) betalning av reseräkningar som lämnas in för sent, samt</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) avskrivning av anläggningstillgångar och avskrivning av utestående fordringar.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Varning och avslutande av tjänsteförhållandet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kanslichefen avgör ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) utfärdande av en skriftlig varning till tjänstemän vid kanslichefens stab med stöd av 24 § i statstjänstemannalagen (750/1994) och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) uppsägning av en tjänsteman som kanslichefen utnämnt i ett tjänsteförhållande för viss tid med stöd av 39 § och av en tjänsteman som enligt 38 § 2 mom. faller inom ramen för ministerns utnämningsbefogenhet med stöd av 25 eller 27 § i statstjänstemannalagen (750/1994) och upplösning av ett tjänsteförhållande med stöd av 33 § i statstjänstemannalagen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för en avdelning eller ett resultatområde avgör ärenden som gäller </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) utfärdande av en skriftlig varning till tjänstemän vid avdelningen och resultatområdet med stöd av 24 § i statstjänstemannalagen (750/1994) och </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) uppsägning av en tjänsteman som med stöd av 38 § utnämnts av chefen för en avdelning eller ett resultatområde med stöd av 25 eller 27 § i statstjänstemannalagen (750/1994) och upplösning av ett tjänsteförhållande med stöd av 33 § i statstjänstemannalagen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Uppsägning av en tjänsteman som utnämnts av statsrådet och upplösning av tjänsteförhållandet för en sådan tjänsteman avgörs av statsrådet på det sätt som föreskrivs i 5 § 1 punkten i reglementet för statsrådet (262/2003).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut om utfärdande av en varning och om uppsägning eller upplösning av ett tjänsteförhållande föredras från avdelningen för koncernstyrning och internationella ärenden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>52 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beredskapschefen, beredskapssekreterare, säkerhetschefen och exceptionella situationer </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ministeriets beredskapschef och säkerhetschef samt deras ställföreträdare är de tjänstemän som förordnats av kanslichefen. Beredskapssekreterare för avdelningarna är de tjänstemän som förordnats av cheferna för avdelningarna. Beredskapssekreterarnas verksamhet samordnas av den beredskapschef som förordnats till avdelningen för koncernstyrning och internationella ärenden. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ministeriets beredskapschef har till uppgift att styra och samordna beredskapsplaneringen och beredskapen vid ministeriet och inom dess förvaltningsområde, biträda kanslichefen och ministeriets avdelningar och resultatområde vid det praktiska genomförandet av beredskapen samt delta i statsrådets beredskapssamarbete i enlighet med säkerhetsstrategin för samhället. Beredskapschefen rapporterar till kanslichefen om den verksamhet som avses här.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ministeriet har en beredskapsgrupp för beredskapsplanering och annan förberedelse för undantagsförhållanden, och beredskapsgruppens närmare uppgifter och sammansättning bestäms i det beslut genom vilket gruppen tillsätts. Ordförande för beredskapsgruppen är ministeriets beredskapschef och sekreterare ministeriets beredskapssekreterare. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ministeriet finns det med tanke på exceptionella situationer ett jourarrangemang, i vilket personer som kanslichefen förordnat deltar. Avsikten med jouren är att säkra ministeriets handlingsberedskap i exceptionella situationer också utanför tjänstetid. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje avdelning och enhet samt resultatområdet svarar under tjänstetid för ärenden som gäller exceptionella situationer inom sina egna verksamhetsområden. Utanför tjänstetid kan den för exceptionella situationer ansvariga person som har jour efter överläggningar med chefen för de berörda avdelningarna eller för resultatområdet föra fram ministeriets ståndpunkt i ärenden som hänför sig till den exceptionella situationen och som faller inom ministeriets befogenheter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 20 februari 2024.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 7 februari 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Miljö- och klimatminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kai Mykkänen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Lagstiftningsdirektör</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Johanna Korpi</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
