<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>420</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om tidsbegränsat stöd för anskaffning av fordon som drivs med alternativa drivkrafter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om tidsbegränsat stöd för anskaffning av fordon som drivs med alternativa drivkrafter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen om tidsbegränsat stöd för anskaffning av fordon som drivs med alternativa drivkrafter (1289/2021) lagens rubrik samt 1 §, 2 § 2 mom., rubriken för 2 kap., 4 och 5 §, 12 a § 1 mom., 12 b § 4 mom. och 18 §, sådana de lyder i lag 1132/2023, och                 </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till lagen nya 6, 7, 16 och 17 §, i stället för de 6, 7, 16 och 17 § som upphävts genom lag 1132/2023, som följer:                 </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:UusiNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om tidsbegränsat stöd för anskaffning av fordon som drivs med alternativa drivkrafter och för konvertering av fordon så att de drivs med alternativa drivkrafter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:UusiNimeke>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>	Tillämpningsområde	</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag innehåller bestämmelser om stöd enligt statsbudgeten för köp och långtidshyrning (<saa:SaadosKursiiviKooste>anskaffning</saa:SaadosKursiiviKooste>) av fordon som drivs med alternativa drivkrafter, samt för konvertering av fordon så att de drivs med alternativa drivkrafter.   </saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Denna lag tillämpas på</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) anskaffningsstöd för en el-, gas- eller vätedriven paketbil (<saa:SaadosKursiiviKooste>anskaffningsstöd för paketbil</saa:SaadosKursiiviKooste>) som söks senast den 31 december 2024,  </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste> 2) anskaffningsstöd för en eldriven lastbil, en eldriven släpvagn och en gas- eller vätedriven lastbil (<saa:SaadosKursiiviKooste>anskaffningsstöd för lastbil</saa:SaadosKursiiviKooste>) som söks senast den 31 december 2024,                         </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste> 3) stöd som beviljas för konvertering av ett fordon så att det drivs med alternativa drivkrafter (<saa:SaadosKursiiviKooste>konverteringsstöd</saa:SaadosKursiiviKooste>) som söks senast den 15 december 2024.                         </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förhållande till annan lagstiftning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste> Bestämmelser om beviljande av stöd till sådana företag (<saa:SaadosKursiiviKooste>företag</saa:SaadosKursiiviKooste>) som avses i artikel 1 i bilaga I till kommissionens förordning (EU) nr 651/2014 genom vilken vissa kategorier av stöd förklaras förenliga med den inre marknaden enligt artiklarna 107 och 108 i fördraget, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>den allmänna gruppundantagsförordningen</saa:SaadosKursiiviKooste>, finns i den förordningen och i kommissionens förordning (EU) 2023/2831 om tillämpningen av artiklarna 107 och 108 i fördraget om Europeiska unionens funktionssätt på stöd av mindre betydelse, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>de minimis-förordningen</saa:SaadosKursiiviKooste>.  </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anskaffningsstöd och konverteringsstöd för fordon</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för beviljande av anskaffningsstöd för paketbil</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd för paketbil kan beviljas en sådan fysisk person eller ett sådant företag som köper eller förbinder sig att i minst tre år hyra en ny el-, gas- eller vätedriven paketbil som inte har genomgått första registrering.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Anskaffningsstöd kan beviljas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den paketbil som anskaffas använder el eller väte, eller en kombination av båda, som enda drivkraft eller gas som huvudsaklig drivkraft,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) man förbinder sig att genomföra den första registreringen av fordonet i Finland,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) man förbinder sig att i sökandens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst ett år efter första registreringen eller, om fordonet långtidshyrs, i sökandens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst tre år efter första registreringen, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) anslag som i statsbudgeten reserverats för betalning av stödet står till förfogande.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd kan under ett kalenderår beviljas en fysisk person för anskaffning eller långtidshyrning för eget bruk av endast en paketbil och ett företag för anskaffning av sammanlagt högst fem paketbilar. Anskaffningsstöd kan beviljas endast en gång för en och samma paketbil.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd beviljas inte sådana företag som avses i artikel 2.18 i den allmänna gruppundantagsförordningen (<saa:SaadosKursiiviKooste>företag i svårigheter</saa:SaadosKursiiviKooste>). Anskaffningsstöd kan beviljas endast om inget annat understöd av statens medel har beviljats för anskaffningen.                         </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för beviljande av anskaffningsstöd för lastbil</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd för lastbil kan beviljas en sådan fysisk person eller ett sådant företag som köper eller förbinder sig att i minst tre år hyra en ny eldriven lastbil, eldriven släpvagn eller gas- eller vätedriven lastbil som inte har genomgått första registrering.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Anskaffningsstöd kan beviljas för anskaffning av en eldriven lastbil, eldriven släpvagn eller vätedriven lastbil, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den lastbil eller släpvagn som anskaffas använder el eller väte, eller en kombination av båda, som enda drivkraft,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) man förbinder sig att genomföra den första registreringen av fordonet i Finland,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) man förbinder sig att i stödmottagarens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst ett år efter första registreringen eller, om fordonet långtidshyrs, i stödmottagarens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst tre år efter första registreringen, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) anslag som i statsbudgeten reserverats för betalning av stödet står till förfogande.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Anskaffningsstöd kan beviljas för anskaffning av en gasdriven lastbil, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) det fordon som anskaffas använder gas som huvudsaklig drivkraft,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) man förbinder sig att genomföra den första registreringen av fordonet i Finland, </saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) man förbinder sig att i stödmottagarens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst ett år efter första registreringen eller, om fordonet långtidshyrs, i stödmottagarens namn hålla fordonet i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland minst tre år efter första registreringen, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) anslag som i statsbudgeten reserverats för betalning av stödet står till förfogande. </saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd kan under ett kalenderår beviljas en fysisk person för anskaffning eller långtidshyrning för eget bruk av endast en lastbil eller släpvagn och ett företag för anskaffning av sammanlagt högst fem lastbilar eller släpvagnar. Anskaffningsstöd kan beviljas endast en gång för en och samma lastbil eller släpvagn.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anskaffningsstöd beviljas inte företag i svårigheter. Anskaffningsstöd kan beviljas endast om inget annat understöd av statens medel har beviljats för anskaffningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för beviljande av konverteringsstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konverteringsstöd kan beviljas en fysisk person eller ett företag som konverterar en personbil så att den blir gas- eller etanoldriven.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Konverteringsstöd kan beviljas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) konverteringen till gas- eller etanoldrift har gjorts eller man förbinder sig att göra den i enlighet med 7 eller 7 a § i fordonslagen (82/2021),</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) det i trafik- och transportregistret eller i det fordonsregister som förs av Fordonsmyndigheten på Åland antecknas att personbilen använder gas som den ena drivkraften eller som enda drivkraft, eller det vid en ändringsbesiktning till uppgifterna om en bensindriven personbil fogas en anteckning om att också höginblandad etanol kan användas som drivkraft för bilen, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) anslag som i statsbudgeten reserverats för betalning av stödet står till förfogande.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Konverteringsstöd kan betalas endast en gång för en och samma personbil. Konverteringsstöd kan under ett kalenderår beviljas en fysisk person eller ett företag högst en gång.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konverteringsstöd beviljas inte företag i svårigheter. Konverteringsstöd kan beviljas endast om inget annat understöd av statens medel har beviljats för konverteringen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konverteringsstödets belopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konverteringsstöd kan beviljas till ett belopp av 1 000 euro för konvertering av en personbil så att den blir gasdriven eller 200 euro för konvertering av en personbil så att den blir etanoldriven. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödberättigande kostnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I denna lag avses med <saa:SaadosKursiiviKooste>stödberättigande kostnader</saa:SaadosKursiiviKooste> extra kostnader för konvertering av fordon till etanol- eller gasdrift eller sådana extra kostnader för köp eller långtidshyrning av fordon som avses i den allmänna gruppundantagsförordningen. </saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beloppet av stöd som beviljas företag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Det maximala beloppet av anskaffningsstöd för gasdrivna paketbilar eller lastbilar eller av konverteringsstöd som beviljas ett företag får inte överstiga 40 procent av de stödberättigande kostnaderna. Det totala beloppet per företag av anskaffningsstöd för gasdrivna paketbilar eller lastbilar eller av konverteringsstöd får i enlighet med de minimis-förordningen inte överstiga 300 000 euro under en period av tre år.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om konverteringsstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konverteringsstöd söks hos Transport- och kommunikationsverket. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den som ansöker om konverteringsstöd är en fysisk person, ska i ansökan om konverteringsstöd lämnas uppgifter om den använda ändringsserien, om vem som utfört ändringen och om den godkända ändringsbesiktningen. Om de förutsättningar som anges i 6 § är uppfyllda, kan Transport- och kommunikationsverket bevilja sökanden konverteringsstöd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den som ansöker om konverteringsstöd är ett företag, ska sökanden till Transport- och kommunikationsverket lämna in en ansökan för beviljande av stöd innan konverteringen genomförs. I ansökan om konverteringsstöd ska den sökande uppge en plan över eller beskrivning av den ändringsserie som används, uppgifter om vem som utför ändringen och en tillräcklig utredning om annat offentligt stöd eller understöd som sökanden fått samt beloppet av det stöd som söks enligt denna lag. Om förutsättningarna enligt 6 § är uppfyllda, fattar Transport- och kommunikationsverket ett villkorligt beslut i ärendet. Sökanden ska genomföra konverteringen enligt planen eller beskrivningen och lämna in uppgifter om den godkända ändringsbesiktningen till Transport- och kommunikationsverket inom två månader från delfåendet av det villkorliga beslutet. I det villkorliga beslutet får ändring inte sökas separat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en i 3 mom. avsedd sökande inte inom föreskriven tid har lämnat in de uppgifter som förutsätts för beviljande av stöd eller Transport- och kommunikationsverket med anledning av uppgifterna inte anser sig kunna fastställa det villkorliga beslutet, avslår Transport- och kommunikationsverket ansökan. I övriga fall fastställer Transport- och kommunikationsverket beviljandet av konverteringsstöd. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbetalning av konverteringsstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Transport- och kommunikationsverket betalar ut konverteringsstödet till stödmottagaren på basis av ett positivt stödbeslut.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödmottagarens skyldighet att lämna uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs i 14 § i statsunderstödslagen ska stödmottagaren underrätta Transport- och kommunikationsverket om sådana förändringar i förhållandena som påverkar ett stödbeslut som gäller anskaffningsstöd eller konverteringsstöd, omedelbart efter händelsen, dock senast inom två månader från händelsen. Dessutom ska stödmottagaren omedelbart underrätta Transport- och kommunikationsverket om avtalet om långtidshyrning för det anskaffade fordonet upphör innan tidsfristen på tre år löper ut eller om det anskaffade eller långtidshyrda fordonet avregistreras innan det hållits i registret i stödmottagarens namn den föreskrivna tiden på ett år.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 30 juni 2024. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 6 § i denna lag tillämpas på konverteringar som gjorts efter lagens ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På ansökningar som är anhängiga vid ikraftträdandet av denna lag tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På anskaffningsstöd för gasdrivna paketbilar och lastbilar och konverteringsstöd som beviljats före ikraftträdandet av denna lag tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240046.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 46/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240007.koub">
        <sis1:ViiteTeksti>KoUB 7/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 50/2024</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 28.6.2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Alexander Stubb</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kommunikationsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Lulu Ranne</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
