<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>872</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ersättning av statens medel till kommuner, välfärdsområden och hälso- och sjukvårdsmyndigheten i landskapet Åland för kostnader för främjande av integration</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ersättning av statens medel till kommuner, välfärdsområden och hälso- och sjukvårdsmyndigheten i landskapet Åland för kostnader för främjande av integration</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs med stöd av 61, 62 och 65 § i lagen om främjande av integration (681/2023):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kalkylerad ersättning till kommuner </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av statens medel betalas kalkylerad ersättning för kostnader som föranleds av ordnande av verksamhet enligt 61 § i lagen om främjande av integration (681/2023) till kommuner som inte hör till landskapet Åland till ett belopp av 2 741 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 2 052 euro per år för en person som fyllt 7 år. För en person som fyllt 18 år betalas utöver ovan nämnda kalkylerade ersättning dessutom en kalkylerad ersättning till ett belopp av 7 741 euro när ersättning betalas för personen under dennes första år som myndig. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste> Av statens medel betalas kalkylerad ersättning till kommuner som hör till landskapet Åland för personer som avses i 2 § 3 och 4 mom. i lagen om främjande av integration för kostnader som föranleds av ordnande av verksamhet enligt 61 § i den lagen till ett belopp av 3 157 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 2 609 euro per år för en person som fyllt 7 år. För en person som fyllt 18 år betalas utöver ovan nämnda kalkylerade ersättning dessutom en kalkylerad ersättning till ett belopp av 76 euro när ersättning betalas för personen under dennes första år som myndig.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kalkylerad ersättning till välfärdsområden, Helsingfors stad och hälso- och sjukvårdsmyndigheten i landskapet Åland </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av statens medel betalas kalkylerad ersättning för kostnader som föranleds av ordnande av verksamhet enligt 62 § i lagen om främjande av integration till välfärdsområden och Helsingfors stad till ett belopp av 948 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 1 097 euro per år för en person som fyllt 7 år. För en person som fyllt 18 år betalas utöver ovan nämnda kalkylerade ersättning dessutom en kalkylerad ersättning till ett belopp av 73 euro när ersättning betalas för personen under dennes första år som myndig.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste> Av statens medel betalas kalkylerad ersättning till hälso- och sjukvårdsmyndigheten i landskapet Åland för kostnader som föranleds av ordnande av verksamhet enligt 62 § i lagen om främjande av integration till ett belopp av 532 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 540 euro per år för en person som fyllt 7 år.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kalkylerad ersättning för specialkostnader till kommuner som hör till landskapet Åland</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av statens medel betalas kalkylerad ersättning till kommuner som hör till landskapet Åland för kostnader som föranleds av ordnande av verksamhet enligt 65 § 3 mom. i lagen om främjande av integration enligt följande:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) för ordnande av vägledning och rådgivning för invandrare som bor i landskapet 11 800 euro per år,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) i fråga om andra än arbetssökande eller sådana personer som avses i 2 § 3 och 4 mom. i lagen om främjande av integration för utarbetande av en inledande kartläggning enligt 9 § i landskapslagen om främjande av integration (Ålands författningssamling 2012:74) och en integrationsplan enligt 11 § i den lagen samt för översyn av en plan 700 euro per person,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) i fråga om andra personer än de som avses i 2 § 3 och 4 mom. i lagen om främjande av integration för ordnande av flerspråkig samhällsorientering 500 euro per person, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) för främjande av integration av invandrarföräldrar som sköter barn hemma 2 857 euro per person, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) för sektorsövergripande samarbete för främjande av integration enligt 25 § i landskapslagen om främjande av integration 560 euro per person.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för att ersättning ska betalas är att kommunen i landskapet Åland har ordnat en tjänst som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grunderna för utbetalning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om i enlighet med 70 § i lagen om främjande av integration en kommun eller ett välfärdsområde ansöker om och till kommunen eller välfärdsområdet betalas kalkylmässig ersättning för kostnader som uppkommit före ikraftträdandet av denna förordning, betalas av statens medel kalkylerad ersättning till kommuner som inte hör till landskapet Åland till ett belopp av 2 185 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 1 496 euro per år för en person som fyllt 7 år, till kommuner som hör till landskapet Åland till ett belopp av 2 300 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 1 760 euro per år för en person som fyllt 7 år och till välfärdsområden och Helsingfors stad till ett belopp av 115 euro per år för en person under 7 år och till ett belopp av 264 euro per år för en person som fyllt 7 år.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2025.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mari Rantanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Specialsakkunnig</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Nea Brandt</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
