<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>839</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om djurvälfärd</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om djurvälfärd</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut                      </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen om djurvälfärd (693/2023) 5 § 1 mom. 16 punkten samt 78 och 114 § och                 </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till lagen en ny 118 a § som följer:                 </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>16) <saa:SaadosKursiiviKooste>permanent djurutställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en permanent anläggning där enbart eller i huvudsak andra djur än sådana som tillhör vilda djurarter hålls för att förevisas för allmänheten eller där det förevisade antalet vilda djurarter eller djur som tillhör vilda djurarter är litet och djuren inte tillhör djurarter som är särskilt viktiga med avseende på naturskyddsvärdet, dock inte en husdjursgård,                         </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="78 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>78 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inspektion och provtagning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsynsmyndigheten har rätt att utföra inspektion, om det finns anledning att misstänka att ett djur hålls eller behandlas i strid med bestämmelserna om djurvälfärd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Även utan misstanke har tillsynsmyndigheten rätt att utföra inspektion</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) vid djurparker,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) vid permanenta djurutställningar och husdjursgårdar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) vid cirkusar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) vid ambulerande djurutställningar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) vid djurtävlingar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) vid djurutställningar och på platser där djur annars förevisas för publik eller används i föreställningar eller uppvisningar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) på platser där vilda djurarter föds upp i hägn i viltvårds- eller produktionssyfte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) på platser där sällskaps- och hobbydjur hålls yrkesmässigt eller annars storskaligt på det sätt som avses i 60 §,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) på platser där vilda djur vårdas på det sätt som avses i 61 §,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) på platser där i 67 § avsedd verksamhet som anknyter till avlivning av djur bedrivs,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) på gränsövergångsställen, gränskontrollstationer, utförselställen och införselställen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) i utrymmen avsedda för djur i slakterier, inrättningar för vilthantering och anläggningar som finns i anslutning till slakterierna eller inrättningarna samt i renslakterier och anläggningar som finns i anslutning till dem,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) på verksamhetsutövarens begäran,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) för att övervaka att djurhållningsförbud som meddelats med stöd av 17 kap. 23 § i strafflagen (39/1889) iakttas.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om offentlig kontroll och annan offentlig verksamhet som gäller inspektioner och provtagning finns i artiklarna 9–15 i kontrollförordningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Livsmedelsverket får förordna att regionförvaltningsverket ska utföra en inspektion eller inspektioner för tillsynen över efterlevnaden av bestämmelserna om djurvälfärd eller för fullgörande av skyldigheter enligt ett internationellt avtal som är förpliktande för Finland eller då EU-lagstiftning förutsätter detta. Regionförvaltningsverket kan besluta om motsvarande inspektioner även i sin egen tillsyn eller förordna tjänsteveterinärer att utföra inspektioner.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som utför en inspektion har rätt att få tillträde till de utrymmen som utförandet av inspektionen förutsätter och att avgiftsfritt ta de prov som behövs för tillsynen samt spela in ljud och bild. Denne har rätt att inspektera djuren, djurhållningsplatsen och andra utrymmen i anslutning till djurhållningen, föda, dryck, utrustning och redskap för djuret samt information och handlingar som gäller djurhållningen liksom övriga omständigheter av betydelse för tillsynen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I utrymmen som används för boende av permanent natur får inspektion och provtagning utföras endast om det är nödvändigt för utredande av de omständigheter som inspektionen gäller och det finns anledning att misstänka att de bestämmelser om djurvälfärd som gäller behandling, skötsel eller djurhållningsplatser på ett väsentligt eller allvarligt sätt har överträtts eller överträds på ett sätt som är straffbart enligt lag. Inspektion får utföras endast av en myndighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="15 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>15 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="114 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>114 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgifter som ska tas ut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avgifter för offentlig kontroll som statliga myndigheter utfört med stöd av denna lag tas ut i enlighet med de grunder som föreskrivs i kontrollförordningen och lagen om grunderna för avgifter till staten. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Regionförvaltningsverket bestämmer avgifterna för den tillsyn över efterlevnaden av Europeiska unionens lagstiftning och denna lag som utövas av kommunalveterinären och för kommunalveterinärens övriga prestationer och tar ut avgifterna till staten. Bestämmelser om storleken på avgifterna för kommunalveterinärens prestationer utfärdas genom förordning av jord- och skogsbruksministeriet med iakttagande av vad som i lagen om grunderna för avgifter till staten föreskrivs om allmänna principer och andra grunder för statliga myndigheters avgiftsbelagda prestationer och avgifternas storlek. Bestämmelser om det förfarande som ska iakttas vid faktureringen av kommunalveterinärens prestationer utfärdas också genom förordning av jord- och skogsbruksministeriet. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avgifter för offentlig kontroll som den tjänsteinnehavare som utövar tillsyn över hälsoskyddet i kommunen utfört med stöd av denna lag tas ut i enlighet med de grunder som föreskrivs i kontrollförordningen. Kommunen tar ut avgift enligt en av kommunen godkänd taxa för den tillsyn över efterlevnaden av bestämmelserna om djurvälfärd som utövas av den tjänsteinnehavare som utövar tillsyn över hälsoskyddet i kommunen. Kommunen ska bestämma avgifterna så att deras storlek högst motsvarar kostnaderna för åtgärden, om inte något annat följer av kontrollförordningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om myndighetens skyldighet att ta ut avgift för extra tillsynsåtgärder för bristande efterlevnad av bestämmelserna finns i artikel 79.2 c i kontrollförordningen. Tillsynsmyndigheten tar också ut en avgift för tillsynsåtgärder som gäller brister eller missförhållanden som konstaterats i verksamhet som avses i 50, 57, 58, 60 och 61 § i denna lag samt en avgift för tillsynsåtgärder som gäller annan djurhållning, om det vid tillsynen över annan djurhållning konstateras att ett förläggande eller ett förbud inte har iakttagits.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="118 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>118 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skadestånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om skadeståndsansvaret vid skada som orsakats vid tillsynen över efterlevnaden av bestämmelserna om djurvälfärd finns i skadeståndslagen. För skada som kommunalveterinären eller en tjänsteinnehavare som utövar tillsyn över hälsoskyddet i kommunen har orsakat vid tillsynen över efterlevnaden av bestämmelserna om djurvälfärd ansvarar dock staten i stället för kommunen. På staten tillämpas då vad som i 3 kap. i skadeståndslagen föreskrivs om kommunens skadeståndsansvar vid skada som orsakats av en kommunal tjänsteinnehavare och vad som i 4 kap. 3 § och 6 kap. 2 § i den lagen föreskrivs om den ansvarige enligt 3 kap. i den lagen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2025.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240165.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 165/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240014.jsub">
        <sis1:ViiteTeksti>JsUB 14/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 179/2024</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Alexander Stubb</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sari Essayah</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
