<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>228</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av en lag om ändring av lagen om behandling av personuppgifter i migrationsförvaltningen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av en lag om ändring av lagen om behandling av personuppgifter i migrationsförvaltningen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen om ändring av lagen om behandling av personuppgifter i migrationsförvaltningen (683/2023) 3 § 2 mom., 11 § 1 mom. och 13 § 1 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Personuppgiftsansvariga och ansvarsfördelningen i fråga om ärendehanteringssystemet för utlänningsärenden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För att utföra sina lagstadgade uppgifter får varje myndighet behandla de uppgifter den registrerat på följande sätt:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) Migrationsverket för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) polisen för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) skyddspolisen för behandlingsändamål som anges i 1 § 2 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) Gränsbevakningsväsendet för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) förläggningar för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 3 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) flyktingslussar för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 och 3 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) förvarsenheter för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 4 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) utrikesministeriet för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) beskickningar för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 och 2 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) närings-, trafik- och miljöcentraler för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 1 och 5 punkten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) välfärdsområdenas myndigheter och Helsingfors stad för behandlingsändamål som anges i 1 § 1 mom. 5 punkten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt att få uppgifter mellan de personuppgiftsansvariga för ärendehanteringssystemet för utlänningsärenden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid behandlingen av uppgifter i ärendehanteringssystemet för utlänningsärenden har</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) Migrationsverket rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål som avses i 1 § 1 mom. av polisen, skyddspolisen, Gränsbevakningsväsendet, förläggningar, flyktingslussar, förvarsenheter, utrikesministeriet, beskickningar, närings-, trafik- och miljöcentraler samt välfärdsområdenas myndigheter och Helsingfors stad få uppgifter som är nödvändiga för att Migrationsverket ska kunna sköta sina uppgifter enligt utlänningslagen, medborgarskapslagen (359/2003), lagen om villkor för tredjelandsmedborgares inresa och vistelse för säsongsanställning (907/2017), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>säsongsarbetslagen</saa:SaadosKursiiviKooste>, lagen om villkor för inresa och vistelse för tredjelandsmedborgare inom ramen för företagsintern förflyttning av personal (908/2017), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>ICT-lagen</saa:SaadosKursiiviKooste>, lagen om villkoren för tredjelandsmedborgares inresa och vistelse på grund av forskning, studier,
praktik och volontärarbete (719/2018), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>forskar- och studerandelagen</saa:SaadosKursiiviKooste>, lagen om villkor för tredjelandsmedborgares inresa och vistelse för högkvalificerad anställning (224/2024), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>lagen om högkvalificerad anställning</saa:SaadosKursiiviKooste>, lagen om mottagande av personer som söker internationellt skydd och om identifiering av och hjälp till offer för människohandel (746/2011), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>mottagningslagen</saa:SaadosKursiiviKooste>, lagen om bemötande av utlänningar som tagits i förvar och om förvarsenheter (116/2002), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>förvarslagen,</saa:SaadosKursiiviKooste> och lagen om främjande av integration (681/2023), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>integrationslagen</saa:SaadosKursiiviKooste>,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) en förläggning rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 3 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet, andra förläggningar, flyktingslussar, förvarsenheter och närings-, trafik- och miljöcentraler få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av förläggningens uppgifter enligt mottagningslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) en flyktingsluss rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 och 3 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet, förläggningar, andra flyktingslussar, förvarsenheter och närings-, trafik- och miljöcentraler få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av flyktingslussens uppgifter enligt utlänningslagen och mottagningslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) en förvarsenhet rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 4 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet, förläggningar, flyktingslussar och andra förvarsenheter få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av förvarsenhetens uppgifter enligt förvarslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) utrikesministeriet rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet och beskickningar få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av utrikesministeriets uppgifter enligt utlänningslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) en beskickning rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 och 2 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet och utrikesministeriet få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av beskickningens uppgifter enligt utlänningslagen och medborgarskapslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) en närings-, trafik- och miljöcentral rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 och 5 punkten av Migrationsverket, polisen, Gränsbevakningsväsendet, förläggningar, flyktingslussar, beskickningar och välfärdsområdenas myndigheter samt Helsingfors stad få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av centralens uppgifter enligt utlänningslagen och integrationslagen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) en myndighet i ett välfärdsområde och Helsingfors stad rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för behandlingsändamål enligt i 1 § 1 mom. 5 punkten i denna lag av Migrationsverket, förläggningar samt närings-, trafik- och miljöcentralen få de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av myndighetens uppgifter enligt integrationslagen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Annan rätt att få uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Migrationsverket har för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom., förläggningar för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 3 punkten, flyktingslussar för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 och 3 punkten och förvarsenheter för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 4 punkten, närings-, trafik- och miljöcentralerna, utrikesministeriet och beskickningar för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 1 punkten samt välfärdsområdenas myndigheter och Helsingfors stad för behandlingsändamål enligt 1 § 1 mom. 5 punkten rätt att trots sekretessbestämmelserna avgiftsfritt för skötseln av uppgifter enligt utlänningslagen, medborgarskapslagen, säsongarbetslagen, ICT-lagen, forskar- och studerandelagen, lagen om högkvalificerad anställning, mottagningslagen, förvarslagen och integrationslagen få nödvändiga uppgifter om fysiska och juridiska personer av de aktörer som anges i 4 § i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999) samt av privata tjänsteproducenter och
av företrädare som förordnats för barn utan vårdnadshavare.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2025.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240006.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 6/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20240003.fvub">
        <sis1:ViiteTeksti>FvUB 3/2024</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 21/2024</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 3 maj 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Alexander Stubb</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Arbetsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Arto Satonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
