<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>81</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om stöd som beviljas biogasanläggningar för främjande av produktionen av återvunnen gödsel åren 2024–2026</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om stöd som beviljas biogasanläggningar för främjande av produktionen av återvunnen gödsel åren 2024–2026</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs med stöd av 8 § i statsunderstödslagen (688/2001):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Målet med stödet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Målet med stödet är att skapa en marknad för återvunnen gödsel i enlighet med målen i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2019/1009 om fastställande av bestämmelser om tillhandahållande på marknaden av EU-gödselprodukter och om ändring av förordningarna (EG) nr 1069/2009 och (EG) nr 1107/2009 samt om upphävande av förordning (EG) nr 2003/2003, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>EU:s förordning om gödselprodukter</saa:SaadosKursiiviKooste>, att främja användningen av återvunnen gödsel samt att öka användningen av naturgödsel från produktionsdjur och biomassa från vattenväxter som råvara för gödselprodukter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statsbidragsmyndighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närings-, trafik- och miljöcentralen är statsbidragsmyndighet i fråga om stöd som beviljas med stöd av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödets förenlighet med Europeiska unionens inre marknad</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för att stöd ska kunna beviljas är att de villkor för beviljande av stöd och de särskilda villkor som gäller stödkategorin som anges i kommissionens förordning (EU) nr 651/2014 genom vilken vissa kategorier av stöd förklaras förenliga med den inre marknaden enligt artiklarna 107 och 108 i fördraget iakttas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verksamhet som stöds</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Stöd kan beviljas för processer för produktion av biogas där</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) naturgödsel av produktionsdjur i enlighet med artikel 3.6 i Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1069/2009 om hälsobestämmelser för animaliska biprodukter och där av framställda produkter som inte är avsedda att användas som livsmedel och om upphävande av förordning (EG) nr 1774/2002 (förordning om animaliska biprodukter) samt växtbiomassa som härrör från vattenvård (stödberättigande insatsvaror) behandlas,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) återvunnen gödsel förädlas av rötrester som bildas som en slutprodukt av processen och släpps ut på marknaden, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) gasproduktionskapaciteten är maximalt 50 000 ton per år.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inledande av verksamheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den verksamhet som är föremål för stöd ska påbörjas inom 12 månader från stödbeslutet och en anmälan om inledande av verksamheten ska göras till statsbidragsmyndigheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som inledande av verksamheten betraktas mottagande av stödberättigande insatsvaror.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten kan av särskilda skäl bevilja högst tre månader tilläggstid för inledande av verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödmottagare </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stöd kan beviljas företag och sammanslutningar som genom rötning producerar sådan biogas som uppfyller hållbarhetskriterierna enligt lagen om biodrivmedel, flytande biobränslen och biomassabränslen (393/2013).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Stöd beviljas dock inte </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) gårdsanläggningar där endast gårdens egen naturgödsel och biomassa utnyttjas i biogasproduktionen och där gödselprodukter från biogasprocessen används i gårdsbruksenhetens egen produktionsverksamhet, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) sådana företag i svårigheter som avses i Europeiska unionens bestämmelser om statligt stöd,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) sammanslutningar som har blivit föremål för en utsökningsåtgärd, försatts i likvidation eller konkurs eller blivit föremål för saneringsförfarande enligt lagen om företagssanering (47/1993) eller har underlåtit att iaktta ett sådant beslut om återkrav av stöd som avses i 1 § i lagen om tillämpning av vissa av Europeiska unionens bestämmelser om statligt stöd (300/2001).</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödnivå och beräkning av stödbelopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödnivån och stödbeloppet bestäms per anläggning på basis av ett anbudsförfarande. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödbeloppet beräknas genom att stödnivån i 1 mom. multipliceras med den totala mängden fosfor i den stödberättigande insatsvaran. Fosforhalten i den stödberättigande insatsvaran ska fastställas på ett tillförlitligt sätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna förutsättningar för beviljande av stöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>De allmänna förutsättningarna för att stöd ska kunna beviljas är att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den verksamhet som är föremål för stöd inte har inletts innan den skriftliga stödansökan har blivit anhängig, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) stödtagaren inte har fått annat offentligt stöd för samma ändamål.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myndighetstillstånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att stöd ska kunna beviljas krävs det att lagakraftvunna myndighetstillstånd som behövs för genomförandet av åtgärden läggs fram.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med avvikelse från 1 mom. kan stödet av välgrundad anledning beviljas utan att tillståndet vunnit laga kraft förutsatt att det till stödbeslutet fogas ett villkor enligt vilket ett lagakraftvunnet tillstånd ska uppvisas i samband med den första betalningsansökan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav som ska ställas på den återvunna gödseln</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för beviljande av stöd är att den återvunna gödsel som bildas som slutprodukt i den verksamhet som ska stödjas består av komponentmaterial som uppfyller de krav som ställs på sådana rötrester som avses i komponentmaterialkategori 5 (CMC) i bilaga II till EU:s förordning om gödselprodukter, eller av animaliska biprodukter och därav framställda produkter som inte är avsedda att användas som livsmedel och som omfattas av tillämpningsområdet för förordningen om animaliska biprodukter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för beviljande av stöd är dessutom att torrsubstanshalten i den återvunna gödsel som bildas i den verksamhet som ska stödjas är minst 25 procent, och om den återvunna gödsel som bildas som slutprodukt i den verksamhet som ska stödjas innehåller mineralgödselmedel ska detta utgöra högst 20 procent av produktens vikt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anbudsförfarande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten beslutar om beviljande av stöd på basis av ett anbudsförfarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten ska ordna anbudsförfarandet så att genuin konkurrens uppkommer, på ett opartiskt och icke diskriminerande sätt samt informera om tidpunkten för anbudsförfarandet, om tidsfristerna och andra omständigheter som är av väsentlig betydelse med tanke på anbudsförfarandet och lämnandet av anbud.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten ska besluta om uteslutning av ett anbud ur anbudsförfarandet om anbudet har baserat sig på sådana avtal eller samordnade förfaranden mellan sökandena av stöd eller en sökande av stöd och någon annan eller på sådana beslut av sammanslutningar av dessa parter som syftar till att på ett betydande sätt hindra, begränsa eller snedvrida anbudsförfarandet eller som leder till att anbudsförfarandet på ett betydande sätt hindras, begränsas eller snedvrids,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten ska dessutom besluta om uteslutning av ett anbud ur anbudsförfarandet om anbudet verkar extraordinärt eller avviker från de övriga anbuden och anbudsgivarens redogörelse och andra bevis som lämnats in inte på ett tillfredsställande sätt förklarar anbudets avvikande nivå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anbud</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Anbudet ska ges in till statsbidragsmyndigheten senast den dag som myndigheten meddelat. Den som ansöker om stöd ska i ansökan lämna sådana uppgifter som behövs för att ärendet ska kunna bedömas och avgöras. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av ansökan ska åtminstone följande uppgifter framgå:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) företagets namn, företags- och organisationsnummer, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) biogasanläggningens installerade produktionskapacitet för gas per år,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) biogasanläggningens adress,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) tillstånd eller anhängiga tillståndsansökningar som behövs för den verksamhet som ska stödjas och som lagstiftningen förutsätter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) stödnivå,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) en uppskattning av den årliga fosformängden i kilogram i de stödberättigande insatsvaror som processats,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) det totala stödbelopp som behövs till och med den 31 oktober 2026,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) en beskrivning av den verksamhet som är föremål för stöd, inklusive start- och slutdatum för verksamheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) att förutsättningarna enligt 5–9 § gällande den verksamhet som är föremål för stöd uppfylls,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) övriga uppgifter som behövs för att anbuden ska kunna jämföras.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jämförelse av ansökningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ansökningar som uppfyller de krav som ställts på anbudsgivare och anbud tas med i jämförelsen av ansökningar. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jämförelsen av de anbud som lämnats in vid anbudsförfarandet baserar sig på ett jämförelsetal som räknas fram genom att multiplicera stödnivån enligt 7 § 1 mom. med någon av följande koefficienter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) med talet 0,85, om slutproduktens torrsubstanshalt är högre än 80 procent och med talet 1, om torrsubstanshalten är över 25 procent,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) med talet 0,90, om anläggningen är belägen i Egentliga Finland, Satakunta, Södra Österbotten eller Österbotten och med talet 1, om anläggningen är belägen någon annanstans, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) med talet 0,95, om medelvärdet för den ekologiska statusen för de vattenförekomster som omger anläggningen är måttligt eller sämre än måttligt och med talet 1, om medelvärdet för den ekologiska statusen för de vattenförekomster som omger anläggningen är högt eller gott. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten beräknar medelvärdet för den ekologiska statusen för de vattenförekomster som omger anläggningen inom en radie på 25 km genom att använda aktuellt material som Finlands miljöcentral har om ytvattnets ekologiska status.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslut om beviljande av stöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten beslutar om beviljande av stöd så att stöd beviljas de anbud som fått det lägsta jämförelsetalet inom ramen för det anslag som tagits in i statsbudgeten, om också alla andra förutsättningar enligt denna förordning uppfylls och det inte föreligger något i lag eller i denna förordning föreskrivet hinder för beviljande av stöd. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om de ansökningar som avses i 1 mom. understiger det anslag som tagits in i budgeten, kan stöd beviljas högst 80 procent av de ansökningar som fått det lägsta jämförelsetalet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stöd får dock inte beviljas så att det sammanlagda stödbeloppet per företag eller sådant till samma koncern hörande koncernföretag som avses i 1 kap. 6 § i bokföringslagen (1336/1997) överskrider 50 procent av det stöd som enligt statsbudgeten står till förfogande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbetalning av stöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödet betalas ut på basis av fosformängden i de stödberättigande insatsvaror som stödmottagaren tagit emot i enlighet med villkoren i stödbeslutet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För utbetalning av stöd förutsätts att stödtagaren har genomfört de åtgärder för vilka stödet har beviljats och iakttagit stödvillkoren samt lämnat in en ansökan om utbetalning av stöd till statsbidragsmyndigheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 19 februari 2024 och gäller till och med den 31 december 2026. Förordningen tillämpas på verkställandet av de beslut som utfärdats med stöd av den även efter 2026.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 15 februari 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sari Essayah</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Specialsakkunnig</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Petriina Wäre</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
