<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>211</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2024</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om rådet för brottsförebyggande</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om rådet för brottsförebyggande</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rådet för brottsförebyggande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I anslutning till justitieministeriet finns rådet för brottsförebyggande. Rådet stöder och biträder statsrådet i allmänna frågor som gäller brottsprevention, minskning av de olägenheter som följer av brott och främjande av säkerheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rådets uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rådet ska</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) följa utvecklingen inom brottsförebyggande verksamhet och samla information om faktorer som påverkar brottslighetsutvecklingen, brottsförebyggande verksamhet och den övriga kriminalpolitiken,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) främja samarbetet mellan myndigheter och sammanslutningar som arbetar med brottsprevention i fråga om samordningen av program, åtgärder och statsunderstöd för brottsprevention,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) bereda program, ta initiativ och lägga fram förslag som syftar till att förebygga brott och att minska de olägenheter som följer av brott,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) informera om de möjligheter som brottsprevention för med sig och om brottsförebyggande metoder som bedömts vara effektiva, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) främja forskning kring brottsprevention, utvärdering av effekterna av brottsförebyggande verksamhet och insamling av forskningsdata om brottsförebyggande verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) i slutet av sin mandattid lämna statsrådet en förutseende lägesbild av brottsutvecklingen och de faktorer som påverkar den samt lägga fram brottsförebyggande metoder som konstaterats vara fungerande,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) på begäran ge utlåtanden om myndigheters och sammanslutningars program och strategier för brottsförebyggande verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) främja kompetensutvecklingen och utbildningen inom brottsförebyggande verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) hålla kontakt med nationella och internationella organ, nätverk och forskningssamfund liksom med motsvarande organ, nätverk och forskningssamfund i andra länder,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) utföra andra än i 1–9 punkten avsedda uppgifter som justitieministeriet ger rådet.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Justitieministeriet fastställer prioriteringarna och målen för rådets verksamhet för varje mandattid.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rådets sammansättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet har en ordförande, en vice ordförande och högst 16 andra medlemmar som var och en har en personlig suppleant. Statsrådet bestämmer rådets sammansättning för högst fyra år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I rådet ska ingå representanter för justitieministeriets, inrikesministeriets, undervisnings- och kulturministeriets och social- och hälsovårdsministeriets förvaltningsområden samt för kommunalförvaltningen, välfärdsområdena, samhällsplaneringen, näringslivet och den kriminologiska och kriminalpolitiska forskningen. Rådets medlemskår kan utökas med den specialkompetens som behövs för att uppnå de mål som ställts upp för respektive mandattid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om rådets ordförande, vice ordförande eller en annan medlem eller suppleant avgår under mandattiden, utser justitieministeriet en ny person i dennes ställe för den återstående mandattiden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ordnande av verksamheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet kan inom sig tillsätta sektioner. Vid tillsättande av en sektion bestämmer rådet vilken sektion inom brottsförebyggande verksamhet och vilka därtill hörande uppgifter sektionen kan behandla på rådets vägnar. Till en sektion kan också höra utomstående medlemmar som justitieministeriet på förslag av rådet utser för högst rådets mandattid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet kan inom sig tillsätta ett arbetsutskott. Arbetsutskottet kan i brådskande fall behandla ett ärende som hör till rådet i enlighet med arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att reda ut en enskild fråga som gäller brottsförebyggande verksamhet kan rådet tillsätta en arbetsgrupp i vilken kan ingå utomstående medlemmar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet, sektionerna, arbetsutskottet och arbetsgrupperna kan höra sakkunniga.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslutsfattande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet och arbetsutskottet är beslutsföra när ordföranden eller vice ordföranden och minst hälften av de övriga medlemmarna är närvarande. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut i ärenden som hör till rådet kan fattas vid ett ordinarie sammanträde eller i en elektronisk verksamhetsmiljö i enlighet med arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sekretariat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet har ett sekretariat. Sekretariatets uppgifter sköts av tjänstemän som justitieministeriet har utsett för detta uppdrag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För de sektioner och arbetsgrupper som tillsatts av rådet kan utses en sekreterare bland rådets medlemmar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ersättning för resekostnader och ersättning till sakkunniga</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till rådets medlemmar, medlemmar i en sektion eller en arbetsgrupp som tillsatts av rådet, sakkunniga och sekreterare betalas resekostnadsersättningar i enlighet med statens resereglemente. Rådet beslutar om den ersättning som betalas till sakkunniga. Ersättningen ska vara skälig.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Justitieministeriet fastställer en arbetsordning för rådet på förslag av rådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I arbetsordningen ges närmare bestämmelser om rådets verksamhet och om tillsättande av sektioner, arbetsutskott och arbetsgrupper samt om deras sammansättning och verksamhet. I arbetsordningen bestäms dessutom om de uppgifter som rådets ordförande och sekretariat har.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verksamhetsplan och verksamhetsberättelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet upprättar en årlig verksamhetsplan som justitieministeriet godkänner.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rådet lämnar årligen en berättelse om sin verksamhet till justitieministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 15 maj 2024.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs statsrådets förordning om rådet för brottsförebyggande (396/2007).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 2 maj 2024</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Leena Meri</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anne Hartoneva</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
