<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2014-11-11" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>876</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2014</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om personregister för arbetarskyddet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 89/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>AjUB 4/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 95/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om personregister för arbetarskyddet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen om personregister för arbetarskyddet (1039/2001) 2, 3 och 5 § samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till lagen en ny 5 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Källor och faktainnehåll</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En arbetsgivare ska skriftligen meddela den registeransvarige som registrerar uppgifterna följande uppgifter valperiodsvis och även annars när uppgifterna förändras:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) uppgifter om arbetsgivaren,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) uppgifter om arbetsplatsen och branschen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) samarbetsformerna för arbetarskyddet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) uppgifter om hur företagshälsovården har ordnats,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) uppgifter om den som producerar tjänsterna inom företagshälsovården samt kontaktuppgifter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) arbetarskyddschefens, arbetarskyddsfullmäktiges och vice fullmäktiges samt, om det på arbetsplatsen har utsetts en arbetarskyddskommission eller ett motsvarande organ, medlemmarnas och arbetarskyddsombudens namn, födelsedatum, modersmål, adress, deltagande i arbetarskyddsutbildning, medlemskap i fackförbund samt övriga uppgifter om ställning och arbetarskyddsverksamhet.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Dessutom får arbetsgivaren när det gäller anställda i huvudsyssla inom arbetarskyddet samt inom företagshälsovården meddela namn, födelsedatum, modersmål, adress, deltagande i arbetarskyddsutbildning, medlemskap i fackförbund samt övriga uppgifter om ställning och arbetarskyddsverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den registrerade har rätt att förbjuda att uppgifter om medlemskap i fackförbund meddelas till registret.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den registeransvarige eller, med den registeransvariges bemyndigande, Arbetarskyddscentralen svarar för att tjänsten för meddelande av uppgifter är tillgänglig samt för förvaltningen av denna tjänst.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom förordning av ministeriet utfärdas närmare bestämmelser om registrering av de uppgifter som avses i 1 mom. och om hur de ska lämnas till registret.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utlämnande av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs om offentlighet i myndigheternas verksamhet får den registeransvarige lämna ut uppgifter som anges i 2 § till Arbetarskyddscentralen för förmedlande av arbetarskyddsinformation och arbetarskyddsmaterial samt för anordnande av arbetarskyddsutbildning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddscentralen får använda uppgifter som anges i 2 § i sin egen verksamhet för ovannämnda ändamål.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs i 1 mom. får den registeransvarige eller, med den registeransvariges bemyndigande, Arbetarskyddscentralen i enlighet med det föreskrivna användningsändamålet lämna ut registeruppgifter till arbetarskyddsmyndigheterna och för beslutsfattande som gäller arbetarskyddet även till andra myndigheter när dessa anhåller om uppgifter. Uppgifter får lämnas ut i den utsträckning som de inverkar på det ärende som behandlas. Vidare får den registeransvarige eller, med den registeransvariges bemyndigande, Arbetarskyddscentralen för direktmarknadsföring som är förenlig med registrets användningsändamål, för förmedlande av arbetarskyddsinformation och arbetarskyddsmaterial samt för anordnande av arbetarskyddsutbildning lämna ut registeruppgifter till organisationer, föreningar och andra som ordnar arbetarskyddsutbildning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en uppgift om en persons medlemskap i ett fackförbund har antecknats i registret, får uppgiften eller en annan uppgift som har fåtts ur registret med stöd av den lämnas ut bara till det berörda fackförbundet för planering och anordnande av arbetarskyddsutbildning, om inte personen i fråga har gett skriftligt samtycke till att uppgiften lämnas ut för ett annat ändamål.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om den registrerades rätt att förbjuda att uppgifter som gäller honom eller henne själv lämnas ut för direktmarknadsföring finns i personuppgiftslagen (523/1999).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddscentralen har rätt att ta ut en avgift för de uppgifter som den lämnar ut. Ministeriet får utfärda närmare bestämmelser om uttaget av avgiften.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Andra tillämpliga författningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om personregister finns utöver i denna lag i personuppgiftslagen och i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999). Bestämmelser om elektronisk kommunikation finns i lagen om elektronisk kommunikation i myndigheternas verksamhet (13/2003).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn över efterlevnaden av lagen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten utövar tillsyn över efterlevnaden av denna lag i enlighet med lagen om tillsynen över arbetarskyddet och om arbetarskyddssamarbete på arbetsplatsen (44/2006).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 december 2014.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 7 november 2014</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>SAULI NIINISTÖ</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Social- och hälsovårdsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Laura Räty</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
