<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2014-06-17" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>443</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2014</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om lufttransport av farliga ämnen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om lufttransport av farliga ämnen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen om lufttransport av farliga ämnen (210/1997) 14 § 4 mom., sådant det lyder i förordning 601/2012,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 a § 11 punkten, 2 § 1 mom., 3 §, 5 § 2 mom., 7 §, 17 § 3 mom., 17 a § och 19 § 4 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>sådana de lyder, 1 a § 11 punkten i förordning 885/2007, 2 § 1 mom., 3 §, 5 § 2 mom. och 17 a § i förordning 601/2012, 7 § i förordningarna 659/2009 och 601/2012 samt 17 § 3 mom. och 19 § 4 mom. i förordning 885/2007,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 1 a §, sådan den lyder i förordningarna 885/2007 och 601/2012, nya 12 och 13 punkter, till förordningen en ny 4 a §, till 5 §, sådan den lyder i förordning 601/2012, ett nytt 3 mom. samt till förordningen en ny 7 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) <saa:SaadosKursiiviKooste>allvarligt tillbud</saa:SaadosKursiiviKooste> sådant allvarligt tillbud som avses i bilaga 13 till konventionen angående internationell civil luftfart,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) <saa:SaadosKursiiviKooste>passagerarluftfartyg</saa:SaadosKursiiviKooste> ett luftfartyg som transporterar passagerare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) <saa:SaadosKursiiviKooste>fraktluftfartyg</saa:SaadosKursiiviKooste> ett luftfartyg som inte är ett passagerarluftfartyg och som transporterar gods.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Standarder som ska tillämpas</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid lufttransport och tillfällig förvaring av farliga ämnen iakttas, med de reservationer som Finland har gjort, ICAO-TI, sådana bestämmelserna lyder godkända för att tillämpas under åren 2013 och 2014, så som föreskrivs i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Klassificering av farliga ämnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det i ICAO-TI förutsätts att en behörig myndighet klassificerar ett farligt ämne eller godkänner ämnets klassificering, hör uppgiften i Finland till Strålsäkerhetscentralen i fråga om radioaktiva ämnen och till Säkerhets- och kemikalieverket i fråga om andra ämnen. Myndigheten kan kräva att avsändaren av ett ämne lägger fram resultaten av de test som behövs för att utreda klassificeringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en sådan utländsk behörig myndighet som avses i ICAO-TI har klassificerat ett farligt ämne eller godkänt klassificeringen av ett ämne, får klassificeringen användas också i Finland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Farliga ämnen som flygpost</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Endast de farliga ämnen som avses i punkt 1;2.3 i ICAO-TI får transporteras som flygpost.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett sådant godkännande för hantering av flygpostförsändelser som innehåller farliga ämnen som avses i 10 b § i TFÄ-lagen krävs av postföretag och postoperatörer som i Finland tar emot flygpostförsändelser med sådana farliga ämnen som avses i 1 mom. Dessutom krävs ett särskilt godkännande för mottagande av flygpostförsändelser som innehåller sådana farliga ämnen som avses i ICAO-TI punkt 1;2.3.2.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Postoperatören ska iaktta bestämmelserna i ICAO-TI och sörja för handledning av personalen och kunderna. Postoperatören ska ha tillgång till metoder och instruktioner som tryggar säkerheten och med stöd av vilka de anställda som tar emot och hanterar flygpostförsändelser kan sköta sina uppgifter. När postoperatören ansöker om godkännande ska den även ange de metoder som används för att säkerställa att endast flygpost som innehåller tillåtna farliga ämnen lastas på luftfartyget.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Farliga ämnen som flygfrakt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Transportören och leverantören av marktjänster ska säkerställa att det på de platser där flygfrakt lämnas för transport informeras i enlighet med punkt 7;4.8 i ICAO-TI om de bestämmelser och föreskrifter som gäller transport av farliga ämnen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Farliga ämnen får inte transporteras i luftfartygets cockpit eller kabin där det finns passagerare, med undantag av farliga ämnen som avses i 7 § 1 mom. 2–6 punkterna och undantaget kolli som avses i punkt 2;7.2.4.1.1 i ICAO-TI. Farliga ämnen får inte transporteras i ett fraktutrymme på samma nivå som passagerarkabinen i ett luftfartyg, om detta fraktutrymme inte är typgodkänt enligt klass B eller C.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyldigheter för transportören och leverantören av marktjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I 9 § 2 mom. i TFÄ-lagen finns bestämmelser om det tillstånd som krävs för lufttransport av farliga ämnen. Tillstånd krävs dock inte om det är fråga om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) det bränsle som luftfartyget använder under flygning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ett ämne som i enlighet med föreskrifter om luftfartygs luftvärdighet eller flygverksamhet ska transporteras i luftfartyget,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ett ämne som avses i 4 § 1 mom. och som får transporteras,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) ett ämne som avses i ICAO-TI och som är avsett för försäljning till passagerarna under flygning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ett ämne som avses i ICAO-TI och som är avsett för vård av patienter under flygning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) övriga farliga ämnen som avses i ICAO-TI men som inte omfattas av ICAO-TI:s tillämpningsområde på grund av ämnenas speciella användningsändamål eller natur.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Det tillstånd som avses i 9 § 2 mom. i TFÄ-lagen kan beviljas för transport med passagerarluftfartyg vars fraktutrymme inte uppfyller de krav som gäller fraktutrymme i 5 § 3 mom. i denna förordning, om den enda möjliga transporten till ett obebott eller avlägset område eller under andra särskilda omständigheter som avses i punkt 7;2.1.2. i ICAO-TI görs med passagerarluftfartyg. Om transporten börjar utanför finskt territorium ska tillstånd beviljas även i ursprungslandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I 6 a § i TFÄ-lagen avsett tillstånd som en utländsk myndighet beviljar transportören för lufttransport av farliga ämnen är i kraft i Finland, om transportörens huvudkontor eller permanenta uppehållsort finns i en annan stat än Finland och han visar att han uppfyller de krav i fråga om tillstånd och behörighet eller andra motsvarande krav som ställts på motsvarande verksamhet i den nämnda staten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Transportören ska iaktta bestämmelserna i ICAO-TI vid lufttransport och tillfällig förvaring av farliga ämnen samt vid informering och instruering av sin personal och av andra. Transportörens drifthandbok och andra tillämpliga instruktionsböcker ska innehålla tillräckliga instruktioner så att transportörens personal genom att följa dem kan sköta sina uppgifter i anslutning till transport och tillfällig förvaring av farliga ämnen. Transportören ska se till att de som avses i punkt 7;6.1. i ICAO-TI och som sköter frakttjänster eller resetjänster ska ha lättillgängliga, för uppgiften lämpliga instruktioner för att undvika att luftfartyget lastas med farliga ämnen som inte har anmälts som frakt eller att passagerarna i luftfartyget för in sådana farliga ämnen som det är förbjudet för dem att transportera.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om transporthandlingarna ges transportören i elektronisk form enligt punkt 5;4.1.1 i ICAO-TI, ska handlingarna finnas tillgängliga för transportören under hela transporten i enlighet med punkt 7;1.2.2 i ICAO-TI. De elektroniska handlingarna ska utan dröjsmål kunna skrivas ut på papper i enlighet med punkt 7;1.2.3 i ICAO-TI.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En transportör i vars luftfartyg farliga ämnen transporteras ska i god tid före flygningen skriftligen till luftfartygets befälhavare samt den personal som sköter uppgifter i anslutning till flygförberedelser och övervakning av flygverksamheten lämna information enligt ICAO-TI om de farliga ämnen som transporteras som frakt i luftfartyget. I transportörens drifthandbok och andra tillämpliga instruktionsböcker ska specificeras vilka uppgifter som är sådana att denna information ska lämnas till dem som sköter uppgifterna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en nödsituation inträffar under flygningen ska befälhavaren på luftfartyget, om situationen tillåter, informera flygledningen eller motsvarande organ om de farliga ämnen som transporteras i luftfartyget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver de skyldigheter som avses i 1–7 mom. ska transportören iaktta övriga bestämmelser och föreskrifter om transportörens skyldigheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som i denna förordning föreskrivs om transportörens skyldigheter gäller även leverantörer av marktjänster.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Transport med helikopter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Det tillstånd till lufttransport av farliga ämnen som avses i 9 § 2 mom. i TFÄ-lagen får innehålla villkor som avviker från de skyldigheter för transportören som anges i 7 § i denna förordning och som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) transport av farliga ämnen i kabinen i en helikopter som används som fraktluftfartyg,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) transport av farliga ämnen i kabinen i en helikopter som används som passagerarluftfartyg eller i ett sådant fraktutrymme som inte uppfyller de krav som gäller fraktutrymme i 5 § 3 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) den information som ges befälhavaren för en helikopter som används som passagerar- eller fraktluftfartyg och den personal som sköter flygförberedelser och övervakning av flygverksamheten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>För lufttransport av farliga ämnen med helikopter på ett obebott eller avlägset område eller i fjällområden eller på byggnadsområden eller inom andra särskilda områden, kan i enlighet med punkt 7;7.1.1 i ICAO-TI ett tillstånd som avses i 9 § 2 mom. i TFÄ-lagen beviljas, innehållande krav som avviker från de skyldigheter för transportören som avses i 7 § i denna förordning. Om en sådan helikoptertransport är planerad att helt eller delvis utföras utanför finskt territorium ska transporten även ha tillstånd i ursprungs- och destinationslandet, i de fall som avses i punkt 7;7.1.1 i ICAO-TI.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbildning av personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den som har genomgått utbildningen och som fortsättningsvis utför uppgifter i anslutning till transport eller tillfällig förvaring av farliga ämnen ska ges regelbundet återkommande utbildning som uppfyller kraven i 1 och 2 mom. innan 24 månader har förflutit sedan den senaste utbildningen avslutades. Om den regelbundet återkommande utbildningen genomgås under de tre sista månaderna före utgången av nämnda period om 24 månader, ska följande regelbundet återkommande utbildning genomgås inom 24 månader från utgången av den månad då giltigheten för den föregående regelbundet återkommande utbildningen upphör.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godkännande av utbildning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett sådant godkännande som avses i 11 a § i TFÄ-lagen ska sökas skriftligen hos Trafiksäkerhetsverket i god tid innan utbildningen inleds. I ansökan ska följande uppgifter ingå:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) utbildarens namn och kontaktuppgifter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) namn på och behörighet för dem som hör till undervisningspersonalen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) utbildningens målgrupper,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) utbildningens mål,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ett detaljerat utbildningsprogram av vilket undervisningsämnena, den tid som har reserverats för dem och undervisningsmetoderna framgår,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) undervisningsmaterialet eller en beskrivning av det,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) exempel på ett skriftligt prov.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om de uppgifter som avses i 1 mom. ändras efter det att en ansökan som gäller utbildning har godkänts, ska en ansökan om godkännande av ändringarna utan dröjsmål lämnas till Trafiksäkerhetsverket.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sådana godkännanden av och intyg över utbildning som avses i 6 a § i TFÄ-lagen och som utfärdats av en utländsk myndighet eller av ett annat organ som bemyndigats av myndigheten erkänns i Finland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälan om olyckshändelse och tillbud</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Anmälningsskyldigheten enligt 3 mom. gäller även sådana fall då farliga ämnen i strid med TFÄ-lagen eller bestämmelser och föreskrifter som utfärdats med stöd av den har överlämnats för transport eller medförts och påträffats hos passagerare, hos besättningsmedlemmar, bland resgods, frakten eller flygposten, och fall där det observeras att farliga ämnen har transporterats utan att de krav som gäller lastning, avskiljande eller fästande har följts eller utan att de uppgifter som krävs har getts luftfartygets befälhavare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 juli 2014.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 12 juni 2014</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafik- och kommunminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Henna Virkkunen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tiina Ranne</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
