<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2014-06-12" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>434</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2014</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om stöd till produktion av el från förnybara energikällor</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 15/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 2/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 34/2014</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om stöd till produktion av el från förnybara energikällor</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>i lagen om stöd till produktion av el från förnybara energikällor (1396/2010) 5 § 1, 11 och 12 punkten, 6 § 3 mom., 16 § 1 mom., det inledande stycket i 44 § och 44 § 2 punkten samt 55 §, av dem 55 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 1426/2011, och</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas </saa:SaadosKursiiviKooste>till 9 § ett nytt 2 mom., till 15 § nya 3 och 4 mom. samt till lagen nya 17 a–17 d § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>nätinnehavare</saa:SaadosKursiiviKooste> nätinnehavare enligt elmarknadslagen (588/2013),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) <saa:SaadosKursiiviKooste>utsläppsrätt</saa:SaadosKursiiviKooste> utsläppsrätt enligt lagen om utsläppshandel (311/2011),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) <saa:SaadosKursiiviKooste>elproducent</saa:SaadosKursiiviKooste> fysisk eller juridisk person som innehar ett kraftverk eller som förbereder uppförande av ett kraftverk.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tariffsystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den elproducent som först har ansökt om godkännande enligt 14 § har företräde att få sitt kraftverk godkänt för tariffsystemet. Om det för ett vindkraftverk dock genom ett beslut med stöd av 17 b § har fastställts en kvot av den maximala sammanlagda effekten för tariffsystemet enligt 2 mom. 2 punkten i denna paragraf (<saa:SaadosKursiiviKooste>vindkraftverkens totala kapacitet</saa:SaadosKursiiviKooste>), tillämpas bestämmelserna om företräde i 17 b § 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda förutsättningar för godkännande av vindkraftverk</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ett pilotprojekt för havsbaserade vindkraftverk kan dock godkännas för tariffsystemet trots att statligt stöd har beviljats för investering i det.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beslut om godkännande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett beslut om godkännande kan med avvikelse från 1 mom. fattas först efter det att Europeiska kommissionen godkänt det stöd som betalas till elproducenten som förenligt med den inre marknaden, eller dessförinnan som villkorligt, om det är fråga om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) förgasarpremie,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) pilotprojekt för havsbaserade vindkraftverk, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ett kraftverk vars kapacitet för produktion av förnybar elenergi tack vare produktionsstödet överskrider tröskelvärdet för den detaljerade statsstödsgranskningen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om den kapacitet för produktion av elenergi som avses i 3 mom. 3 punkten får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt till inmatningspris</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inmatningspris betalas ut för den el som produceras under en tremånadersperiod (<saa:SaadosKursiiviKooste>prisperiod</saa:SaadosKursiiviKooste>). Elproducentens rätt till inmatningspris börjar den prisperiod som följer efter det att beslutet om godkännande har vunnit laga kraft. Om beslutet om godkännande är villkorligt med stöd av 15 § 3 mom., börjar elproducentens rätt till inmatningspris från den prisperiod som följer efter det att Europeiska kommissionen godkänt stödet som förenligt med den inre marknaden.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om fastställande av en kvot av vindkraftverkens totala kapacitet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elproducenten kan hos Energimyndigheten ansöka om att myndigheten fastställer en kvot av vindkraftverkens totala kapacitet för ett vindkraftverk som är under planering (<saa:SaadosKursiiviKooste>kvotbeslut</saa:SaadosKursiiviKooste>). Den elproducent som först lämnat in en ansökan på det sätt som föreskrivs i 2 mom. har företrädesrätt till kvotbeslut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En ansökan kan göras efter det att de bygglov och åtgärdstillstånd som enligt markanvändnings- och bygglagen (132/1999) behövs för vindkraftverkets turbiner har vunnit laga kraft och ett sådant avtal enligt elmarknadslagen som möjliggör anslutning av vindkraftverket till elnätet har ingåtts med nätinnehavaren. I ansökan ska ingå utredningar om elproducenten, vindkraftverket och den nominella effekten för dess generatorer, tidtabellen för genomförande av investeringen samt övriga uppgifter som behövs för att ärendet ska kunna bedömas och avgöras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om ansökan om kvotbeslut får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kvotbeslut som gäller vindkraftverk</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten ska fatta ett kvotbeslut om ansökan uppfyller de förutsättningar som anges i 17 a § och det enligt denna lag inte föreligger något hinder för godkännande. Kvotbeslutet ska innehålla uppgifter om elproducenten, vindkraftverket och den sammanlagda nominella effekten för dess generatorer samt vindkraftverkets förläggningsplats.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten ska avslå en ansökan om kvotbeslut, om det föreligger vägande skäl att misstänka att elproducenten på grund av det stora antalet vindturbiner vid vindkraftverket eller av andra orsaker inte har förutsättningar eller uppenbarligen inte ens någon avsikt att ansöka om godkännande för tariffsystemet. Energimyndigheten ska också avslå ansökan till den del ansökan överskrider den nominella effekt av vindkraftverkens totala kapacitet som står till förfogande till följd av ansökningarna och besluten om godkännande för tariffsystemet samt kvotbesluten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kvotbeslutet gäller i två år från det att beslutet vunnit laga kraft, dock högst till och med den 30 juni 2020. Om det på basis av ett lagakraftvunnet kvotbeslut under beslutets giltighetstid ansöks om att ett vindkraftverk ska godkännas för tariffsystemet på det sätt som anges i 14 §, har elproducenten företräde att få vindkraftverket godkänt för tariffsystemet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring och överföring av kvotbeslut samt anmälningsskyldighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elproducenten ska lämna Energimyndigheten ett meddelande ifall den sammanlagda nominella effekten för vindkraftverkets generatorer minskar i jämförelse med den nominella effekt som anges i kvotbeslutet. Anmälan ska göras inom två månader från det att ett bindande beslut som gäller vindkraftverket fattats, en beställning lämnats in eller någon annan motsvarande åtgärd har vidtagits. Energimyndigheten ska ändra kvotbeslutet så att det motsvarar den minskade nominella effekten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det vindkraftverk som avses i ett kvotbeslut byggs i flera etapper, ska Energimyndigheten utan att höra elproducenten ändra kvotbeslutet genom att minska generatorernas sammanlagda nominella effekt så att den motsvarar det som godkänts för tariffsystemet i enlighet med beslutet om godkännande för tariffsystemet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten ska överföra kvotbeslutet på en annan elproducent, om den elproducent som nämns i kvotbeslutet gör en skriftlig anmälan om saken till Energimyndigheten och lämnar behövliga uppgifter om kvotmottagaren och dennes samtycke till överföringen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett beslut om ändring av ett kvotbeslut och ett beslut om överföring av ett kvotbeslut är i kraft enligt vad som anges om giltigheten för ett kvotbeslut som meddelats med stöd av 17 b §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om anmälningar om ändring av den nominella effekten och om kvotmottagaren får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallande av kvotbeslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Energimyndigheten kan återkalla ett kvotbeslut, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) ansökan eller bilagorna till den innehåller felaktiga eller bristfälliga uppgifter som i väsentlig grad har inverkat på beslutet eller påverkat prövningen av ansökan, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) elproducenten på ett väsentligt sätt har försummat anmälningsskyldigheten enligt 17 c § 1 mom. eller i sin anmälan lämnat väsentligen felaktiga eller bristfälliga uppgifter och de anmärkningar och varningar som getts elproducenten i fråga inte har lett till korrigering av påtalade brister i verksamheten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Energimyndigheten ska besluta att ett kvotbeslut återkallas, om elproducenten ansöker om detta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utlämnande av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Trots sekretessbestämmelserna har Energimyndigheten rätt att lämna ut information som myndigheten har fått vid fullgörandet av sina uppgifter enligt denna lag</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) till arbets- och näringsministeriet för vidarebefordran till den behöriga EU-institutionen eller något annat EU-organ, om detta krävs enligt Europeiska unionens lagstiftning eller någon annan förpliktelse som har samband med Finlands medlemskap i Europeiska unionen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring i Energimyndighetens beslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Omprövning av Energimyndighetens beslut enligt 15, 17 och 17 b §, 18 § 2 mom. samt 28, 39 och 54 § får begäras hos Energimyndigheten på det sätt som föreskrivs i förvaltningslagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I ett beslut med anledning av begäran om omprövning och i andra beslut som Energimyndigheten meddelat med stöd av denna lag får ändring sökas genom besvär på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996). I Energimyndighetens beslut enligt 17 c §, 17 d § 2 mom., 18 § 3 mom., 19 och 21 §, 42 § 1 mom. samt 49 och 51 § i denna lag samt i Energimyndighetens beslut att inte ge förhandsbesked enligt 17 § eller meddela kvotbeslut enligt 17 b § får ändring dock inte sökas genom besvär. I förvaltningsdomstolens beslut som gäller Energimyndighetens beslut enligt 1 mom. får ändring sökas endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Besvär över en avgift som Energimyndigheten tar ut för ett beslut anförs på samma sätt som besvär över huvudsaken.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 30 juni 2014. Bestämmelserna i 9 § 2 mom. och 15 § 3 mom. 2 punkten träder dock i kraft vid en tidpunkt som bestäms genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 6 juni 2014</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>SAULI NIINISTÖ</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Näringsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jan Vapaavuori</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
