<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2015-06-18" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>769</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2015</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>ammattitautiluettelosta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>ammattitautiluettelosta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvoston päätöksen mukaisesti, säädetään työtapaturma- ja ammattitautilain (459/2015) 27 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ammattitautiluettelo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen liitteessä yksilöidään työtapaturma- ja ammattitautilain (459/2015) 27 §:ssä tarkoitetut fysikaaliset, kemialliset ja biologiset tekijät sekä luetellaan sairaudet, joilla katsotaan olevan todennäköinen syy-yhteys mainittuihin tekijöihin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2016.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 11 päivänä kesäkuuta 2015</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Sosiaali- ja terveysministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hanna Mäntylä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Hallitussihteeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tiina Muinonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Liite</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>Ammattitautiluettelo</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>Edellä 1 §:ssä tarkoitettuja sairauksia sekä fysikaalisia, kemiallisia ja biologisia tekijöitä ovat:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Fysikaaliset tekijät</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Puristus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Jatkuvan ja tavan takaa toistuvan tai poikkeuksellisen puristuksen aiheuttama polvilumpion limapussin tulehdus.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Tärinä</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Valkosormisuusoireyhtymä; yläraajan monihermovaurio.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Melu</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Sisäkorvatyyppinen kuulonalenema.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. Ylipaine</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Paineen vaihtelun suoranaiset vaikutukset kuten nenän sivuonteloiden verenvuodot ja tärykalvon repeämät; paineen epäsuorat vaikutukset kuten typpihumala ja sukeltajantauti; pitkäaikaisvaikutuksena suurten nivelten aseptiset luunekroosit.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5. Ionisoiva säteily</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Luuydinvaurio; linssisamentumat; ihomuutokset (ihottuma, haavaumat, arvet, ihosyöpä).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6. Infrapunasäteily</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Linssisamentumat, esimerkiksi lasinpuhaltajan kaihi; ihomuutokset (sidekudosmuutokset, teleangiektasiat).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7. Ultraviolettisäteily</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Silmän side- ja sarveiskalvon tulehdus; ihomuutokset (valoihottuma, valokosketusihottuma).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8. Toistuva poikkeava lämpökuormitus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Hermoston lämmönsäätelyjärjestelmän pysyvä häiriintyminen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Kemialliset tekijät</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Arseeni ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkillinen arseenimyrkytys (ruoansulatus-, hengityselimistö- ja hermosto-oireet); pitkäaikaisvaikutuksina hengitysteiden limakalvo-oireet, silmien sidekalvojen ärsytysoireet, ihomuutokset kuten krooninen ihottuma, ihon pigmentaatio, hyperkeratoosi, ihosyöpä; keuhkosyöpä; ääreishermostovauriot.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Beryllium ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Limakalvojen ärsytysoireet; suurina pitoisuuksina kemiallinen keuhkokuume; krooninen beryllioosi (= berylliumkeuhko); ihomuutokset (kosketusihottuma, vierasesinereaktio eli granulooma); keuhkosyöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Elohopea ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliseen myrkytykseen kuuluvat limakalvojen ja ruoansulatuselinten ärsytysoireet, joskus kemiallinen keuhkokuume. Subkroonisen tai kroonisen myrkytyksen taudinkuva vaihtelee yksilöllisistä tekijöistä ja altistuksen muodosta riippuen: suuoireita (ientulehdus), keskus- ja ääreishermoston vauriot (mm. vapina ja psyykkiset muutokset), munuaisvauriot (valkuaisen erittyminen virtsaan) sekä oireisiin liittyen kohonneet veren ja virtsan elohopeapitoisuudet; ihomuutokset (kosketusihottuma, eksanteema tai muu laaja-alainen ihottuma).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. Fosfori ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Luukudoksen ja maksan vauriot; hengityselinten ärsytysoireet; fosfiinin aiheuttama ärsytysastma; keskushermosto-oireet; ihon syöpymävammat; orgaanisten fosforiyhdisteiden aiheuttamissa myrkytystiloissa taudinkuvaan liittyvä kudosten kolinesteraasiaktiviteetin alentuminen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5. Kadmium ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkillinen myrkytys voimakkaine hengityselinoireineen (kemiallinen keuhkokuume); krooninen myrkytys (munuaisvauriot, keuhkojen laajentuma); ihomuutokset (kosketusihottuma); keuhkosyöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6. Koboltti ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma); nuha ja astma, jotka johtuvat herkistymisestä koboltille; kovametallipölykeuhko.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7. Kromi ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Paikallinen kromin aiheuttama ihon tai limakalvojen ärsytys ja syövytys (kromihaavat); ihomuutokset (kosketusihottuma); nuha ja astma, jotka johtuvat herkistymisestä kromiyhdisteille; keuhkosyöpä; nenän sivuonteloiden syöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8. Lyijy ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Epäorgaanisten lyijy-yhdisteiden aiheuttaman subkroonisen tai kroonisen myrkytyksen ensimmäisiä merkkejä on häiriintynyt veren hemoglobiinin synteesi, myöhäisempiä anemia, retikulosytoosi, ääreishermostovauriot, maha- ja suolisto-oireet, munuais- ja maksavauriot sekä keskushermosto-oireet. Orgaanisen lyijyn aiheuttamalle myrkytykselle ovat ominaisia keskushermosto-oireet. Epäorgaanisten yhdisteiden aiheuttamassa myrkytyksessä oireisiin liittyvät kohonnut veren lyijypitoisuus ja kohonneet punasolujen protoporfyriiniarvot sekä orgaanisen lyijyn aiheuttamassa myrkytyksessä veren ja virtsan kohonnut lyijypitoisuus.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9. Mangaani ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkillisenä kemiallinen keuhkokuume; krooninen mangaanimyrkytys (= manganismi), jota hallitsevat hermostolliset oireet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>10. Nikkeli ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma); nuha ja astma, jotka aiheutuvat herkistymisestä nikkelille; nikkelikarbonyylin aiheuttama kemiallinen keuhkokuume; nenän sivuonteloiden ja keuhkojen syöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>11. Sinkki ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Sinkkikuume; sinkkikloridin aiheuttamat ihomuutokset (kosketusihottuma, syöpymä).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>12. Vanadiini ja sen yhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Hengityselinten ärsytysoireet (kemiallinen keuhkokuume, keuhkoputkien supistustilat).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>13. Halogeenit ja niiden epäorgaaniset yhdisteet (kloori, bromi, fluori ja jodi)</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Limakalvojen ja sidekalvojen ärsytysoireet ja syöpymät; kemiallinen keuhkokuume; kloorikaasun, klooridioksidin, fluorivetyhapon ja suolahapon aiheuttama ärsytysastma; fluoriyhdisteiden aiheuttamat luumuutokset (fluoroosi); fluoripolymeerien hajoamistuotteiden aiheuttama kuume (polymeerikuume); ihomuutokset (kosketusihottuma, fluoridien aiheuttama syöpymä).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>14. Syaaniyhdisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkillinen syanidimyrkytys; krooninen myrkytys (hengitystieoireet, hermosto-oireet); isosyanaattien aiheuttamat hengityselinsairaudet (nuha, astma ja ärsytysastma) ja kosketusihottuma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>15. Rikkihiili</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset myrkytystilat pääasiassa keskushermosto-oireineen; rikkihiilen aiheuttama krooninen myrkytys keskus- ja ääreishermosto-oireineen, joihin voi liittyä myös sepelvaltimotauti.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>16. Rikkivety</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset myrkytystilat pääasiassa hengityselin- ja keskushermosto-oireineen sekä keuhkopöhö.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ärsytysastma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>17. Rikkidioksidi ja rikkihappo</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Limakalvojen ja hengityselinten ärsytys- ja tulehdusoireet; ärsytysastma; hampaiden ja silmien syöpymä; ihomuutokset (kosketusihottuma, syöpymät).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>18. Typpioksidit, typpihappo ja ammoniakki</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset hengityselinten ärsytysoireet, keuhkopöhö, paikallinen limakalvojen ärtyminen tai syöpyminen; ihomuutokset (kosketusihottuma, syöpymä). Typpihapon ja ammoniakin aiheuttama ärsytysastma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>19. Hiilimonoksidi</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Hiilimonoksidin aiheuttama äkillinen myrkytys pääasiassa keskushermosto-oireineen. Taudinkuvaan liittyy veren hiilimonoksidihemoglobiinipitoisuuden kohoaminen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>20. Fosgeeni</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset hengityselinten ja sidekalvojen ärsytysoireet; keuhkopöhö.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>21. Epäorgaaniset emäkset ja niiden anhydridit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma, syöpymä); äkilliset tai krooniset sidekalvojen, limakalvojen, hengityselinten tai ruoansulatuselinten syöpymis- ja ärsytysoireet. Natriumhydroksidin aiheuttama ärsytysastma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>22. Alifaattiset, aromaattiset ja alisykliset hiilivedyt</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset ja krooniset pääosin keskus- ja ääreishermostoon kohdistuvat myrkytykset; ihomuutokset (kosketusihottuma; hiilivetyjen, kuten tervan, pien, bitumin, mineraaliöljyn tai antraseenin aiheuttamat ihosyövät); bentseenin aiheuttamat leukemiat.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>23. Hiilivetyjen halogeenijohdannaiset</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset ja krooniset pääosin hermostoon kohdistuvat myrkytykset; ihomuutokset (kosketusihottuma); freonien aiheuttamat sydämen rytmihäiriöt ja hengityselinärsytysoireet; freoneja korvaavien hiilivetyjen halogeenijohdannaisten, HCFC-aineiden eli hydrokloorifluorihiilivetyjen aiheuttamat maksavauriot ja vinyylikloridin aiheuttama maksan hemangiosarkoma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>24. Hiilivetyjen nitro- ja aminojohdannaiset, amiinit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset myrkytykset, joihin liittyy methemoglobiinin muodostusta; trinitrotolueenin aiheuttama hemolyyttinen anemia, maksavauriot ja silmävauriot; ihomuutokset (kosketusihottuma); amiinien aiheuttama astma, aromaattisten amiinien aiheuttama virtsarakon syöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>25. Typpihapon esterit kuten nitroglyseroli ja nitroglykoli</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Keskushermoston ja verenkiertoelinten oireet (esimerkiksi verenpaineen lasku, verisuonten laajeneminen) joko äkillisen tai kroonisen myrkytyksen aiheuttamana; ihomuutokset (kosketusihottuma).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>26. Aldehydit, ketonit, alkoholit, eetterit ja esterit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma); formaldehydin aiheuttama nuha, astma ja ärsytysastma; alkoholin, ketonien, eetterien ja estereiden aiheuttamat äkilliset tai krooniset pääasiassa hermostoon kohdistuvat myrkytykset, etyleenioksidin aiheuttamat leukemiat.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>27. Orgaaniset hapot ja happoanhydridit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihon ja limakalvojen ärsytys ja syövytys; happoanhydridien (esimerkiksi ftaalihappo-, maleiinihappo- ja trimellitiinihappoanhydridi) aiheuttama astma ja nuha ja kosketusurtikaria. Jääetikan aiheuttama ärsytysastma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>28. Fenoli ja sen homologit sekä niiden halogeeni- ja nitrojohdannaiset</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Äkilliset myrkytykset, joihin kuuluvat hengityselinten, maksan, munuaisten ja keskushermoston oireet; krooninen myrkytys, johon kuuluu keskushermoston ja ruoansulatuselimistön oireita; ihomuutokset (kosketusihottuma, ihon värimuutokset); hemolyyttinen anemia; methemoglobinemia; polykloorattujen bifenyylien aiheuttamat maksasyöpä ja klooriakne.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>29. Antibiootit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma) ja herkistymisestä johtuvat hengityselinoireet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>30. Syöpälääkkeet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Alkyloivat aineet (syklofosfamidi, klorambusiili, melfalaani, semustiini, karmustiini, lomustiini) ja antimetaboliitit (atsatiopriini).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Leukemiat, lymfohematopoeettiset syövät ja virtsarakon syöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>31. Muovit ja tekohartsit sekä niiden valmistuksessa käytetyt aineet ja syntyvät välituotteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Hengitysteiden sairaudet (astma, nuha); ihomuutokset (kosketusihottuma).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>32. Orgaaniset pölyt ja altisteet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Esimerkiksi jauhot, vilja, koristekasvit, puupölyt ja -materiaalit, eläinten epiteeli, eritteet ja muut eläinperäiset altisteet, luonnonkuitupölyt ja entsyymit, luonnonhartsit, luonnonkumi ja muut kasviperäiset altisteet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma, kosketusurtikaria, proteiinikosketusihottuma); orgaanisen pölyn aiheuttama allerginen nuha, konjunktiviitti tai keuhkoastma, raakapuuvillapölyn aiheuttama ns. maanantaikuume (byssinoosi). Orgaanisen pölyn tupakoimattomille aiheuttama keuhkoahtaumatauti. Kovapuupölyaltistuksen aiheuttama nenän sivuontelosyöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>33. Epäorgaaniset pölyt</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Kvartsi- ja asbestipölyjen aiheuttamat keuhkosairaudet (pneumokonioosit); pölyjen ja ärsyttävien kaasujen ja huurujen tupakoimattomille aiheuttama keuhkoahtaumatauti; asbestin aiheuttama keuhkosyöpä ja mesoteliooma; kiteisen piidioksidin (kvartsi ja kristobaliitti) aiheuttama keuhkosyöpä; pölykeuhkosairauksien jälkiseuraukset hengitys- ja verenkiertoelimissä. Asbestin aiheuttama retroperitoneaalinen fibroosi.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>34. Tiuraamit, karbamaatit, parafenyleenidiamiinien johdannaiset</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>35. Reaktio- ja dispersioväriaineet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ihomuutokset (kosketusihottuma), reaktioväriaineiden aiheuttama astma ja nuha.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>36. Aflatoksiinit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden oireet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maksasyöpä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>37. Vetyperoksidi ja otsoni</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden oireet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ärsytysastma.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>38. Antimoni ja sen johdannaiset</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden oireet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Keuhkoparenkyymisairaus (pneumokonioosi).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>39. Tina-, barium- ja grafiittipölyt</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden oireet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Keuhkoparenkyymisairaus (pneumokonioosi).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>40. Alumiini tai alumiiniyhdisteiden pöly tai höyry</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypillisimmät sairauden oireet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Keuhkoparenkyymisairaus (pneumokonioosi).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Biologiset tekijät</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Bakteerit ja homeiden vapauttamat itiöt ja muut biologisesti aktiiviset aineet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Homepölykeuhkosairaus, homeiden aiheuttama astma ja nuha, ilmankostuttajakuume ja orgaanisen pölyn aiheuttama toksinen oireyhtymä (ODTS).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Tuberkuloosibasilli</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tuberkuloosin eri muodot.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Virukset, bakteerit, sienet, alkueläimet ja halkiomadot ja syyhypunkit</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tyypilliset sairauden muodot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Virushepatiitit, myyräkuume, jänisrutto, lypsäjän kyhmyt, sikaruusu, luomatauti, pernarutto, listerioosi, ihon sienitaudit, toksoplasmoosi, malaria, bilhartsia ja syyhy.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
