<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19880930">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>198803929</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1988:A75</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>30.9.1988/3929 KHO:1988-A-75</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Rakennusasia</span>
      <span>Rakennuslupa</span>
      <span>Rakennuskielto</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>600/2/87</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1988-09-30</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3929</finlex:fileCopyNumber>
  <jpvm>88/6</jpvm>
  <sysluok>
    <snro>1.04.04.08.01.03.04</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Rakennuslautakunnan hylättyä 5.9.1985 yhtiön rakennuslupahakemuksen alueelle oli 6.9.1985 tullut voimaan rakennuskielto. Yhtiön valitettua rakennuslautakunnan 5.9.1985 antamasta päätöksestä asia oli palautunut takaisin rakennuslautakunnalle, joka käsitellessään asiaa uudelleen hylkäsi hakemuksen nyt sillä perusteella, että alueelle oli 6.9.1985 tullut voimaan rakennuskielto. Yhtiö valitti rakennuslautakunnan päätöksestä lääninoikeuteen, joka totesi, että silloin kun rakennuslautakunta 5.9.1985 oli ratkaissut rakennuslupahakemuksen, alueella ei ollut ollut voimassa rakennuskieltoa. Lääninoikeus oli tuosta rakennuslautakunnan päätöksestä tehdyn valituksen johdosta katsonut, että rakennuslupa oli evätty virheellisin perustein ja palauttanut asian rakennuslautakunnalle uudelleen käsiteltäväksi. Rakennuslautakunnan ei olisi tullut asiaa uudelleen käsitellessään hylätä hakemusta sillä perusteella, että alueella oli voimassa 6.9.1985 annettu rakennuskielto. Tämän vuoksi lääninoikeus kumosi rakennuslautakunnan päätöksen ja palautti asian lääninoikeudelle uudelleen käsiteltäväksi. KHO pysytti lääninoikeuden päätöksen.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>RakennusL 100 §</p>
  <p>RakennusL 129 §</p>
</finlex:document>
