<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1997-09-24" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>892</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun asetuksen muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun asetuksen muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministerin esittelystä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>kumotaan</saa:SaadosKursiiviKooste> Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta 17 päivänä helmikuuta 1995 annetun asetuksen (211/1995) 7 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste> muutetaan</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 ja 2 §, 4 §:n 2 momentti sekä 6 ja 8 § sekä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste> lisätään </saa:SaadosKursiiviKooste>asetukseen uusi 5 a—5 d §, seuraavasti:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain (1057/1982) 1 §:n 1 momentissa tarkoitetuksi vajaatuottoiseksi alueeksi katsotaan vajaatuottoinen metsämaa siinä tapauksessa, että arvioidut keskimääräiset metsänviljelykustannukset, jotka metsätalousasioissa toimivaltainen ministeriö vahvistaa vuosittain, ovat vähintään kaksi kolmasosaa alueella kasvavan markkinakelpoisen puun ja siltä kahdeksan vuoden aikana ennen metsänviljelytyön suorittamista tarkoittavan hakemuksen tekemistä hakatun puuston kantoraha-arvosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain 1 §:n 2 momentissa tarkoitetuilla varoilla saadaan arvonlisäveron osuutta lukuunottamatta rahoittaa lain 1 §:n 1 momentissa tarkoitettuja töitä siten, että:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>1) metsätalouden alueellisesta suunnittelusta aiheutuvat kustannukset jäävät kokonaan valtion lopullisiksi menoiksi;</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>2) kunnostamistyön suunnittelusta ja työnjohdosta aiheutuvat kohtuulliset, keskimääräistä tasoa vastaavat kustannukset voidaan rahoittaa kokonaan tuella; sekä</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>3) kunnostamistyön toteuttamiskustannuksia voidaan rahoittaa tuella.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Suunnitelman valmistuttua metsäkeskuksen tulee lähettää sellaisille maanomistajille, joiden osoite voidaan kohtuudella selvittää, kiinteistöä koskevat tiedot alueellisesta suunnitelmasta sekä selvitys Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain mukaisen tuen saantimahdollisuudesta. Metsäkeskus ei saa antaa kiinteistöä koskevia tietoja ulkopuolisille ilman asianomaisen suostumusta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kunnostamistyöstä laaditaan toimenpidekohtainen suunnitelma. Suunnitelman tulee sisältää kartta toimenpidealueesta, arvio toimenpiteen kustannuksista, toimenpiteen laajuus sekä muut toimenpiteen rahoituskelpoisuuteen vaikuttavat seikat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsäkeskuksen tulee ennen kunnostamistyön rahoittamista selvittää, kohdistuuko rahoitettavaksi esitettyyn toimenpiteeseen Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain 1 a §:n 3 momentissa mainittuja luonnonsuojelulaissa (1096/1996) tarkoitettuja rajoituksia ja onko nämä otettu esityksessä huomioon. Metsäkeskuksen tulee tarvittaessa pyytää päätösesityksestään lausunto siltä alueelliselta ympäristökeskukselta, jonka alueella kunnostamistyö on tarkoitus toteuttaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ympäristökeskuksen on annettava lausuntonsa kahden kuukauden kuluessa lausuntopyynnön saapumisesta. Jos ympäristökeskus ei anna lausuntoaan määräajassa, metsäkeskus voi tehdä päätöksen asiassa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsäkeskus tekee päätöksen suunnitelman hyväksymisestä ja tuen myöntämisestä suunnitelman laatimiskustannuksiin ja toimenpiteen toteuttamiseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Myönnetty tuki maksetaan päätöksen mukaisesti yhtenä tai useampana eränä. Päätöksessä on kuitenkin määrättävä, että vähintään neljännes myönnetystä tuesta jää maksettavaksi vasta sen jälkeen, kun rahoituksen saaja on antanut kirjallisen ilmoituksen hakemuksessa esitettyjen toimenpiteiden loppuunsaattamisesta (<saa:SaadosKursiiviKooste>toteutusilmoitus)</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tuen lopullista myöntämistä koskevassa päätöksessä on mainittava ainakin hyväksytyn työn määrä ja kokonaiskustannukset, tuen kokonaismäärä, tuen ehdot, maksatusmenettely sekä tuen takaisinperintää koskevat ehdot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsätalousasioissa toimivaltainen ministeriö päättää Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain tarkoituksiin valtion talousarviossa osoitetun määrärahan jakamisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsätalousasioissa toimivaltainen ministeriö antaa tarvittaessa tarkempia määräyksiä ja ohjeita metsäkeskukselle kuuluvien tehtävien hoitamisesta sekä valvoo toimintaa ja valtion varojen käyttöä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsäkeskuksen tulee toimialueellaan val-voa Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain ja tämän asetuksen mukaista toimintaa ja valtion varojen käyttöä noudattaen, mitä näiden tehtävien hoidosta metsäkeskuksista ja metsätalouden kehittämiskeskuksesta annetussa laissa (1474/1995) tai muualla säädetään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä marraskuuta 1997.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen voimaan tullessa voimassa olleita säännöksiä, lukuunottamatta 7 §:ää, sovelletaan edelleen tapauksiin, joissa Lapin vajaatuottoisten metsien kunnostamisesta annetun lain muuttamisesta annetun lain (1348/1996) mukaan sovelletaan mainitun lain voimaan tullessa voimassa olleita säännöksiä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä tämän asetuksen 6 ja 8 §:ssä säädetään sovelletaan kuitenkin silloinkin, kun muuten sovelletaan tämän asetuksen voimaan tullessa voimassa olleita säännöksiä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 19 päivänä syyskuuta 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
