<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1997-04-02" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>288</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Suomen ulkomaanedustustojen sijainnista annetun asetuksen muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>Suomen ulkomaanedustustojen sijainnista annetun asetuksen muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Ulkoasiainministerin esittelystä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>muutetaan</saa:SaadosKursiiviKooste> Suomen ulkomaanedustustojen sijainnista 31 päivänä toukokuuta 1990 annetun asetuksen (486/1990) 1 ja 4 §, sellaisina kuin ne ovat, 1 § osaksi asetuksissa 1179/1995 ja 116/1996, sekä 4 § osaksi asetuksessa 425/1994, seuraavasti:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Suurlähetystöt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Suomella on suurlähettilään johtama suurlähetystö seuraavissa valtioissa: Alankomaat, Algeria, Arabiemiraattien liitto, Argentiina, Australia, Belgia, Brasilia, Bulgaria, Chile, Egypti, Espanja, Etelä-Afrikka, Filippiinit, Indonesia, Intia, Irak, Iran, Irlanti, Islanti, Iso-Britannia ja Pohjois-Irlanti, Israel, Italia, Itävalta, Japani, Jugoslavian liittotasavalta, Kanada, Kenia, Kiina, Korean tasavalta, Kreikka, Kroatia, Kuwait, Latvia, Libya, Liettua, Luxemburg, Malesia, Meksiko, Namibia, Nigeria, Norja, Portugali, Puola, Ranska, Romania, Ruotsi, Saksan liittotasavalta, Saudi-Arabia, Singapore, Sveitsi, Syyria, Tansania, Tanska, Thaimaa, Tsekin tasavalta, Turkki, Ukraina, Unkari, Venezuela, Venäjä, Vietnam, Viro ja Yhdysvallat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Suomella on lisäksi neljä suurlähettilään (kiertävä suurlähettiläs) johtamaa suurlähetystöä, joiden sijaintipaikka on Helsinki ja joiden toimialueisiin kuuluvat seuraavat valtiot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) Burkina Faso, Kamerun, Kongo, Norsunluurannikko, Senegal ja Zaire;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) Kazakstan, Kirgizstan, Mongolia, Tadzhikistan, Turkmenistan ja Uzbekistan;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua ja Panama;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) Bosnia ja Hertsegovina, sekä Entisen Jugoslavian Tasavalta Makedonia.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Suurlähetystöön tai lähetystöön kuuluvia yksiköitä voi olla muuallakin kuin edustuston sijaintipaikkakunnalla.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Suomella on muun virkamiehen kuin edustustopäällikön johtama suurlähetystö tai lähetystö niissä sivuakkreditointimaissa, joihin ulkoasiainministeriö on katsonut tarpeelliseksi perustaa edustuston.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kunniakonsulin virastot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Suomella on kunniapääkonsulin virastoja seuraavissa valtioissa: Alankomaat (Amsterdam, Haag, Rotterdam), Australia (Melbourne, Sydney), Bangladesh (Dhaka), Barbados (Bridgetown), Belgia (Antwerpen, Bryssel), Bolivia (La Paz), Brasilia (Rio de Janeiro, São Paulo), Chile (Santiago de Chile), Costa Rica (San José), Dominikaaninen tasavalta (Santo Domingo) Ecuador (Quito), Egypti (Alexandria), Espanja (Barcelona, Sevilla), Ghana (Accra), Haiti (Port-au-Prince) Irlanti (Dublin), Islanti (Reykjavik), Israel (Tel Aviv), Italia (Genova, Milano,Torino), Itävalta (Wien), Japani (Osaka), Jemen (Sanaa), Jordania (Amman), Kanada (Toronto, Vancouver), Kolumbia (Santa Fé de Bogotá), Kreikka (Ateena), Kypros (Nicosia), Libanon (Zahle), Luxemburg (Luxemburg), Malta (Valletta), Marokko (Casablanca), Monaco (Monaco), Nepal (Katmandu), Norja (Oslo), Norsunluurannikko (Abidjan), Oman (Muscat), Pakistan (Karachi), Panama (Panama), Paraguay (Asunción), Ranska (Pariisi), Ruotsi (Malmö, Tukholma), Saudi-Arabia (Jedda), Somalia (Mogadishu), Sri Lanka (Colombo), Sudan (Khartum), Sveitsi (Zürich), Syyria (Damaskos) Tanska (Kööpenhamina), Thaimaa (Phuket), Trinidad ja Tobago (Port of Spain), Tunisia (Tunis), Turkki (Istanbul), Uruguay (Montevideo), Uusi Seelanti (Wellington), Yhdysvallat (Boston, San Francisco).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Suomella on kunniakonsulin ja kunniavarakonsulin virastoja niissä valtioissa, joihin ulkoasiainministeriö on katsonut tarpeelliseksi perustaa niitä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä toukokuuta 1997, kuitenkin siten, että suur- lähettilään johtama suurlähetystö Arabiemiraattien liittoon perustetaan 1 päivästä syyskuuta 1997 lukien.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen asetuksen voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 21 päivänä maaliskuuta 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti 
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ulkoasiainministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tarja Halonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
