<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>183</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>LEADER II -yhteisöaloiteohjelman toimeenpanosta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>LEADER II -yhteisöaloiteohjelman toimeenpanosta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvosto on maa- ja metsätalousministeriön esittelystä päättänyt maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä 22 joulukuuta 1994 annetun lain (1303/1994) 26 §:n 2 momentin, 41 §:n 2 momentin, 42 §:n 3 momentin ja 43 §:n nojalla, sellaisena kuin niistä 26 §:n 2 momentti on laissa 443/1996:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Yleistä</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös koskee maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä annetun lain muuttamisesta annetun lain (443/1996), jäljempänä rakennepolitiikkalaki, 26 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettuja toimenpiteitä, siltä osin kun ne koskevat LEADER II -yhteisöaloiteohjelmaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan myönnettäessä valtion talousarviossa LEADER II -yhteisöaloiteohjelman toteuttamiseksi osoitettavia kansallisia sekä Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston ohjausosaston, Euroopan sosiaalirahaston sekä Euroopan aluekehitysrahaston varoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <ot>Määritelmiä</ot>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjelma-asiakirjat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ohjelma-asiakirjoilla tarkoitetaan Euroopan yhteisöjen komission hyväksymiä Suomea koskevia ohjelma-asiakirjoja, jotka koskevat LEADER II -yhteisöaloiteohjelmaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kehittämissuunnitelma</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kehittämissuunnitelmalla tarkoitetaan paikallisen toimintaryhmän laatimaa kirjallista suunnitelmaa, jonka nojalla paikallinen toimintaryhmä ja muut tuen saajat toteuttavat ohjelma-asiakirjojen mukaista toimintaansa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Paikallinen toimintaryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Paikallisella toimintaryhmällä tarkoitetaan yksityisoikeudellista oikeushenkilöä, joka on valittu kehittämissuunnitelman toteuttajaksi, ja jonka säännöt, yhtiöjärjestys, yhtiösopimus, tai muu perustamisasiakirja mahdollistaa LEADER II -yhteisöaloiteohjelman mukaisen toiminnan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Paikallisen toimintaryhmän tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vastata 3 §:ssä tarkoitetun kehittämissuunnitelman laatimisesta, täytäntöönpanosta, sen edistymisestä, sekä siitä tiedottamisesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) esittää alueelliselle viranomaisryhmälle ehdotukset avustuksen saajiksi sekä tuettavaksi toiminnaksi; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) avustaa hankkeiden suunnittelijoita ja toteuttajia suhteissaan viranomaisiin.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>LEADER-teemaryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö asettaa maaseutupolitiikan yhteistyöryhmän esityksestä suunnittelu- ja yhteistyöelimen, LEADER-teemaryhmän, jonka tehtävänä on ohjata LEADER-ohjelmien täytäntöönpanoa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa mainitussa LEADER-teemaryhmässä ovat edustettuna maaja metsätalousministeriö, sisäasiainministeriö, kauppa- ja teollisuusministeriö, työministeriö, opetusministeriö, ympäristöministeriö, asianomaisten maakuntien edustajat, LEADER-yhteisöaloiteohjelmaa tukevat asiantuntijaorganisaatiot sekä paikallisten toimintaryhmien edustajat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alueellinen viranomaisryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alueellisella viranomaisryhmällä tarkoitetaan LEADER II -ohjelmakauden ajaksi koottua ja maaseutuelinkeinopiirin puheenjohtajuudella toimivaa viranomaisryhmää. Ryhmässä ovat edustettuna LEADER II -yhteisöaloiteohjelman toteuttamiseen osallistuvien hallinnonalojen piiri- ja aluekehitysviranomaiset sekä opetusministeriön edustaja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <ot>Avustuksen ehdot</ot>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen saajat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää luonnolliselle henkilölle, useammalle luonnolliselle henkilölle yhteisesti, yksityis- tai julkisoikeudelliselle yhteisölle tai säätiölle, tai edellä mainituille yhteisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yritystoiminnan tukeminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää maaseudun rakennepoliittisesta ohjelmaperusteisesta tuesta annetun valtioneuvoston päätöksen (437/1996) 8 §:n 1 momentin kohdissa 1―6 tarkoitetuille tukikelpoisille yrittäjille ja yrityksille. Näistä tuen saajista päätöksen tekee maaseutuelinkeinopiiri.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää myös yritystuesta annetun lain (1136/1993) piiriin kuuluvalle tuen saajalle. Tällöin päätöksen tekee kauppa- ja teollisuusministeriön yrityspalvelun piiritoimisto.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen myöntämisen edellytykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen myöntämisen edellytyksenä on, että hanke toteuttaa jotakin ohjelma-asiakirjoissa mainittua toimenpidekokonaisuutta. Lisäksi edellytyksenä on, että avustuksen hakijalla katsotaan olevan riittävä ammattitaito, kokemus, sekä taloudelliset edellytykset toteuttaa kehittämissuunnitelmassa määritelty toiminta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää paikallisille toimintaryhmille, sekä niille kehittämissuunnitelman muille toteuttajille, joita paikallinen toimintaryhmä on esittänyt avustuksen saajiksi, ja joista alueellinen viranomaisryhmä on antanut puoltavan lausuntonsa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuettavat toimenpiteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää kehittämissuunnitelman toteuttamiseen liittyviin toimenpiteisiin, kuten suunnittelu-, selvitys- ja tutkimustyöhön, koulutukseen, yritysten kehittämiseen, itsensä työllistämiseen, investointien toteuttamiseen, tiedottamiseen sekä kehittämissuunnitelman kannalta välttämättömiin hallinnollisiin kustannuksiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hyväksyttävät kustannukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Myönnettäessä avustusta Euroopan sosiaalirahaston varoista tulee noudattaa niitä hyväksyttyjä kustannuksia, joista on erikseen sovittu Suomen ja Euroopan yhteisöjen komission kanssa. Muuten hyväksyttäviksi kustannuksiksi voidaan katsoa seuraavat kohtuulliset kustannukset siten kuin maa- ja metsätalousministeriö tarkemmin päättää:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) toteuttavien henkilöiden palkka-, palkkio- ja matkakustannukset;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) käyttö- tai vaihto-omaisuuden käyttämisestä aiheutuneet ylimääräiset toimintamenot;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) materiaalikustannukset ja vuokrat;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) pienimuotoiset laite- ja konehankinnat, ja näiden vuokrauskustannukset;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) muut investointikustannukset; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) yritystoimintaan liittymätön vapaaehtoistyön arvo.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen enimmäismäärä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen enimmäismäärinä tulee noudattaa ohjelma-asiakirjoista ilmeneviä määriä sellaisina kuin maa- ja metsätalousministeriö niistä tarkemmin määrää. Myönnettäessä avustusta 8 §:n 1 momentissa tarkoitetuille tukikelpoisille yrittäjille tai yrityksille muuhun kuin Euroopan yhteisöjen perustamissopimuksen liitteen II toimialoille, noudatetaan Euroopan yhteisöjen komission tiedonannossa (96/C 68/06) sanottuja vähämerkityksellistä tukea koskevia ehtoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kirjanpitovelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen saajan tulee pitää tämän päätöksen mukaisesta tuettavasta toiminnastaan erillistä kirjanpitoa kirjanpitolain (655/1973) mukaisesti. Erillistä kirjanpitovelvollisuutta ei kuitenkaan ole, jos tuettava toiminta liittyy yrityksen tai yhteisön toimintaan ja sen toteuttaminen sekä rahoituksen tilinpito on mahdollista esittää yrityksen tai yhteisön kirjanpidossa omalla tilillään siten, että sen valvominen on vaikeudetta mahdollista. Avustuksen saajan on säilytettävä kaikki tuettavan toiminnan toteuttamiseen liittyvät kuitit tai maksutositteet niin, että niiden valvominen on vaikeudetta mahdollista. Kirjanpito ja siihen liittyvä aineisto on säilytettävä vähintään viisi vuotta ohjelmakauden päättymisestä. Maa- ja metsätalousministeriö voi tarvittaessa päätöksellään pidentää säilytysvelvollisuutta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <ot>Avustuksen hakeminen,myöntäminenja maksaminen</ot>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen hakeminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta on haettava kirjallisesti. Hakemus on jätettävä paikalliselle toimintaryhmälle, joka toimittaa hakemukset antamiensa lausuntojen kanssa edelleen alueellisen viranomaisryhmän käsiteltäväksi. Jos avustusta halutaan maksettavan ennakoina, tulee hakijan liittää hakemukseen tätä varten erilliset perustelut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen myöntäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alueellinen viranomaisryhmä käsittelee paikallisen toimintaryhmän esittämät avustushakemukset ja varmistaa, että niissä esitetty toiminta on Euroopan yhteisöjen lainsäädännön mukaista sekä soveltuvin osin sopusoinnussa asianomaisen kansallisen lainsäädännön kanssa. Alueellinen viranomaisryhmä antaa tukihakemuksista lausunnon.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri myöntää avustuksen. Yritystuesta annetun lain (1136/1993) piiriin kuuluvaan hankkeeseen avustuksen myöntää kuitenkin kauppa- ja teollisuusministeriön yrityspalvelun piiritoimisto yritystuesta annetun lain nojalla. Maaseutuelinkeinopiirin ja yrityspalvelun piiritoimiston on otettava huomioon alueellisen viranomaisryhmän lausunto tukea myöntäessään. Maaseutuelinkeinopiiri ja yrityspalvelun piiritoimisto voivat myöntää avustuksen vain sellaiselle avustuksen hakijalle, jota paikallinen toimintaryhmä on esittänyt avustuksen saajaksi, ja jota alueellinen viranomaisryhmä on puoltanut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos alueellinen viranomaisryhmä esittää lausunnossaan, että hankehakemuksessa esitetty toiminta kuuluu yritystuesta annetun lain piiriin, tulee maaseutuelinkeinopiirin tämän lausunnon saatuaan antaa asia kauppa- ja teollisuusministeriön yrityspalvelun piiritoimistolle päätettäväksi. Jos yrityspalvelun piiritoimisto päättää avustaa hanketta, osoittaa maa- ja metsätalousministeriö tai sen alainen viranomainen kauppa- ja teollisuusministeriön yrityspalvelun piiritoimistolle tähän hankkeeseen tarvittavat varat erillisellä päätöksellä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen myöntämistä koskevassa päätöksessä on mainittava ainakin hyväksyttävät kustannukset, myönnetyn avustuksen kokonaismäärä sekä sen osuus koko toiminnan rahoituksesta, avustuksen myöntämisen ehdot, maksatuksen ajoittuminen, maksatusmenettely sekä avustuksen takaisinperintää ja lakkauttamista koskevat ehdot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen maksatus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen maksatusta on haettava kirjallisesti. Hakemukseen on liitettävä maa- ja metsätalousministeriön määräämät selvitykset. Avustus voidaan maksaa yhdessä tai useammassa erässä. Ennakoina voidaan maksaa enintään 50 prosenttia koko avustuksen määrästä. Avustus maksetaan hankkeen edistymisen mukaan. Viimeinen erä saadaan maksaa vasta, kun avustuksen saaja on toimittanut maaseutuelinkeinopiirille selvityksen varojen käytöstä sekä 17 §:n 1 momentissa tarkoitetun hyväksyttävän loppuselvityksen avustuspäätöksen ehtojen mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen saajan on haettava maksatusta aina viimeistään kahden kuukauden kuluessa tuettavalle toiminnalleen asetetun ajan päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <ot>Avustuksen seuranta, valvonta ja takaisin periminen</ot>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen seuranta ja valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen saajan tulee toimittaa selvitys tuettavan toimintansa edistymisestä. Selvitys on toimitettava kaksi kertaa vuodessa, viimeistään maaliskuun 31 päivänä ja syyskuun 30 päivänä. Ensimmäinen selvitys on toimitettava noudattaen sitä määräpäivää, joka ensiksi seuraa kuuden kuukauden kuluttua avustuksen myöntämisestä. Avustuksen saajan on lisäksi toimitettava maaseutuelinkeinopiirille loppuselvitys kahden kuukauden kuluessa kehittämishankkeen toteutumisesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri valvoo avustuksen käyttöä varojenkäyttö- ja seurantatietojen sekä paikan päällä tehtävien erillisten tarkastusten avulla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustuksen takaisinperiminenja lakkauttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maaseutuelinkeinopiiri voi määrätä myöntämänsä avustuksen kokonaan tai osaksi lakkautettavaksi, tai takaisin maksettavaksi valtiolle, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) toteutettavaa hanketta ei ole toteutettu asetetussa määräajassa tai myöntöpäätöksessä todetun avustuksen käyttötarkoitusta tai -ehtoja noudattaen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) avustuksen saaja luovuttaa ilman maaseutuelinkeinopiirin suostumusta tuen kohteena olevaa käyttöomaisuutta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) avustuksen saaja kieltäytyy antamasta tuen käyttöön liittyviä tietoja, tai tili- ja muita asiakirjoja Euroopan yhteisöjen määräämille tarkastajille, maa- ja metsätalousministeriön tai sen alaisen viranomaisen tarkastajille, tai avustamasta tarpeellisessa määrin heitä rakennepolitiikkalain 34―38 §:n mukaisten tarkastusten ja valvonnan suorittamisessa; tai;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) avustuksen saaja on laiminlyönyt 13 §:ssä sanotut velvollisuutensa.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Korkovelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takaisin perittävälle avustuksen määrälle on maksettava korkoa siten, kuin valtionavustuksia koskevien yleismääräysten muuttamisesta annetun valtioneuvoston päätöksen (1122/1995) 31 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos takaisin maksettavaksi määrättyä avustusta tai sen osaa ei makseta määräajassa, takaisin maksettavaksi määrätylle pääomalle peritään korkolain (633/1982) 4 §:n 3 momentissa säädetyn korkokannan mukaista viivästyskorkoa kunkin erän erääntymisestä lukien.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tarkemmat säännökset ja -ohjeet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö antaa tarvittaessa tarkemmat määräykset tai ohjeet menettelystä tätä päätöstä täytäntöönpantaessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 1 päivänä maaliskuuta 1997.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Hyväksyttäviksi kustannuksiksi voidaan kuitenkin katsoa 11 §:n kohdissa 1―6 mainitut kustannukset, jotka ovat syntyneet 2 päivänä syyskuuta 1996 tai sen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 20 päivänä helmikuuta 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri 
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maaseutuneuvos </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Eero Uusitalo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
