<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1997-02-20" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>159</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>puutavaranmittauslain muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>HE 140/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>MmVM 15/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EV 181/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Laki</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>puutavaranmittauslain muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan päätöksen mukaisesti</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>muutetaan</saa:SaadosKursiiviKooste> 22 päivänä helmikuuta 1991 annetun puutavaranmittauslain (364/91) 3, 5, 10, 11, 13, 16, 24, 25 ja 31 §, 32 §:n 1 momentti, 36 §, 41 §:n 2 ja 3 momentti, 43, 44, 46 ja 47 § sekä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>lisätään</saa:SaadosKursiiviKooste> lakiin uusi 4 a luku ja uusi 38 a § seuraavasti:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä laissa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>puutavaran mittauksella</saa:SaadosKursiiviKooste> sopimuksessa edellytetyn puutavaran määrän ja laadun toteamista kauppahinnan määräämistä varten (<saa:SaadosKursiiviKooste>luovutusmittaus</saa:SaadosKursiiviKooste>) sekä työn tekemisestä työn tuloksen paljouden perusteella suoritettavan palkan tai muun korvauksen määräämistä varten (<saa:SaadosKursiiviKooste>työmittaus</saa:SaadosKursiiviKooste>); puutavaran mittaus voidaan suorittaa myös pystyssä olevista puista (<saa:SaadosKursiiviKooste>pystymittaus</saa:SaadosKursiiviKooste>);</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>perusmittauksella</saa:SaadosKursiiviKooste> asianosaisten suorittamaa luovutus- tai työmittausta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>tehdasmittauksella</saa:SaadosKursiiviKooste> perusmittausta, joka tapahtuu erityisellä mittausasemalla tai puutavaran jalostuspaikalla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>virallisella mittauksella</saa:SaadosKursiiviKooste> virallisen mittaajan tai mittauslautakunnan asianosaisen pyynnöstä suorittamaa luovutus- tai työmittausta; virallisella mittauksella tarkoitetaan myös 31 §:n 3 momentin mukaiseen lausuntomenettelyyn päättyvää virallista mittausta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>valvontamittauksella</saa:SaadosKursiiviKooste> virallisen mittaajan tai mittauslautakunnan omasta aloitteestaan tai tehdasmittaajan pyynnöstä suorittamaa tehdasmittauksessa käytetyn laitteen, ohjelman tai menettelyn tarkastamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6)<saa:SaadosKursiiviKooste>tehdasmittaajalla</saa:SaadosKursiiviKooste> tehdasmittauksen suorittavaa yhteisöä tai elinkeinonharjoittajaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>myyjällä</saa:SaadosKursiiviKooste> paitsi puutavaran myös hakkuuoikeuden luovuttajaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>ostajalla</saa:SaadosKursiiviKooste> paitsi puutavaran myös hakkuuoikeuden saajaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) <saa:SaadosKursiiviKooste>työnantajalla</saa:SaadosKursiiviKooste> sekä työsopimuslain (320/ 70) mukaista työnantajaa että sellaista urakanantajaa, joka suorittaa urakoitsijalle korvauksen urakan kohteena olevan puutavaraerän määrän perusteella; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) <saa:SaadosKursiiviKooste>työnsuorittajalla</saa:SaadosKursiiviKooste> sekä työsopimuslain mukaista työntekijää että sellaista urakoitsijaa, jolle urakanantaja suorittaa korvauksen urakan kohteena olevan puutavaraerän määrän perusteella.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianomainen ministeriö määrää virallisten mittaajien toimintapiirit (<saa:SaadosKursiiviKooste>mittaajapiirit</saa:SaadosKursiiviKooste>) ja jokaista mittaajapiiriä varten sen metsäkeskuksen, josta käsin virallinen mittaaja toimii. Ministeriö asettaa tarvittavan määrän mittauslautakuntia ja määrää niiden toimintapiirit.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaran luovutusmittauksen suorittavat myyjä ja ostaja tai heidän edustajansa sopimuksen mukaan joko yhdessä tai erikseen. Asianosaiset voivat kuitenkin mittausta toimittamatta sopia puutavaran määrästä ja laadusta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Luovutusmittauksesta on laadittava päivätty asiakirja, johon merkitään seuraavat tiedot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) myyjän ja ostajan nimet ja osoitteet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) mittaustulos tai tiedot, joiden perusteella mittaustulos voidaan laskea; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mitatun puutavaran sijaintipaikka tai tehdasmittauksessa mittauspaikka, mittausmenetelmä ja tehdasmittaaja.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Mittaustoimitus katsotaan päättyneeksi, kun 2 momentissa tarkoitettu asiakirja on laadittu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos luovutusmittauksen on toimittanut myyjän ja ostajan yhteinen edustaja tai jos kysymyksessä on tehdasmittaus, on ostajan suoritettava tästä aiheutuneet mittauskustannukset, jollei toisin ole erikseen sovittu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaran työmittaus on toimitettava silloin, kun palkka tai muu korvaus maksetaan työn tuloksen paljouden perusteella. Työmittauksen suorittaa työnantaja tai tämän edustaja, jollei toisin ole sovittu.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianosaiset voivat 1 momentin estämättä sopia, että luovutusmittaus korvaa erillisen työmittauksen. Työnsuorittajalle maksetaan palkka tai muu korvaus kuitenkin myös luovutusmittauksessa mahdollisesti tehtyjen mittavähennysten mukaisesta puumäärästä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Työnantajan tulee, mikäli mahdollista, ilmoittaa työnsuorittajalle etukäteen mittaustoimituksesta. Työmittauksesta on laadittava päivätty asiakirja, johon on merkitty seuraavat tiedot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) työnantajan ja työnsuorittajan nimet ja osoitteet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) mittaustulos tai tiedot, joiden perusteella mittaustulos voidaan laskea; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mitatun puutavaran sijaintipaikka tai tehdasmittauksessa mittauspaikka, mittausmenetelmä ja tehdasmittaaja.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Mittaustoimitus katsotaan päättyneeksi, kun 3 momentissa tarkoitettu asiakirja on laadittu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianosainen ei saa toisen asianosaisen suostumuksetta viedä puutavaraa mittauspaikalta tai muutoin sitä käsitellä eikä poistaa mittausta osoittavia merkkejä, ellei se ole tehdasmittauksen vuoksi välttämätöntä, ennen kuin mittaustulos on tullut lopulliseksi. Kuljetusvälineessä oleva puutavara saadaan tarvittaessa purkaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallista mittausta pyydetään kirjallisesti tai suullisesti siltä metsäkeskukselta, jonka toimialueella mitattava puutavara sijaitsee tai jonka toimialueelta tehdasmitattava puutavara on hakattu. Suullisesta pyynnöstä on metsäkeskuksen annettava asianosaiselle todistus, josta ilmenee, milloin pyyntö on vastaanotettu. Metsäkeskuksen on viivytyksettä ilmoitettava virallisen mittauksen suorittamista koskevasta pyynnöstä toiselle asianosaiselle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Virallisen mittauksen toimittamista pyytäessään asianosaisen on samalla toimitettava metsäkeskukselle selvitys siitä, milloin virallista mittausta pyytävä asianosainen on saanut tiedon perusmittauksen tuloksesta, sekä luovutusmittauksen osalta ostajan ja myyjän välillä mahdollisesti tehty kirjallinen sopimus ja työmittauksen osalta 13 §:n 3 momentissa tarkoitettu asiakirja alkuperäisenä tai oikeaksi todistettuna jäljennöksenä. Lisäksi on ilmoitettava seuraavat tiedot, jos ne eivät ilmene edellä tarkoitetuista asiakirjoista:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kummankin asianosaisen nimet ja osoitteet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) puutavaran laji, arvioitu määrä ja sijaintipaikka;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mitä mittausmenetelmää käyttäen asianosaisten suorittama perusmittaus on toimitettu; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) se seikka, mistä asianosaiset ovat eri mieltä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Milloin virallisen mittauksen toimittamista on pyydetty suullisesti, on 1 momentissa mainitut asiakirjat ja tiedot toimitettava metsäkeskukselle välittömästi pyynnön esittämisen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Työnmittauksessa työnantajan on huolehdittava tässä pykälässä tarkoitettujen asiakirjojen toimittamisesta metsäkeskukselle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan suorittamasta toimituksesta on kaikille asianosaisille annettava ote toimituksessa laadittavasta pöytäkirjasta. Virallinen mittaaja allekirjoittaa otteen, joka sisältää päätöksen ja muissa kuin tehdasmittaustilanteissa mittaustodistuksen. Virallisen mittaajan päätökseen on liitettävä kirjallinen muutoksenhakuohjaus.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos mittaustulosta ei tarvittavien laskutoimitusten tai muun vastaavan teknisen syyn vuoksi saada selville mittaustoimituksen yhteydessä, tulee virallisen mittaajan päätöksen sisältävä pöytäkirjanote toimittaa asianosaisille heti mittaustuloksen selvittyä, kuitenkin viimeistään viiden vuorokauden kuluessa mittaustoimituksen päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos virallinen mittaus koskee sellaista tehdasmitattua puutavaraerää, joka ei ole enää yksilöitävissä, eikä virallisessa mittauksessa havaita virhettä, virallisen mittaajan päätöksenä asiassa on lausunto mittausmenetelmästä ja -laitteistosta sekä niiden käytöstä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos virallinen mittaaja havaitsee 3 momentissa tarkoitettua puutavaraerää koskevassa virallisessa mittauksessa virheen, mittaustoimitusta jatketaan valvontamittauksena 37 b §:n mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan suorittamaan mittaustoimitukseen tyytymättömän asianosaisen on viiden päivän kuluessa siitä, kun tämä on saanut tiedon virallisen mittaajan päätöksestä pyydettävä 24 §:ssä tarkoitetulta metsäkeskukselta asian saattamista mittauslautakunnan ratkaistavaksi. Pyyntö voidaan tehdä kirjallisesti tai suullisesti. Suullisesta pyynnöstä on metsäkeskuksen annettava asianosaiselle todistus, josta ilmenee, milloin pyyntö on vastaanotettu.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mittauslautakunnan toimituksesta on kaikille asianosaisille toimitettava ote toimituksesta laadittavasta pöytäkirjasta. Otteen tulee muissa kuin tehdasmittaustilanteissa sisältää mittaustodistus. Otteen allekirjoittaa puheenjohtaja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 a luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 a luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvontamittaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Mittaustoimitus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Virallisten mittaajien on toimitettava valvontamittauksia siinä laajuudessa kuin se tehdasmittauksen valvonnan kannalta on tarpeen. Myös mittauslautakunta voi toimittaa valvontamittauksen. Valvontamittauksesta on pidettävä pöytäkirjaa, johon merkitään:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) valvontamittauksen aika ja paikka;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valvonnan kohteena olevan tehdasmittaajan nimi; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tehdasmittauksen tarkkuudesta tehdyt havainnot.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Valvontamittaus voidaan toimittaa ilmoittamatta tarkastuksesta etukäteen tehdasmittaajalle. Valvontamittaus on toimitettava siten, että tehdasmittauksen tarkkuuden kannalta olennaiset seikat selvitetään ja että tehdasmittaukselle ei aiheuteta tarpeetonta häiriötä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tehdasmittauksessa on virhe, jos mittaustulos on väärä tai jos mittausmenetelmässä tai -laitteistossa taikka niiden käytössä on mittaustarkkuuteen vaikuttava epäkohta. Jos virallinen mittaaja havaitsee tehdasmittauksessa virheen, tämän on määrättävä, että tehdasmittaaja poistaa virheen sekä oikaisee mittaustuloksen niiden puutavaraerien osalta, jotka on mitattu virheen havaitsemisen ja sen korjaamisen välisenä aikana. Lisäksi virallinen mittaaja antaa lausunnon asiassa virheen havaitsemista edeltävältä ajalta. Virallisen mittaajan lausunto voi sisältää suosituksen osapuolille mittaustuloksen oikaisemisesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Virallisen mittaajan on siirrettävä asia välittömästi mittauslautakunnalle, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) virallisen mittaajan määräyksestä huolimatta tehdasmittauksessa havaittua virhettä ei poisteta ja tehdasmittaus jatkuu; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) virallinen mittaaja ja tehdasmittaaja ovat eri mieltä tehdasmittauksessa havaitusta virheestä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Mittauslautakunta ratkaisee tehdasmittauksessa havaittua virhettä koskevan erimielisyyden. Mittauslautakunta voi keskeyttää virheellisen tehdasmittauksen sopivaksi katsomallaan tavalla. Mittauslautakunnan on käsiteltävä tämän momentin mukaiset asiat kiireellisinä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 c §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tehdasmittaus on keskeytynyt valvontamittauksessa tai virallisessa mittauksessa havaitun virheen johdosta, sitä voidaan jatkaa vasta, kun valvontaviranomainen on todennut, että virhe on poistettu.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Virka-apu</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 d §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virallisella mittaajalla ja mittauslautakunnalla on oikeus saada virka-apua poliisilta, jos valvontamittauksen toimittaminen tai tehdasmittauksen keskeyttäminen sitä vaatii.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Muutoksenhaku</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 e §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mittauslautakunnan 37 b §:n 3 momentissa tarkoitettuun päätökseen saa hakea valittamalla muutosta siltä lääninoikeudelta, jonka tuomiopiirissä valvontamittaus on suoritettu. Muutoksenhakuun sovelletaan, mitä hallintolainkäyttölaissa (586/96) säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mittauslautakunta voi määrätä, että sen 37 b §:n 3 momentissa tarkoitettua päätöstä on noudatettava muutoksenhausta huolimatta, jollei valitusviranomainen toisin määrää.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tehdasmittausilmoitus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 f §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 f §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tehdasmittaajan on ennen tehdasmittauksen aloittamista tehtävä asianomaiselle ministeriölle mittauspaikkakohtainen ilmoitus, josta ilmenee:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tehdasmittaajan nimi, yhteystiedot ja mittauspaikka;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) mittauspaikalla käytettävä mittausmenetelmä ja mittalaite; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mittauksen aloittamisajankohta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetuissa seikoissa tapahtuneista muutoksista on tehdasmittaajan tehtävä ilmoitus asianomaiselle ministeriölle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Erinäisiä säännöksiä</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 g §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 g §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asianomainen ministeriö voi antaa puutavaranmittauksen neuvottelukuntaa kuultuaan tarkempia ohjeita ja määräyksiä valvontamittauksen toimittamisesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puutavaran mittauksen neuvottelukunta voi tehdä ehdotuksen 1 momentissa tarkoitettujen ohjeiden ja määräysten antamiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 h §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 h §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 37 a §:ssä tarkoitettu valvontamittausta koskeva pöytäkirja ja 37 f §:ssä tarkoitettu tehdasmittausilmoitus ovat julkisia siten kuin yleisten asiakirjain julkisuudesta annetussa laissa (83/51) säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mittauskustannukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valvontamittauksesta peritään maksu tehdasmittaajalta, kun valvontamittaus toimitetaan mittauspaikalla:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tehdasmittaajan pyynnöstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valvontaviranomaisen aloitteesta ennen tehdasmittauksen aloittamista sen jälkeen kun 37 f §:ssä tarkoitettu ilmoitus on tehty; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) valvontaviranomaisen aloitteesta ja toimituksessa havaitaan, että 37 f §:ssä tarkoitettu ilmoitus on olennaisella tavalla puutteellinen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Maksun määräämisessä noudatetaan muutoin, mitä valtion maksuperustelaissa (150/92) säädetään. Edellä 1 momentin 3 kohdassa tarkoitetussa tapauksessa maksun lisäksi peritään kuitenkin 20 prosentin suuruinen lisämaksu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos mittauslautakunta toteaa 37 b §:n 3 momentissa tarkoitetulla päätöksellään, että tehdasmittauksessa on tapahtunut virhe, tehdasmittaaja on velvollinen korvaamaan valtiolle valvontamittauksesta ja tehdasmittauksen keskeyttämisestä aiheutuneet kustannukset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Asianosaisen on viimeistään muutoksenhakuajan päättymispäivänä toimitettava lääninoikeudelle osoitettu muutoksenhakukirjelmä 24 §:ssä tarkoitetulle metsäkeskukselle. Metsäkeskuksen on viipymättä lähetettävä muutoksenhakukirjelmä liitteineen, asian käsittelystä kertyneet asiakirjat ja asianomaisen virallisen mittaajan tai mittauslautakunnan asian johdosta antama lausunto lääninoikeudelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muutoksenhaussa on soveltuvin osin noudatettava, mitä hallintolainkäyttölaissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän lain täytäntöönpanon ylin johto ja valvonta kuuluu asianomaiselle ministeriölle. Edellä 5 §:ssä tarkoitettujen metsäkeskusten tehtävänä on ohjata virallisten mittaajien ja mittauslautakuntien toiminnan käytännön järjestelyä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtion talousarvioon otetaan vuosittain määräraha, jonka puitteissa 5 §:ssä tarkoitettu metsäkeskus maksaa mittauslautakunnan puheenjohtajan ja jäsenten palkkiot, päivärahat ja matkakustannusten korvaukset sekä virallisen mittaajan tai mittauslautakunnan ottamista apulaisista aiheutuvat kulut.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Joka menettelee 16 §:n, 18 §:n 2 momentin, 22 §:n 3 momentin, 25 §:n 3 momentin tai 37 f §:n säännösten vastaisesti, on tuomittava <saa:SaadosKursiiviKooste>puutavaranmittauslain rikkomisesta</saa:SaadosKursiiviKooste> sakkoon.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Metsäkeskuksen on hoitaessaan tämän lain mukaisia tehtäviä noudatettava soveltuvin osin, mitä hallintomenettelylaissa (598/82) säädetään. Mittauslautakunnan osalta on soveltuvin osin voimassa, mitä hallintolainkäyttölaissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän lain mukaisissa määräaikojen laskemisissa sovelletaan säädettyjen määräaikain laskemisesta annettua lakia (150/30) ja tiedoksiannoissa tiedoksiannosta hallintoasioissa annettua lakia (232/66).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan on 4 a luvun mukaisissa tehtävissä noudatettava soveltuvin osin, mitä hallintomenettelylaissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä maaliskuuta 1997.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän lain voimaantuloa aloitetusta tehdasmittauksesta on tehtävä 37 f §:ssä tarkoitettu ilmoitus kahden kuukauden kuluessa tämän lain voimaantulosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 14 päivänä helmikuuta 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
