<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201100950</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2011:34</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>6.4.2011/950 KHO:2011:34</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Valtiontuki</span>
      <span>Hallintovalitus</span>
      <span>Osakemerkintä</span>
      <span>Voimassa oleva tuki</span>
      <span>Uusi tuki</span>
      <span>Tukiohjelma</span>
      <span>Komission muodollinen tutkintamenettely</span>
      <span>Esteellisyys</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>545/1/07</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2011-04-06</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>950</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Ahvenanmaan maakunnan hallituksen valituksenalainen päätös koski osakkeiden merkitsemistä muun ohella liikehuoneistojen vuokrausta harjoittavan osakeyhtiön suunnatussa osakeannissa. Valtiontukiviranomaisena maakunnan hallituksen olisi ennen päätöksen tekemistä tullut luotettavasti selvittää Euroopan unionin valtiontukisäännösten ja määräysten mahdollinen soveltuvuus kyseessä olevaan osakemerkintään.</p>
    <p>Asiassa oli myös kysymys siitä, voitiinko osakkeiden merkitsemistä korkeimmassa hallinto-oikeudessa vedotun ilmoitetun tukiohjelman perusteella pitää voimassa olevana tukena.</p>
    <p>Korkein hallinto-oikeus kumosi lainvastaisena Ahvenanmaan maakunnan hallituksen päätöksen, joka oli syntynyt virheellisessä järjestyksessä sekä valtiontukea koskevien määräysten ja -säännösten noudattamatta jättämisen että esteellisyyden perusteella.</p>
    <p>Sopimus Euroopan unionin toiminnasta 107 artiklan 1 kappale ja 108 artiklan 3 kappale<br/> Neuvoston asetus (EY) N:o 659/1999 Euroopan yhteisön perustamissopimuksen 93 artiklan soveltamista koskevista yksityiskohtaisista säännöistä artikla 1 alakohdat a-d sekä artikla 2 ja 3<br/> Komission asetus (EY) N:o 794/2004 Euroopan yhteisön perustamissopimuksen 93 artiklan soveltamista koskevista yksityiskohtaisista säännöistä annetun neuvoston asetuksen (EY) N:o 659/1999 täytäntöönpanosta 4 artiklan 1 kohta<br/> Landskapslag om Ålands (landskapsstyrelse) (ÅFS 42/1971, 1975/59) 16 § 1 momentti 2 ja 5 kohta sekä 16 § 3 momentti<br/> Landskapslag om ärendenas handläggning i (landskapsstyrelsen) (ÅFS 58/1975) 3 § 1 momentti</p>
    <p>Ks. mm. KHO:2010:29 ja KHO:2010:30.<br/> Ks. myös KHO:2011:33 ja KHO 2011:35.</p>
    <p>
      <viite tyyppi="www" kohde="http://www.finlex.fi/sv/oikeus/kho/vuosikirjat/2011/201100950">Årsboksbeslut</viite>
    </p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
