<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19850078t</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1985:II78</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1985-II-78</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Arbetsavtal</strong>
      <span>Övertidsersättning</span>
      <span>Lagen om arbetstiden inom handelsrörelser och kontor</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S 84/1078</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19850108">1985-01-08</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>1162</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19850513">1985-05-13</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Föreståndaren för en butiksbil hade som avlöning förutom fast månadslön även försäljningsprovision. Arbetsgivaren uppgav, att provisionen var avsedd bl.a. som ersättning för eventuellt övertidsarbete. Enligt 7 § 9 mom. lagen om arbetstiden inom handelsrörelser och kontor är sådant avtal ogiltigt, genom vilket arbetstagarens förmåner på grund av övertidsarbete inskränks eller förhöjd lön innefattas i grundlönen. Om ersättningen har bestämts på ett sätt som avviker från lagens uppställning, skall sålunda erlagd tilläggslön beaktas som avdrag på den enligt lag beräknade övertidsersättningen, förutsatt att av avtalet tydligt framgår, vad som är grundlön och vad övertidsersättning. På grund härav och då det inte ens av arbetsgivarens uppgift framgick, vilken del av provisionen som var avsedd som ersättning för övertidsarbete, skulle arbetstagarens i sagda paragrafs 7 mom. avsedda grundlön vid beräknandet av övertidsersättning utgöras av månadslönen och provisionen i dess helhet.</p>
    <p>Se KKO:1973-II-55</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>I-avdelningen</p>
</finlex:document>
