<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>18</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>kansanopistojen valtionavusta annetun asetuksen muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>kansanopistojen valtionavusta annetun asetuksen muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Opetusministerin esittelystä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>kumotaan</saa:SaadosKursiiviKooste> kansanopistojen valtionavusta 27 päivänä heinäkuuta 1984 annetun asetuksen (563/84) 3§:n 2 momentti, 12§:n 2 momentti, 16§:n 3 momentti ja 39§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>näistä 16§:n 3 momentti sellaisena kuin se on 17 päivänä kesäkuuta 1988 annetussa asetuksessa (557/88),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>muutetaan</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 ja 5§, 10§:n 3 momentti, 11 ja 13§, 16§:n 1 ja 2 momentti, 18, 20, 21 ja 24§, 25§:n 2 momentti, 25 a§, 26§:n 3 momentti, 27§:n 2 momentti, 31 ja 33§ sekä 36§:n 1 momentti,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>näistä 16§:n 1 momentti, 18 ja 20§, 25§:n 2 momentti, 25 a§ sellaisina kuin ne ovat 17 päivänä kesäkuuta 1988 annetussa asetuksessa (557/88), 5§ ja 21§ sellaisina kuin ne ovat osittain muutettuna viimeksi mainitulla asetuksella, sekä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>lisätään</saa:SaadosKursiiviKooste> asetukseen siitä mainitulla 17 päivänä kesäkuuta 1988 annetulla asetuksella kumotun 7§:n tilalle uusi 7§, 25§:ään, sellaisena kuin se on osittain muutettuna mainitulla 17 päivänä kesäkuuta 1988 annetulla asetuksella, uusi 3 momentti ja asetukseen uusi 29 a§, seuraavasti:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistojen valtionavusta annetun lain (542/84), jäljempänä kansanopistolaki, 4§:ssä tarkoitettua perustamislupaa koskevassa hakemuksessa on oltava tiedot opiston ylläpitäjästä, nimestä, kotipaikasta, opetuskielestä, opiston erityisestä tarkoituksesta, ylläpitäjän taloudellisesta asemasta, opiston opiskelijamääristä, toimitiloista sekä arvioiduista perustamis- ja käyttökustannuksista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kun hakijana on kuntainliitto, on hakemukseen lisäksi liitettävä kuntainliiton perussääntö. Jos hakijana on yhteisö tai säätiö, sen tulee esittää selvitys yhteisön tai säätiön merkitsemisestä asianomaiseen rekisteriin sekä yhtiöjärjestys tai säännöt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Haettaessa lupaa omistuoikeuden siirtoon tulee hakemuksessa olla tarvittavat 1 ja 2 momentissa mainitut tiedot sekä lisäksi oikeaksi todistettu jäljennös omistusoikeuden siirtoasiakirjoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopisto voi antaa ammatillisen peruskoulutuksen linjalla tai jatkolinjakoulutusta antavalla linjalla koulutusta sekä nuorisoasteen koulutuksena että aikuiskoulutuksena. Lisäksi se voi antaa ammatillista jatko- ja täydennyskoulutusta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ammatillisen peruskoulutuksen linjalla ja jatkolinjakoulutusta antavalla linjalla koulutus on järjestettävä kouluhallituksen vahvistaman valtakunnallisen opetussuunnitelman mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopisto voi poiketa kansanopistolain 10§:n 1 momentin mukaisessa kokeilussa opetusministeriön luvalla mainitun lain ja tämän asetuksen säännöksistä ja niiden nojalla annetuista määräyksistä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Opetusministeriö voi määrätä kansanopistolain 1§:n 2 momentissa tarkoitettua koulutusta varten muita kuin edellä 1 momentissa säädettyjä vaatimuksia.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston opiskelijaksi voidaan opistolla asuvien lisäksi ottaa kansanopiston sisäoppilaitosluonetta muuttamatta opiston ulkopuolella asuvia.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opiskelijalle, joka rikkoo opiston järjestyssääntöjä, häiritsee työrauhaa tai käyttäytyy muutoin sopimattomasti, voi rehtori asianomaista kuultuaan ja saatuaan opettajakunnan lausunnon antaa varoituksen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yksityisen kansanopiston avoimeksi tullut rehtorin tai opettajan toimi täytetään toistaiseksi. Toimi voidaan täyttää määräajaksi, milloin se on tarpeellista kelpoisten tai soveliaiden hakijoiden puuttuessa taikka opetustoimen uudelleen järjestelyn tai muun painavan syyn vuoksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Täytettäessä yksityisen kansanopiston rehtorin tai opettajan avoimeksi tullutta tointa toistaiseksi on se julistettava asianmukaisella tavalla haettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yksityisen kansanopiston rehtorin, opettajan, tuntiopettajan ja luennoitsijan ottaa johtokunta, jollei ohjesäännössä ole opettajan, tuntiopettajan ja luennoitsijan osalta toisin määrätty. Johtokunta valitsee apulaisrehtorin ja vararehtorin opiston opettajista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yksityisen kansanopiston rehtorin ja opettajan toimen toistaiseksi täyttämistä koskeva päätös on välittömästi annettava tiedoksi toimen hakijoille.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos toimen hakija katsoo, että 2 momentissa tarkoitettu päätös on syntynyt laista poikkeavassa järjestyksessä tai se on muutoin lain tai asetuksen vastainen, saa hän kirjallisesti valittaa lääninoikeuteen kolmenkymmenen päivän kuluessa päätöksen tiedoksisaannista lukien. Lääninoikeuden valitusta koskevasta päätöksestä ei ole valitusoikeutta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kelpoisuusvaatimuksena kansanopiston rehtorin virkaan tai toimeen on, että hakija on suorittanut ylemmän korkeakoulututkinnon seka tässä tutkinnossa tai erikseen koulutusohjelmiin perustuvan tutkintojärjestelmän mukaiset vahintään 15 opintoviikon opinnot tai arvosanan aikuiskasvatuksessa tai kasvatustieteessä tai vastaavassa aineessa sekä opetusministeriön päätöksen mukaisen harjoittelun .</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kelpoisuusvaatimuksena opettajan virkaan tai toimeen on, että hakija on suorittanut virkaan tai toimeen soveltuvan ylemmän korkeakoulututkinnon tai peruskoulun aineenopettajan virkaan vaadittavan tutkinnon taikka opistoasteisen tutkinnon. Ammatillista peruskoulutusta antavan opettajan virkaan tai toimeen vaaditaan soveltuvan tutkinnon lisäksi vähintään kahden vuoden työkokemus tai riittäväksi katsottava muu käytännön toiminta opetusalaa vastaavalla alalla.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opettajan virkaan tai toimeen vaaditaan lisäksi vähintään 15 opintoviikon opinnot tai arvosana aikuiskasvatuksessa tai kasvatustieteessä tai vastaavassa aineessa sekä opetusministeriön päätöksen mukainen opetusharjoittelu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston on pidettävä henkilökunnasta nimikirjaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistolain 2 ja 2 a§:ssä tarkoitettua valtionapua opiston johtokunnan on haettava kouluhallitukselta kultakin kalenterivuodelta seuraavan vuoden kesäkuun loppuun mennessä. Valtionapuhakemukseen on liitettävä tiedot lain 14 a ja 14 b§:ssä tarkoitetun oppilaan kotikunnan korvauksen ja maksuosuuden vahvistamista varten, tilitys sekä muut tarpeelliset selvitykset. Kouluhallitus voi myöntää valtionavun myös määräajan jälkeen saapuneen hakemuksen perusteella.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistolle suoritetaan osasuorituksena noin 90 prosenttia siitä valtionavun määrästä, joka opistolle sen valtionapuhakemuksen perusteella tulisi loppueränä suorittaa. Osasuoritus on maksettava viimeistään neljän kuukauden kuluessa siitä, kun kouluhallitus on saanut valtionapuhakemuksen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 a§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 a§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistolain 2 b §:ssä tarkoitettu jako käyttökustannusten kesken tehdään tilivuoden opiskelijaviikkojen lukumäärän suhteessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Opiston valtionapuun oikeuttava rahamäärä kansanopistolain 2§:n 3 kohdassa tarkoitettuihin menoihin saadaan, kun opiskelijaviikkoa kohti vahvistettu rahamäärä kerrotaan tilivuoden opiskelijaviikkojen lukumäärällä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston johtokunnan on toimitettava kouluhallitukselle joulukuun 15 päivään mennessä valtionavun ennakon suuruuden määräämistä varten seuraavan vuoden hyväksytty talousarvio ja muut tarpeelliset selvitykset.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 a§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 a§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston kurssin ja perusoppijakson opetuksesta osa voidaan järjestää valtionapuun oikeuttavana etäopetuksena siten kuin opetusministeriö määrää.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Oikeutta määräajaksi alittaa kansanopistolain 4§:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitettu opiskelijaviikkojen vähimmäismäärä tai ylittää saman momentin 8 kohdassa tarkoitettu opetuksen enimmäismäärä on haettava työvuotta varten lokakuun loppuun mennessä</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>33§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston on haettava lisäavustusta huhtikuun loppuun mennessä sinä vuonna, jolta lisäavustusta haetaan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36§ </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistolain 11§:ssä tarkoitettua valtionapua on haettava vuosittain marraskuun loppuun mennessä.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 15 päivänä tammi&gt;kuuta 1991.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopiston rehtorin tai opettajan virkaan tai toimeen on edelleen kelpoinen henkilö, joka tämän asetuksen voimaan tullessa on saavuttanut kelpoisuuden sanottuun virkaan tai toimeen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansanopistolle ennen tämän asetuksen voimaantuloa vahvistettuun työohjelmaan sovelletaan mitä tässä asetuksessa on säädetty perustamisluvasta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Määrättäessä vuodelta 1991 26§:n 3 momentissa tarkoitettua rahamäärää on rahamäärää laskettaessa otettava huomioon ennen tämän asetuksen voimaan tuloa kertyneet 1 päivänä elokuuta 1990 alkaneen työvuoden opiskelijaviikot.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä säädetystä poiketen kansanopistoasetuksen 25§:n 3 momenttia sovelletaan vasta vuodelta 1991 maksettavaan valtionapuun.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 11 päivänä tammikuuta 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Opetusministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
