<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>899</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus </saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Sosiaali- ja terveysministerin esittelystä säädetään sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille 17 päivänä tammikuuta 1991 annetun lain (118/91) 6 ja 12 §:n nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Haettaessa sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille annetun lain (118/91) mukaista päivärahaa kansaneläkelaitoksen kautta toimitetaan hakemus hakijan kotipaikkakunnan paikallistoimistoon. Päivärahaa koskeva hakemus voidaan sisällyttää lomakkeeseen, jolla haetaan sairausvakuutuslain (364/63) mukaista päivärahaa. Maatalousyrittäjien eläkelaitokselta päivärahaa haetaan sen vahvistamaa lomaketta käyttäen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitettuun hakemukseen on liitettävä sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille annetun lain 3 §:n 3 momentissa edellytetty selvitys työkyvyttömyydestä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kun kansaneläkelaitos on ratkaissut hakijan oikeuden sairausvakuutuslain mukaiseen päivärahaan, sen tulee ilmoittaa maatalousyrittäjien eläkelaitokselle sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan päivärahahakemuksen käsittelyä varten hakijan nimi, henkilötunnus, lähiosoite ja postitoimipaikka, maksuosoite, hakemispäivä, kansaneläkelaitoksen paikallistoimiston numero, sairausvakuutuslain mukaisesta päivärahasta antamansa ratkaisu sekä sairausvakuutuslain mukaiseen korvaukseen nähden ensisijaisen korvauksen laji. Samoin on ilmoitettava työkyvyttömyyden alkamispäivä ja omavastuuajan päättymispäivä. Jos hakemus on hylätty, tulee kansaneläkelaitoksen ilmoittaa myös hylkäämisen peruste.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sairausvakuutuslain mukaisen omavastuuajan korvaamisesta maatalousyrittäjille annetun lain 11 §:ssä mainitulla teknisellä käyttöyhteydellä tarkoitetaan automaattisen tietojenkäsittelyn linjasiirtoa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansaneläkelaitoksen velvollisuudesta säilyttää alkuperäiset hakemusasiakirjat on soveltuvin osin voimassa, mitä sairausvakuutusasiakirjojen säilyttämisestä on säädetty ja määrätty. Maatalousyrittäjien eläkelaitoksen tulee vastaavalla tavalla säilyttää sille toimitetut hakemusasiakirjat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansaneläkelaitoksen tulee toimittaa maatalousyrittäjien eläkelaitokselle sen pyynnöstä jäljennökset asiakirjoista niiltä osin kuin ne ovat tarpeen omavastuuajan päivärahan korvauskäsittelyä varten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansaneläkelaitoksen ja maatalousyrittäjien eläkelaitoksen tulee vireillä olevaa valitusta varten toimittaa tapaturmalautakunnalle sen pyynnöstä jäljennökset asiakirjoista niiltä osin kuin ne koskevat omavastuuajan päivärahaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maatalousyrittäjien eläkelaitoksen päätöksen antamisesta ja päivärahan maksamisesta on soveltuvin osin voimassa, mitä tapaturmavakuutuslain ja ammattitautilain täytäntöönpanosta annetun asetuksen (850/48) 11 ja 16 §:ssä on säädetty. Jos maatalousyrittäjien eläkelaitoksen päätös annetaan koneellisessa tietojenkäsittelyssä, voidaan allekirjoitus siihen merkitä koneellisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kansaneläkelaitos on rekisterinpitäjänä vastuussa teknisen käyttöyhteyden kautta maatalousyrittäjien eläkelaitokselle tapahtuneen tiedonsiirron yhteydessä korvauksenhakijalle aiheutuneesta vahingosta siten kuin henkilörekisterilain (471/87) 42 §:ssä on säädetty.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maatalousyrittäjien eläkelaitos ja kansaneläkelaitos voivat sopia tässä asetuksessa tarkoitetusta tietoliikenteestä sekä kansaneläkelaitokselle 1 §:ssä tarkoitettujen hakemusten vastaanottamisesta aiheutuvien kustannusten maksamisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 1991.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissa 7 päivänä kesäkuuta 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Sosiaali- ja terveysministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Eeva Kuuskoski</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
