<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>365</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Puutavaranmittausasetus</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Puutavaranmittausasetus</saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministerin esittelystä säädetään 22 päivänä helmikuuta 1991 annetun puutavaranmittauslain (364/91) nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Puutavaranmittauksen neuvottelukunta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaranmittauksen neuvottelukunnassa on maa- ja metsätalousministeriön määräämät puheenjohtaja sekä kahdeksan jäsentä, joilla kullakin on henkilökohtainen varamies. Jäsenistä yksi on määrättävä metsäntutkimuslaitoksen, yksi metsäkeskuksen, yksi metsänomistajien järjestön, yksi puunostajien järjestön, yksi metsäalan työn- tai urakanantajien järjestön, yksi metsätyöntekijöiden järjestön, yksi koneurakoitsijoiden järjestön ja yksi kuorma-autoilijoiden järjestön ehdottamista henkilöistä. Ehdotuksen tekevien järjestöjen on oltava kyseisten tahojen edustavimpia. Maa- ja metsätalousministeriö määrää jäsenten keskuudesta neuvottelukunnan varapuheenjohtajan. Mitä edellä säädetään jäsenistä, koskee vastaavasti varajäseniä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaranmittauksen neuvottelukunnan puheenjohtajan ja jäsenten toimikausi on kolme kalenterivuotta. Milloin puheenjohtaja, jäsen tai varajäsen eroaa kesken toimikauden, määrätään uusi puheenjohtaja, jäsen tai varajäsen toimikauden jäljellä olevaksi ajaksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Eron puutavaranmittauksen neuvottelukunnan puheenjohtajalle, jäsenelle tai varajäsenelle myöntää maa- ja metsätalousministeriö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaranmittauksen neuvottelukunnasta on muutoin voimassa, mitä komiteoista määrätään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Virallinen mittaaja</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Viralliset mittaajat toimivat toistensa sijaisina. Tarvittaessa virallisen mittaajan sijaisena toimii maa- ja metsätalousministeriön tehtävään määräämä henkilö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Mittauslautakunta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mittauslautakunnan puheenjohtajalla tulee olla sellainen maatalous-metsätieteellisistä tutkinnoista annetussa asetuksessa (529/78) tarkoitettu maatalous- ja metsätieteiden kandidaatin tutkinto, jonka suorittaneelle myönnetään metsänhoitajan arvo, tai sitä vastaava aikaisempi tutkinto.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Milloin sekä mittauslautakunnan puheenjohtaja ja varapuheenjohtaja tai jäsen ja varajäsen ovat estyneet osallistumasta asian käsittelyyn, tulee puheenjohtajan viipymättä ilmoittaa asiasta maa- ja metsätalousministeriölle, jonka tulee määrätä tehtävään toinen henkilö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puheenjohtaja pitää mittauslautakunnassa pöytäkirjaa, jonka hän ja mittauslautakunnan jäsenet allekirjoittavat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tehtävät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tulee ilmoittaa metsäkeskuksille, metsälautakunnille ja Ahvenanmaan maakunnanhallitukselle virallisten mittaajien sekä mittauslautakuntien puheenjohtajien, jäsenten, varapuheenjohtajien ja varajäsenten nimet ja osoitteet. Lisäksi on ilmoitettava, mitkä metsälautakunnat on määrätty toimimaan puutavaranmittauslain (364/91) 5§:ssä tarkoitettuina metsälautakuntina.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön asiana on lähettää puutavaranmittauslain 17§:n 1 momentin nojalla vahvistamansa mittausmenetelmät ja -ohjeet tiedoksi metsäkeskuksille ja metsälautakunnille ja Ahvenanmaan maakunnanhallitukselle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö määrää mittauslautakunnan puheenjohtajalle ja jäsenille toimituspäiviltä suoritettavan palkkion määrän. Päivärahaa ja matkustamiskustannusten korvausta suoritetaan kulloinkin voimassa olevassa valtion virkaehtosopimuksessa päivärahasta ja matkustamiskustannusten korvauksesta ensimmäisessä matkustusluokassa annettujen perusteiden mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö vahvistaa mittaustodistuksen kaavan ja sen, miten virallisen mittaajan on merkittävä mittaamansa puutavara.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Metsäntutkimuslaitoksen tehtävät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Metsäntutkimuslaitoksen asiana on tarvittavin tutkimuksin selvittää puutavaranmittauksen neuvottelukunnan käsittelyä varten puutavaranmittauslain 17§:ssä tarkoitettujen mittausmenetelmien perusteet tai antaa neuvottelukunnalle lausuntonsa muutoin selvitetyistä perusteista, valmistella neuvottelukunnan käsittelyä varten mainitussa pykälässä tarkoitettuja mittausohjeita sekä huolehtia mittausmenetelmien sisältämien laskentajärjestelmien ylläpidosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Metsälautakunnan tehtävät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Milloin metsälautakunta on ottanut vastaan virallisen mittauksen toimittamista koskevan pyynnön, sen on viipymättä toimitettava pyyntöön liitetyt asiakirjat puutavaranmittauslain 5§:ssä tarkoitetulle metsälautakunnalle. Asianomainen metsälautakunta toimittaa asiakirjat edelleen viralliselle mittaajalle tai mittauslautakunnan puheenjohtajalle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Saattaessaan asian mittauslautakunnan tai lääninoikeuden ratkaistavaksi on puutavaranmittauslain 5§:ssä tarkoitetun metsälautakunnan toimitettava asiassa kertyneet asiakirjat mittauslautakunnan puheenjohtajalle tai lääninoikeudelle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan ja mittauslautakunnan suorittamia toimituksia koskevat asiakirjat arkistoi puutavaranmittauslain 5§:ssä tarkoitettu metsälautakunta, joka myös antaa niistä pyydetyt otteet ja jäljennökset.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Puutavaran laatu ja mittauksen tarkkuus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Milloin luovutusmittaus toimitetaan puutavaran laadun toteamiseksi, on mittauksessa määritettävä, kuinka paljon puutavaraerässä on sopimusehtojen laatumääräykset täyttävää puutavaraa. Asianosaisen pyynnöstä on mittauksessa määritettävä myös sen puutavaran määrä, joka ei täytä laatumääräyksiä. Asianosaiset voivat sopia, otetaanko ja missä määrin viimeksi mainittu puutavara huomioon mittaustuloksessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Riittävien laatumääräysten tai mittavähennysohjeiden puuttuessa sopimusehdoista noudatetaan luovutusmittauksessa myyjiä ja ostajia edustavien järjestöjen sopimia laatumääräyksiä. Mikäli tällaisia laatumääräyksiä ei ole sovittu, todetaan virallisessa mittauksessa ainoastaan puutavaran määrä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Mittauskustannukset</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Puutavaranmittauslain 38§:n mukaisiin palkkakustannuksiin lasketaan virallisen mittaajan mittauksen suorittamiseen käyttämän eli tehollisen työajan keskimääräinen palkka.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Muilla henkilökustannuksilla tarkoitetaan kustannuksia, jotka johtuvat sosiaaliturvamaksuista, eläkekustannuksista, vuosilomapalkoista tai -korvauksista, lomarahoista, sairaus- ja äitiysloman sekä muiden vastaavien palkallisten poissaolojen palkkakustannuksista. Muina henkilökustannuksina otetaan huomioon 68 prosenttia tehollisen työajan palkkakustannuksista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Palkkiokustannuksilla ja muilla kustannuksilla tarkoitetaan mittauslautakuntien puheenjohtajien ja jäsenten sekä apulaisten palkkioita sekä vieraiden palvelujen käytöstä aiheutuneita kustannuksia.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Perustoimitusmaksu saadaan jakamalla kokonaiskustannukset mittauksiin käytettävien työpäivien lukumäärällä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianosaisten maksettavaksi määrätty toimitusmaksu suoritetaan sen läänin lääninhallitukseen, jonka alueella puutavaranmittauslain 5§:ssä mainitun metsälautakunnan toimisto sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan, mittauslautakunnan tai lääninoikeuden on toimitusmaksun maksamista varten annettava asianosaiselle tilillepanokortti, johon on tehtävä maksun suorittamiseksi tarvittavat merkinnät.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianosaisten maksettaviksi määrätyn toimitusmaksun tultua lopulliseksi on mittauskustannuksista lopullisesti päättäneen virallisen mittaajan, mittauslautakunnan tai lääninoikeuden lähetettävä 17§:ssä tarkoitetulle lääninhallitukselle toimitusmaksun perimistä varten jäljennös mittaustodistuksesta tai lääninoikeuden päätöksestä, jotka toimivat perinnässä tarvittavina täytäntöönpanokirjoina. Lisäksi on ilmoitettava, milloin toimitusmaksu on tullut lopulliseksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Virallisen mittaajan sekä mittauslautakunnan puheenjohtajan ja jäsenten sekä varapuheenjohtajan ja varajäsenten tulee ennen toimeensa ryhtymistä vannoa säädetty tuomarinvala tai antaa tuomarinvakuutus, jollei hän ole aiemmin tuomarinvalaa vannonut tai tuomarinvakuutusta antanut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos asianosainen, joka on pyytänyt virallista mittaajaa toimittamaan mittauksen tai saattanut asian mittauslautakunnan ratkaistavaksi, ei ole hankkinut tarvittavia apulaisia, ottaa heidät virallinen mittaaja tai mittauslautakunta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Poiketen siitä, mitä Suomen säädöskokoelmasta annetussa asetuksessa (696/80) säädetään, ei puutavaranmittauslain 17§:ssä tarkoitettuja maa- ja metsätalousministeriön vahvistamia mittausmenetelmiä ja -ohjeita julkaista säädöskokoelmassa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="23§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 1991.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maaliskuun 7 päivänä 1969 annettuja puutavaranmittausasetusta (162/69) ja puutavaran mittaussääntöä (163/69) niihin myöhemmin tehtyine muutoksineen sovelletaan kuitenkin edelleen silloin, kun sovelletaan 7 päivänä maaliskuuta 1969 annetun puutavaranmittauslain (161/69) säännöksiä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin voidaan ryhtyä jo ennen asetuksen voimaantuloa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 22 päivänä helmikuuta 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo T.Pohjala</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
