<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>166</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>yhteishausta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>yhteishausta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Opetusministerin esittelystä säädetään:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ammatillisiin oppilaitoksiin, lukioihin ja kansanopistojen yhteishaussa mukana oleville linjoille hakeutumista varten on yhteishakujärjestelmä sen mukaan kuin tässä asetuksessa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetusministeriö määrää yhteishakuun kuuluvat oppilaitokset ja tarvittaessa niiden linjat opetushallitusta kuultuaan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yhteishaun valtakunnallista toteutusta johtaa ja ohjaa opetushallitus. Yhteishaun alueellisesta toteutuksesta vastaa lääninhallitus alueellaan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetushallitus määrää yhteishaun alueellista toteutusta varten yhteishakualueet asianomaisia lääninhallituksia kuultuaan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetushallitus vastaa yhteishaun valtakunnallisesta toteutuksesta, koulutukseen hakeutumiseen ja valintaan liittyvän valtakunnallisen tiedotuksen järjestämisestä sekä antaa ohjeet yhteishaun alueellisesta toteutuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetushallitus antaa ohjeet yhteishakuun kuuluvien oppilaitosten opiskelijavalinnassa noudatettavista menettelytavoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lääninhallitus huolehtii hakemusten vastaanottamisesta, käsittelystä ja säilyttämisestä, hakemiseen ja valintaan liittyvästä tiedotuksesta sekä muista yhteishaun käytännön järjestelyistä alueellaan. Uudenmaan, Turun ja Porin sekä Vaasan lääneissä yhteishakuun liittyvät ruotsinkielisiä oppilaitoksia sekä kaksikielisten oppilaitosten ruotsinkielistä koulutusta koskevat tehtävät hoidetaan ruotsinkielisessä tarkastuspiirissä. Opiskelijavalinnan valmistelussa lääninhallitus voi kuulla ulkopuolisia asiantuntijoita.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lääninhallituksen tehtävänä on erityisesti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tehdä alueensa oppilaitoksille ehdotus niihin valittavista opiskelijoista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valvoa ja edistää opiskelijavalinnan jälkeen tapahtuvaa vapaaksi jääneiden aloituspaikkojen täyttämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) yhteistyössä työvoimapiirin, kuntien koululautakuntien ja peruskoulujen oppilaan-ohjauksen lehtorin kanssa edistää opiskelijapaikkaa vaille jääneiden hakeutumista muuhun koulutukseen tai työelämään; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tehdä tarvittaessa ehdotus yhteishakualueen tai yhteishakuun kuuluvien oppilaitosten muuttamisesta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yhteishaun toteuttamista varten muodostetaan automaattisen tietojenkäsittelyn avulla yhteishaussa mukana oleviin oppilaitoksiin pyrkijöitä sekä peruskoulun ja lukion päättöluokkien oppilaita koskevat hakija- ja valintarekisterit, joihin talletetaan valinnassa tarvittavat tiedot. Nämä saadaan kerätä hakijoilta, oppilaitoksilta, kuntien koululautakunnilta, väestörekisterikeskuksesta ja ylioppilastutkintalautakunnalta. Lääninhallituksella on oikeus saada peruskoulun ja niitä korvaavien koulujen sekä lukioiden päättöluokkien oppilaista ne tiedot, jotka se tarvitsee opiskelijavalintojen suorittamiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opetushallitus vastaa valtakunnallisten rekisterien kokoamisesta ja pitämisestä sekä ohjaa alueellisten rekisterien kokoamista ja pitämistä. Opetushallitus toimittaa valtakunnallisista rekistereistä muodostetut alueelliset rekisterit lääninhallitusten käyttöön.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lääninhallitus vastaa alueellisten rekisterien kokoamisesta ja pitämisestä. Kaksikielisissä lääneissä muodostetaan rekisterit erikseen kieliryhmittäin suomen- ja ruotsinkielisten peruskoulujen ja lukioiden päättöluokkien oppilaista sekä oppilaitoksiin pyrkijöistä. Lääninhallitus toimittaa alueensa yhteishakuun kuuluville oppilaitoksille niihin pyrkineitä koskevat tiedot alueellisista rekistereistä. Lisäksi lääninhallitus voi jälkiohjausta varten toimittaa alueensa kuntien koululautakunnille ja peruskouluille rekisterien peruskoulun päättöluokkien oppilaita koskevat tarpeelliset tiedot.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rekistereistä voidaan luovuttaa tietoja tilastokeskukselle ja valtion opintotukikeskukselle. Henkilötietojen luovuttamisesta yhteishaun rekistereistä on muutoin voimassa mitä yleisten asiakirjain julkisuudesta annetussa laissa (472/87) säädetään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Opiskelijaksipääsyvaatimuksista ja opiskelijaksi ottamisen perusteista säädetään erikseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä tämän asetuksen täytäntöönpanosta antaa tarvittaessa opetusministeriö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="8§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä helmikuuta 1991 ja sillä kumotaan läänin oppilasvalintalautakunnasta 28 päivänä maaliskuuta 1977 annettu asetus (293/77) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen ja lisäyksineen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen 1 päivää huhtikuuta 1991 ammattikasvatushallitus ja kouluhallitus käyttävät yhteistyössä keskenään tämän asetuksen mukaan opetushallitukselle kuuluvaa toimivaltaa kumpikin omalla toimialallaan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän asetuksen voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 25 päivänä tammikuuta 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Opetusministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
