<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>20080077</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:2008:77</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:2008:77</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Skiljeförfarande</strong>
      <span>Upphävande av skiljedom</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S2006/716</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="20071219">2007-12-19</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>1517</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="20080702">2008-07-02</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Med åberopande av stadgandena om handelsrepresentanter hade käranden i ett skiljeförfarande yrkat att ett villkor i ett återförsäljningsavtal som begränsade rätten till ersättning skulle konstateras vara en nullitet eller förklaras ogiltigt och att skälig gottgörelse skulle betalas för att avtalet hade sagts upp. Skiljemännen ansåg att det begränsande villkoret var giltigt men tolkade och jämkade avtalsvillkoret med stöd av 36 § lagen om rättshandlingar på förmögenhetsrättens område så att käranden fick en skälig ersättning, vars belopp bestämdes med beaktande av de ekonomiska förlusterna till följd av kvalitets- och leveransproblem som orsakats av motparten. Skiljemännen gav inte parterna tillfälle att yttra sig om tillämpningen av det nämnda lagrummet.</p>
    <p>Skiljemännen ansågs inte ha överskridit sin befogenhet på det sätt som avses i 41 § 1 mom. 1 punkten lagen om skiljeförfarande och inte heller ha försummat att, på det sätt som nämns i 4 punkten, bereda parterna erforderlig möjlighet att föra sin talan. Skiljedomen upphävdes inte. (Omröstn.)</p>
    <p>L om skiljeförfarande 41 § 1 mom 1 punkten<br/>
L om skiljeförfarande 41 § 1 mom 4 punkten</p>
    <p>På finska KKO:2008:77</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
