<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>969</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2022</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om upprättande av en beskrivning av förvaltnings- och övervakningssystemet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Finansministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om upprättande av en beskrivning av förvaltnings- och övervakningssystemet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med finansministeriets beslut föreskrivs med stöd av 4 § 2 mom. i lagen om förvaltningen av, tillsynen över och granskningen av Europeiska unionens facilitet för återhämtning och resiliens (537/2022):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning innehåller bestämmelser om den beskrivning av förvaltnings- och övervakningssystemet (<saa:SaadosKursiiviKooste>systembeskrivning</saa:SaadosKursiiviKooste>) som avses i 6 § 1 mom. 4 punkten i lagen om förvaltningen av, tillsynen över och granskningen av Europeiska unionens facilitet för återhämtning och resiliens (537/2022), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>lagen om faciliteten för återhämtning och resiliens</saa:SaadosKursiiviKooste>, och om det förfarande som gäller systembeskrivningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna uppgifter om förvaltnings- och övervakningssystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Systembeskrivningen ska innehålla följande uppgifter om de projekt som hör till stödmyndighetens ansvarsområde:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) namnet på varje projekt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) de nationella författningar enligt vilka stöd beviljas eller används, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) föreskrifter, beslut och anvisningar om förvaltningen av medel från faciliteten för återhämtning och resiliens.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Systembeskrivningen ska dessutom innehålla följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) de informationssystem för faciliteten för återhämtning och resiliens som stödmyndigheten använder, med undantag av det centraliserade, nationella informationssystemet och Projektportföljsystemet, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) uppgifter om ordnandet av informationssäkerheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) uppgifter om ordnandet av kommunikationen, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) en beskrivning av fördelningen av personalresurserna och säkerställandet av kompetensen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) eventuella förfaranden för samarbete med andra myndigheter för skötseln av stödmyndighetens uppgifter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) uppgifter om förvaring och arkivering av handlingar.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Riskhantering </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för arrangemangen för riskhantering vid stödmyndigheten. Beskrivningen ska innehålla åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) vilka aktörer som ansvarar för riskhanteringen och vilka funktioner som deltar i riskhanteringen vid stödmyndigheten, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) hur resultaten av riskbedömningen beaktas i stödmyndighetens verksamhet, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) de anvisningar och verktyg för intern kontroll och riskhantering som stödmyndigheten använder.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förebyggande, upptäckt och korrigering av bedrägerier, korruption, intressekonflikter och dubbel finansiering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för stödmyndighetens åtgärder för bekämpning av bedrägerier i fråga om faciliteten för återhämtning och resiliens. Beskrivningen ska innehålla åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) stödmyndighetens åtgärder för att förebygga och upptäcka bedrägerier,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) stödmyndighetens korrigerande åtgärder och anmälningar om misstankar om bedrägerier,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) vilka aktörer som ansvarar för bekämpningen av bedrägerier vid stödmyndigheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) åtgärderna för att förebygga och upptäcka risker för oegentligheter, korruption och intressekonflikter, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) hur hanteringen av bindningar och säkerställandet av frihet från jäv har ordnats vid stödmyndigheten. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Systembeskrivningen ska dessutom innehålla åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) arrangemangen för att förebygga, upptäcka och korrigera dubbel finansiering,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) de projekt som är förknippade med risk för dubbel finansiering,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) de informationssystem som används vid undvikande av dubbel finansiering. </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för arrangemangen för det förfarande för anmälan om brott och andra oegentligheter som avses i 6 § 1 mom. 5 punkten i lagen om faciliteten för återhämtning och resiliens. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Åtskillnad av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för hur stödmyndigheten uppfyller det krav på åtskillnad som avses i artikel 36.3 a i Europaparlamentets och rådets förordning (EU, Euratom) 2018/1046 om finansiella regler för unionens allmänna budget, om ändring av förordningarna (EU) nr 1296/2013, (EU) nr 1301/2013, (EU) nr 1303/2013, (EU) nr 1304/2013, (EU) nr 1309/2013, (EU) nr 1316/2013, (EU) nr 223/2014, (EU) nr 283/2014 och beslut nr 541/2014/EU samt om upphävande av förordning (EU, Euratom) nr 966/2012.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om de projekt som stödmyndigheten själv genomför ska det dessutom redogöras för hur stödmyndigheten uppfyller det krav på åtskillnad som avses i 6 § 2 mom. i lagen om faciliteten för återhämtning och resiliens.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beskrivning av förfarandena för ansökan om samt beviljande och utbetalning av stöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I fråga om andra projekt än sådana som stödmyndigheten själv genomför ska det redogöras för förfarandena i samband med ansökan om stöd, val av objekt som stöds, stödbeslutet och utbetalningen av stödet. Beskrivningen ska innehålla åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) förfarandena för utlysning av stöd och anvisningar om ansökan,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) förfarandena för mottagande av ansökningar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) förfarandena för bedömning av ansökningar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) de personer som deltar i bedömningen och valet av ansökningar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) förfarandena för beslut om beviljande av stöd,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) organiseringen av uppgifter som hänför sig till sökande av ändring i beslut om beviljande av stöd, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) förfarandena för handläggningen av ansökningar om utbetalning, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) förfarandena för utbetalning av stöd, </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) organiseringen av uppgifter som hänför sig till sökande av ändring i beslut om utbetalning av stöd.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beskrivning av planeringen och genomförandet av projekt som stödmyndigheten själv genomför</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I fråga om projekt som stödmyndigheten själv genomför ska systembeskrivningen innehålla åtminstone följande uppgifter om planeringen och genomförandet av projektet:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) planeringen av upphandlingarna och ekonomin för projektet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) förfarandena för inledande av projektet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) organiseringen av uppgifter som hänför sig till genomförandet av upphandlingar samt säkerställandet av att de personer som deltar i upphandlingarna inte är jäviga.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Styrning och uppföljning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för hur genomförandet av projekt styrs och följs upp vid stödmyndigheten. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om andra projekt än sådana som stödmyndigheten själv genomför ska det redogöras för hur det säkerställs att stödmottagarna känner till villkoren för finansieringen av projektet samt sina rättigheter och skyldigheter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Efterkontroll, återkrav och behandling av resultaten från granskningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Systembeskrivningen ska innehålla följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) eventuella åtgärder för efterkontroll vid stödmyndigheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) hur de uppgifter som hänför sig till återkrav och andra fortsatta åtgärder som kräver myndighetsbeslut ordnas vid stödmyndigheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) förfarandena för behandlingen av resultaten och iakttagelserna från granskningar samt de aktörer som ansvarar för behandlingen av resultaten och iakttagelserna.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Insamling av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för hur det säkerställs att de uppgifter som avses i 12 § i lagen om faciliteten för återhämtning och resiliens är riktiga och att det finns en spårningskedja för dem. I systembeskrivningen ska det redogöras för hur stödmyndigheten korrigerar eventuella felaktiga uppgifter. I redogörelsen ska de projekt som stödmyndigheten själv har genomfört och andra projekt specificeras.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verifiering av uppgifter för förvaltningsförklaringen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I systembeskrivningen ska det redogöras för hur riktigheten i de uppgifter som ingår i förvaltningsförklaringen verifieras.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förfarande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödmyndigheten ska till finansministeriet lämna de ytterligare uppgifter som ministeriet begär och vid behov komplettera systembeskrivningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Systembeskrivningen kan lämnas in skriftligen, med hjälp av ett elektroniskt förfarande eller på en blankett som fastställts av finansministeriet. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Systembeskrivningen ska hållas uppdaterad. Den uppdaterade beskrivningen ska utan dröjsmål lämnas in till finansministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 5 december 2022.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödmyndigheten ska lämna in en undertecknad systembeskrivning till finansministeriet inom en månad från ikraftträdandet av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 1 december 2022</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finansminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Annika Saarikko</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finanssakkunnig</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hanna Oraheimo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
