<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1335</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2022</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen (1559/2001) 2 § 4 och 5 punkten, 9 § 4 mom., 16 § 2 och 4 mom. och 26 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 2 § 5 punkten sådan den lyder i lag 1446/2006, 9 § 4 mom., 16 § 2 mom. och 26 § sådana de lyder i lag 195/2013 samt 16 § 4 mom. sådant det lyder i lag 20/2011,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 § 2 mom., 2 § 3 och 14 punkten, 3 § 5 mom., 5 §, 9 § 1 mom., 2 mom. 1 punkten och 3 mom., 10 § 2 mom. 1 punkten, 10 e § 1 mom., 17 § 1–4 mom. och 25 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 1 § 2 mom. sådant det lyder i lag 1156/2016, 2 § 3 och 14 punkten, 9 § 2 mom. 1 punkten, 10 § 2 mom. 1 punkten, 10 e § 1 mom. och 17 § 4 mom. sådana de lyder i lag 1357/2014, 3 § 5 mom. sådant det lyder i lag 203/2018, 5 och 25 § sådana de lyder i lag 195/2013, 9 § 3 mom. och 17 § 2 mom. sådana de lyder i lag 1446/2006, och </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 2 § en ny 13 punkt, i stället för den 13 punkt som upphävts genom lag 1357/2014, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas inte på direktstöd till jordbrukare som beviljas jordbruket och trädgårdsodlingen och som helt finansieras av Europeiska unionen och inte heller på stöd som betalas enligt lagen om finansiering av landsbygdsnäringar (329/1999), lagen om strukturstöd till jordbruket (1476/2007), lagen om strukturstöd för renhushållning och naturnäringar (986/2011), skoltlagen (253/1995), lagen om stödjande av landsbygdens utveckling under finansieringsperioden  2023–2027 (1325/2022) eller lagen om vissa ersättningar för landsbygdsutveckling (1333/2022).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>ung jordbrukare</saa:SaadosKursiiviKooste> en person som avses i 12 § 1 mom. i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare (1332/2022),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) <saa:SaadosKursiiviKooste>jordbruksmark</saa:SaadosKursiiviKooste> jordbruksmark som avses i 2 § 10 punkten i lagen om Europeiska unionens direktstöd till jordbrukare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) <saa:SaadosKursiiviKooste>jordbruksverksamhet</saa:SaadosKursiiviKooste> på en gårdsbruksenhet förekommande odling av jordbruks-, trädgårds- och energigrödor, framställning av husdjursprodukter, hållande av produktionsdjur, hästhushållning, renskötsel, biodling, träda samt verksamhet som avses i artikel 4.2 a och 4.2.b i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/2015 om fastställande av regler om stöd för de strategiska planer som medlemsstaterna ska upprätta inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken (strategiska GJP-planer) och som finansieras av Europeiska garantifonden för jordbruket (EGFJ) och Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) samt om upphävande av förordningarna (EU) nr 1305/2013 och (EU) nr 1307/2013.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Stöd som är avsedda för unga jordbrukare kan beviljas fysiska personer eller grupper som dessa bildar. Stödet beviljas för fem stödår, förutsatt att ansökan om stöd för unga jordbrukare har lämnats in inom fem år från det att jordbruket etablerades. Om sökanden är en sammanslutning ska en eller flera unga jordbrukare ha bestämmanderätten i sammanslutningen. Andra grupper kan beviljas stöd endast om alla jordbrukare, medlemmar eller delägare är unga jordbrukare.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpning av andra bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som föreskrivs i denna lag iakttas vid beviljande, betalning, återkrav, rättelse, tillsyn och ändringssökande i fråga om stöd lagen om verkställighet av vissa av Europeiska unionens jordbruksstöd och vissa nationella jordbruksstöd (1334/2022), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>verkställighetslagen</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd för växtproduktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stöden för växtproduktion fastställs på grundval av odlingsarealen för eller produktionsmängden av den växt som odlas. Stödformen och nivån på stödet per enhet fastställs i enlighet med på vilket stödområde jordbruksmarken är belägen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förutsättningar för beviljande av stöd för växtproduktion är att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den sökande besitter minst fem hektar jordbruksmark eller, när det är fråga om stöd för enskilda trädgårdsväxter, minst en hektar jordbruksmark som används för odling av trädgårdsväxter, och att arealen anges i stödansökan för stödåret i fråga,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Genom förordning av statsrådet föreskrivs det om stödberättigande växter, stödformer och stödtyper i fråga om vilka de miljövillkor som avses i 2 mom. 4 punkten ska tillämpas, om innehållet i dessa miljövillkor samt om övriga villkor för stöd och om grunderna för fastställande av stöd. Genom förordning av statsrådet föreskrivs det dessutom om en exaktare definition av jordbruksmark, om hur bas- och jordbruksskiften bestäms och om minimistorleken för dem, om besittningstiden, om odlingssätt som beaktar produktionsförhållandena på orten samt om skötselkraven för träda och annan åker som inte odlas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd för husdjursskötsel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förutsättningar för beviljande av stöd för husdjursskötsel är att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den sökande besitter minst fem hektar jordbruksmark och att arealen anges i stödansökan för stödåret i fråga, samt</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 e §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av från produktionen frikopplat stöd för svin- och fjäderfähushållning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Från produktionen frikopplat stöd för svin- och fjäderfähushållning beviljas enligt den fastställda referenskvantiteten för svin- och fjäderfähushållningen. För beviljande av stöd förutsätts att djurenhetstätheten på sökandens gårdsbruksenhet under ett stödår är minst 0,35 djurenheter inom svin- och fjäderfähushållning per hektar jordbruksmark och att sökanden besitter minst fem hektar som angetts i stödansökan för det aktuella stödåret. Om djurenhetstätheten vid tidpunkten för fastställande av stödet på grund av eldsvåda eller djursjukdom eller av någon annan motsvarande av den sökande oberoende orsak temporärt är mindre än den undre gränsen för djurenhetstätheten, kan stöd för stödåret i fråga beviljas på basis av referenskvantiteten. Om sökanden har beviljats undantag enligt 27 § 2 mom. för 2007 eller om det 2007 var fråga om en sådan situation som avses i 10 § 3 mom., används som kalkylerad areal jordbruksmark fem hektar vid bedömning av förutsättningarna
för beviljande av stöd. Vid beräkning av djurtätheten kan beaktas den areal jordbruksmark eller de stödberättigande djur som en sökande med bestämmanderätt i ett företag i sammanslutningsform har i sin besittning. Bestämmelser om vilken dag som är avgörande när den areal som avses ovan ska bestämmas utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Påföljder vid försening</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en ansökan om stöd för växtproduktion och stöd som beviljas för växthusproduktion, lagring av trädgårdsprodukter och lagring av skogsbär och skogssvamp är försenad, sänks stödet med en procent för varje arbetsdag som ansökan är försenad. Stöd beviljas inte, om ansökan är mer än sju kalenderdagar försenad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en anmälan om lagermängderna i fråga om stöd som beviljas för lagring av trädgårdsprodukter är försenad, sänks för den anmälans del den lagermängd som utgör grund för beviljandet av stödet med en procent för varje arbetsdag som anmälan är försenad. Om anmälan är mer än sju kalenderdagar försenad, anses den lagermängd som gäller vid anmälningstidpunkten vara noll.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en ansökan som gäller stöd för husdjursskötsel är försenad, sänks det antal djur som utgör grund för beviljandet av stödet med en procent för varje arbetsdag som ansökan är försenad. Stöd beviljas inte, om ansökan är mer än sju kalenderdagar försenad. Förskott på stöd betalas inte, om ansökan om förskott på stöd är försenad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en ansökan som gäller från produktionen frikopplat stöd för svin- och fjäderfähushållning är försenad, sänks stödet med en procent för varje arbetsdag som ansökan är försenad. Stöd beviljas inte, om ansökan är mer än sju kalenderdagar försenad. Förskott på stöd betalas inte, om ansökan om förskott på stöd är försenad.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring eller återtagande av ansökan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På ändring och återtagande av ansökan om stöd i fråga om stöd enligt 9 och 10 § tillämpas vad som föreskrivs i 14 § i verkställighetslagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En ansökan om stöd eller anmälan som gäller andra stöd än de som avses i 1 mom. kan på eget initiativ ändras eller återtas helt eller delvis så som föreskrivs i 13 § 1–3 mom. och 14 § 3 mom. i verkställighetslagen. Om sökanden redan har underrättats om tillsyn och den genomförda tillsynen föranleder tillsynspåföljder, kan ansökan om stöd eller en anmälan som gäller stöd inte ändras eller återtas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Livsmedelsverket får meddela närmare föreskrifter om de i 2 mom. avsedda tidsfristerna för ändring eller återtagande av ansökan eller anmälan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2023.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sdk:EsityoOsa>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20220165.rp">
        <sis1:ViiteTeksti>RP 165/2022</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>
      <sis:YleinenViite sis1:viiteURL="20220014.jsub">
        <sis1:ViiteTeksti>JsUB 14/2022</sis1:ViiteTeksti>
      </sis:YleinenViite>
    </sdk:EsityoViite>
    <sdk:EsityoViite>RSv 164/2022</sdk:EsityoViite>
  </sdk:EsityoOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 29 december 2022</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kurvinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
