<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>868</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>eräiden keskitetysti suoritettujen etuuksien ja korvausten perimisestä valtion liikelaitoksilta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>eräiden keskitetysti suoritettujen etuuksien ja korvausten perimisestä valtion liikelaitoksilta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvosto on valtion liikelaitoksista 10 päivänä heinäkuuta 1987 annetun lain (627/87) 25§:n nojalla valtiovarainministeriön esittelystä päättänyt:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion liikelaitokselta, johon sovelletaan valtion liikelaitoksista annettua lakia (627/87), peritään valtion tulo- ja menoarvioon otetuista määrärahoista valtion liikelaitoksen henkilöstölle keskitetysti suoritetut valtion henkilöstöä koskevien yleisten säännösten ja sopimusten mukaisesti määräytyvät, palvelussuhteesta johtuvat etuudet ja korvaukset sekä valtiokonttorin liikelaitoksen puolesta suorittamat, moottoriajoneuvojen liikenteeseen  käyttämisestä aiheutuneiden vahinkojen korvaukset noudattaen tässä päätöksessä annettuja määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tapaturmavakuutuslainsäädännön perusteella suoritetut korvaukset peritään liikelaitokselta kuukausittain jälkikäteen. Liikelaitoksen on viipymättä ilmoitettava valtiokonttorille tapaturmavakuutuslain (608/48) nojalla maksamistaan ennakoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion palveluksessa olleen kuoltua suoritettavasta ryhmähenkivakuutusta vastaavasta edusta solmittuun virkaehtosopimukseen ja työehtosopimukseen sekä valtion palveluksessa olleen henkilön kuoltua suoritettavan taloudellisen tuen myöntämisestä ja maksamisesta annettuun asetukseen (1044/76) perustuvista, koko valtionhallinnossa toteutuneista kustannuksista osoitetaan liikelaitokselle yhtä suuri osuus kuin laitoksella on henkilöstöä valtion koko henkilöstöstä. Kustannukset peritään liikelaitokselta kerran vuodessa jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion virantoimituksesta tai työtehtävästä aiheutuneiden eräiden vahinkojen korvaamisesta annetun lain (794/80) perusteella liikelaitoksen henkilöstölle suoritetut korvaukset peritään liikelaitokselta kerran vuodessa jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Eräistä oikeudenkäynneistä valtion palveluksessa oleville aiheutuvien kustannusten korvaamisesta annetun lain (269/74) perusteella liikelaitoksen henkilöstölle suoritetut korvaukset peritään liikelaitokselta kerran vuodessa jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikelaitoksen palveluksessa olleille virkamiehille maksetut erorahat ja toistuvat korvaukset peritään liikelaitokselta kerran vuodessa jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maksusta, jonka valtio erorahalain (947/78) perusteella suorittaa erorahastolle, peritään liikelaitokselta vuosittain jälkikäteen määrä, joka vastaa työsopimussuhteessa liikelaitokseen olevan henkilöstön työpalkkojen osuutta työsopimussuhteessa valtioon olevan henkilöstön työpalkoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Viran ja toimen haltijan oikeuksista ja velvollisuuksista, kun virka tai toimi lakkautetaan, annetun lain (182/31) perusteella liikelaitoksen viroista lakkautuspalkalle asetetuille virkamiehille maksetut lakkautuspalkat peritään liikelaitokselta kerran vuodessa jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Liikennevakuutuslainsäädännön perusteella suoritetut liikelaitoksen hallinnassa olevien moottoriajoneuvojen liikenteeseen käyttämisestä aiheutuneiden vahinkojen korvaukset peritään liikelaitokselta kuukausittain jälkikäteen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Henkilöstöruokaloiden käytöstä liikelaitoksen henkilöstön ruokaillessa muissa kuin liikelaitoksen tiloissa olevissa valtion henkilöstöruokaloissa peritään liikelaitokselta korvaus kerran vuodessa jälkikäteen. Perittävä korvaus määrätään vuosittain käyttömäärien sekä valtion henkilöstöruokaloiden keskimääräisten perustamis- ja ylläpitokustannusten perusteella.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tähän päätökseen perustuvat maksut perii valtiokonttori. Liikelaitoksen osuuden erorahastolle suoritettavasta maksusta sekä korvauksen henkilöstöruokaloiden käytöstä perii kuitenkin valtiovarainministeriö ja lakkautuspalkan sen suorittanut lääninhallitus.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maksu on suoritettava 14 päivän kuluessa siitä, kun lasku on toimitettu liikelaitokselle. Postitse lähetetty lasku katsotaan toimitetuksi liikelaitokselle seitsemäntenä päivänä sen jälkeen, kun lasku on annettu postin kuljetettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos maksua ei suoriteta määräajassa, peritään liikelaitokselta 16 prosentin vuotuinen viivästyskorko.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä tämän päätöksen soveltamisesta antaa tarvittaessa valtiovarainministeriö.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 1989.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 13 päivänä lokakuuta 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Valtiovarainministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Erkki Liikanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Alivaltiosihteeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Eino Keinänen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
