<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2004-04-08" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>225</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2004</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om utländska fondbolags verksamhet i Finland</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 110/2003</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>GrUU 16/2003</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 2/2004</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 12/2004</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
      <met:Muu5Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets direktiv 2001/107/EG (32001L01107); EGT nr L 041, 13.2.2002 s. 20-34</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu5Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om utländska fondbolags verksamhet i Finland</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag gäller utländska fondbolags verksamhet i Finland.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett utländskt fondbolag får i Finland med auktorisation som det fått i sin hemstat bedriva verksamhet som avses i 5 § lagen om placeringsfonder (48/1999) enligt vad som föreskrivs i denna lag. Ett utländskt fondbolag får emellertid inte i Finland etablera sådana placeringsfonder som avses i lagen om placeringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På ett utländskt fondbolag som bedriver verksamhet enligt 5 § 2 mom. lagen om placeringsfonder tillämpas vad som i lag föreskrivs om yrkesmässigt tillhandahållande av investeringstjänster och om sådana värdepappersförmedlares skyldigheter som avses i värdepappersmarknadslagen (495/1989).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om ett i 3 mom. avsett utländskt fondbolags filials medlemskap i den ersättningsfond för investerarskydd som avses i lagen om värdepappersföretag (579/1996) gäller i tillämpliga delar 4 a, 4 b, 8 a, 8 b och 13 a § lagen om utländska värdepappersföretags rätt att tillhandahålla investeringstjänster i Finland (580/1996).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På utländska fondbolags marknadsföring i Finland av fondföretags andelar tillämpas dessutom 129―132 § lagen om placeringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas inte på utländska fondbolags marknadsföring av andelar i fondföretag, om andelarna marknadsförs endast till sådana yrkesmässiga investerare som avses i 1 § 2 mom. lagen om placeringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>utländska fondbolag</saa:SaadosKursiiviKooste> företag som bedriver verksamhet som avses i fondföretagsdirektivet och som i någon annan stat än Finland har fått auktorisation som motsvarar verksamhetstillstånd enligt 5 a § lagen om placeringsfonder,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>hemstat</saa:SaadosKursiiviKooste> den stat där ett fondbolag har fått auktorisation,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>representation</saa:SaadosKursiiviKooste> ett i någon stat utanför Europeiska ekonomiska samarbetsområdet auktoriserat utländskt fondbolags i Finland etablerade fasta affärsställe som inte har rätt att bedriva verksamhet enligt 5 § lagen om placeringsfonder,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>fondföretagsdirektivet</saa:SaadosKursiiviKooste> rådets direktiv (85/611/EEG) om samordning av lagar och andra författningar som avser företag för kollektiva investeringar i överlåtbara värdepapper (fondföretag), jämte ändringar.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I lagen om Finansinspektionen (587/2003) föreskrivs om tillsynen över utländska fondbolags verksamhet i Finland samt om Finansinspektionens rätt att lämna uppgifter till motsvarande utländska tillsynsmyndighet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Etableringsrätt för företag inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningarna för etablering av filial</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan ett utländskt fondbolag kan etablera en filial i Finland skall Finansinspektionen av motsvarande tillsynsmyndighet i den stat som har beviljat fondbolaget auktorisation få en anmälan med tillräcklig information om den tilltänkta filialens affärsverksamhet, förvaltning och ledning samt uppgifter om filialens investerarskyddssystem eller ett omnämnande av att ett sådant ersättningssystem saknas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En filial kan etableras och den får inleda sin verksamhet senast två månader efter att Finansinspektionen har mottagit den information som avses i 1 mom. Finansinspektionen skall inom två månader efter att ha mottagit informationen meddela de föreskrifter som den anser behövliga om rapporteringsskyldigheten i samband med tillsynen över filialen samt uppställa sådana villkor för filialens verksamhet som är motiverade av hänsyn till det allmännas bästa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett utländskt fondbolag får två månader efter den anmälan som avses i 1 mom. genom sin filial inleda marknadsföring av andelar i ett fondföretag som det förvaltar och som enligt lagstiftningen i sin hemstat uppfyller fondföretagsdirektivets villkor, om inte Finansinspektionen under denna tid förbjuder inledandet av marknadsföringen. Finansinspektionen kan förbjuda fondbolaget att inleda marknadsföringen, om denna strider mot en lag som skall tillämpas på marknadsföring eller om arrangemangen för betalningar till dem som äger andelar i fondföretaget, för inlösen av andelar samt för förverkligande av fondföretagets rapporteringsskyldighet inte är förenliga med finsk lag eller med föreskrifter och bestämmelser som har utfärdats med stöd därav. Finansinspektionen skall underrätta motsvarande tillsynsmyndighet i den stat som har auktoriserat det utländska fondbolaget om beslutet att förbjuda inledandet av marknadsföringen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett utländskt fondbolag skall skriftligen underrätta Finansinspektionen om ändringar i de uppgifter som avses i 1 mom. minst en månad innan de är avsedda att genomföras. Finansinspektionen kan med tanke på tilltänkta ändringar meddela sådana föreskrifter och villkor som avses i 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillhandahållande av tjänster utan etablering av filial</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett utländskt fondbolag som har fått sådan auktorisation som avses i 2 § 1 punkten i en stat inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet har rätt att bedriva verksamhet i Finland också utan att etablera dotterbolag eller filial.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan ett utländskt fondbolag inleder verksamhet i Finland skall Finansinspektionen av motsvarande tillsynsmyndighet i den stat som har auktoriserat fondbolaget få en anmälan om tillhandahållandet av tjänster med uppgifter om vilken verksamhet fondbolaget ämnar bedriva i Finland och under vilka former, samt uppgifter om ett investerarskyddssystem eller ett omnämnande av att ett sådant ersättningssystem saknas. Oberoende av vad som föreskrivs i 1 § 5 mom. skall på det anmälningsförfarande som avses i denna paragraf inte tillämpas 130 § 1 mom. lagen om placeringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Efter att ha mottagit anmälan skall Finansinspektionen för det utländska fondbolaget uppställa de villkor för verksamheten i Finland som den anser vara motiverade med hänsyn till det allmännas bästa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Det utländska fondbolaget skall skriftligen underrätta Finansinspektionen om tilltänkta ändringar i den information som avses i 2 mom. innan ändringarna är avsedda att genomföras. Finansinspektionen kan till följd av de tilltänkta ändringarna ändra de villkor som avses i 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallelse av auktorisation och begränsning av verksamheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ett utländskt fondbolag bryter mot denna lag eller åsidosätter lagstadgade skyldigheter, skall Finansinspektionen uppmana företaget att upphöra med den lagstridiga verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ett utländskt fondbolag inte iakttar en uppmaning som avses i 1 mom., skall Finansinspektionen underrätta motsvarande tillsynsmyndighet i den stat som har beviljat fondbolaget auktorisation om saken, för att tillsynsmyndigheten omedelbart skall kunna vidta åtgärder för att förhindra att den lagstridiga verksamheten fortsätter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ett utländskt fondbolag trots sådana åtgärder som avses i 1 och 2 mom. fortsätter sin lagstridiga verksamhet, kan Finansinspektionen helt eller delvis förbjuda det utländska fondbolaget att tillhandahålla tjänster i Finland. Den mot Finansinspektionen svarande tillsynsmyndigheten i den stat som har beviljat fondbolaget auktorisation skall underrättas om beslutet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan omedelbart förbjuda verksamhet som strider mot denna lag, om det på grund av ärendets brådskande natur är nödvändigt för att skydda investerares eller andra sådana personers intressen som har tillhandahållits tjänster. Den mot Finansinspektionen svarande tillsynsmyndigheten i den stat som har beviljat fondbolaget auktorisation och Europeiska kommissionen skall omedelbart underrättas om beslutet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan helt eller delvis förbjuda ett utländskt fondbolag att tillhandahålla tjänster i Finland, om det utländska fondbolaget väsentligen har brutit mot denna lag, lagen om placeringsfonder, värdepappersmarknadslagen, lagen om värdepappersföretag eller mot annan lagstiftning om finansmarknaden eller mot bestämmelser och föreskrifter som har utfärdats med stöd därav, på ett sätt som kan skada investerarskyddet eller annars det allmännas bästa. Den mot Finansinspektionen svarande tillsynsmyndigheten i den stat som har beviljat fondbolaget auktorisation skall omedelbart underrättas om beslutet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Etableringsrätt från en stat som inte hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verksamhetstillstånd för filial</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett utländskt fondbolag som har fått auktorisation i en stat utanför Europeiska ekonomiska samarbetsområdet skall hos Finansinspektionen ansöka om verksamhetstillstånd för etablering av en filial i Finland. Ersättningsfondens utlåtande skall begäras om ansökan ifall syftet med filialen är att bedriva verksamhet enligt 5 § 2 mom. lagen om placeringsfonder. Genom förordning av finansministeriet föreskrivs om de utredningar som skall fogas till ansökan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen skall bevilja verksamhetstillstånd, om den lagstiftning som tillämpas på fondbolaget i dess hemstat svarar mot internationellt godkända rekommendationer om finansiell tillsyn och förhindrande av kriminellt utnyttjande av det finansiella systemet, om fondbolagets finansiella verksamhetsbetingelser och administration uppfyller de krav som ställs på en tillförlitlig verksamhet och om fondbolaget även i övrigt står under tillräckligt effektiv tillsyn i sin hemstat. Om syftet med filialen är att bedriva verksamhet enligt 5 § 2 mom. lagen om placeringsfonder, skall det i samband med verksamhetstillståndet bedömas om investerarskyddet i filialens hemstat motsvarar nivån på och omfattningen av det skydd som ersättningsfonden ger. När Finansinspektionen beviljar verksamhetstillstånd kan den besluta om filialens medlemskap i ersättningsfonden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Efter att ha hört sökanden kan Finansinspektionen förena verksamhetstillståndet med sådana begränsningar och villkor för filialens affärsverksamhet som är nödvändiga för tillsynen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Verksamhetstillståndet ger rätt att bedriva verksamhet vid ett eller flera affärsställen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallelse av verksamhetstillstånd eller begränsning av verksamheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Finansinspektionen kan återkalla en filials verksamhetstillstånd, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) det i filialens verksamhet i väsentlig mån har skett överträdelser av lag eller av bestämmelser och föreskrifter som har utfärdats med stöd av lag, eller överträdelser av tillståndsvillkoren,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) det inte längre finns förutsättningar för beviljande av verksamhetstillstånd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) filialen inte inom 12 månader efter att tillståndet beviljades har inlett verksamheten eller en del av den,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) filialen inte har haft någon verksamhet på sex månader, eller om
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) i ansökan om verksamhetstillstånd har lämnats väsentligt vilseledande uppgifter om omständigheter som är betydelsefulla med tanke på regleringen och tillsynen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Innan Finansinspektionen fattar beslut som avses i 1 mom. 1 och 2 punkten skall den för filialen bestämma en tid för avhjälpande av bristfälligheterna i verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan för viss tid begränsa filialens verksamhet som den bedriver enligt tillståndsvillkoren, om det har konstaterats förekomma oskicklighet eller oförsiktighet i verksamheten och om det är uppenbart att fortsatt verksamhet är ägnad att allvarligt skada stabiliteten på värdepappersmarknaden eller investerarnas ställning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Öppnande av representation samt dennas verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På öppnande av ett utländskt fondbolags representation och på dess verksamhet i Finland tillämpas 10 § lagen om utländska värdepappersföretags rätt att tillhandahålla investeringstjänster i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbjudande av en representations verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan förbjuda en representation att fortsätta sin verksamhet i Finland, om det i representationens verksamhet har skett väsenliga överträdelser av lag eller förordning eller av föreskrifter som en myndighet har utfärdat med stöd av dem, eller om det utländska fondbolagets auktorisation har återkallats.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Friheten att tillhandahålla tjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett fondbolag som har fått auktorisation i en stat utanför Europeiska ekonomiska samarbetsområdet har rätt att med Finansinspektionens tillstånd bedriva verksamhet i Finland enligt 5 § lagen om placeringsfonder, utan att etablera dotterbolag eller filial.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övriga bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>En filials ledning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En filial skall ha en för verksamheten ansvarig chef som också företräder det utländska fondbolaget i rättsförhållanden som gäller filialens verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som är omyndig eller försatt i konkurs eller som har meddelats näringsförbud får inte vara chef för en filial.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Filialens chef är skyldig att ersätta skada som han eller hon i sitt uppdrag genom överträdelse av denna lag eller av någon annan bestämmelse om filialens verksamhet uppsåtligen eller av oaktsamhet har åsamkat filialens kunder eller andra.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anteckningar i handelsregistret</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En filial skall anmälas till handelsregistret enligt vad som föreskrivs i handelsregisterlagen (129/1979).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som någon annanstans i lag föreskrivs om firma kan ett fondbolag bedriva verksamhet i Finland under samma firma som i sin hemstat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Patent- och registerstyrelsen kan kräva att firman förses med ett förtydligande tillägg, om den inte klart skiljer sig från firmor med bättre företrädesrätt eller om det finns risk för att firman förväxlas med en firma eller ett varumärke som någon annan redan har ensamrätt till i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tecknande av firma</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Filialens firma tecknas av dess chef eller, med fullmakt av det utländska fondbolaget, av en eller flera andra personer tillsammans.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Likviditet och riskkontroll</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en filial bedriver verksamhet enligt 5 § 2 mom. lagen om placeringsfonder skall dess likviditet vara tryggad på ett med hänsyn till verksamheten tillräckligt sätt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En filial får inte i sin verksamhet ta så stora risker att dess verksamhet utsätts för väsentlig fara. Filialens skall ha med hänsyn till sin verksamhet tillräckliga riskkontrollsystem.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tystnadsplikt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om tystnadsplikt för en filials eller en representations anställda och dessas rätt att lämna uppgifter samt i fråga om brott mot tystnadsplikten gäller 133, 133 a och 147 § lagen om placeringsfonder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 1 mom. får en filial och en representation till den mot Finansinspektionen svarande tillsynsmyndigheten i den stat som har auktoriserat det representerade utländska fondbolaget samt till revisorerna för det representerade fondbolaget ge den information som dessa har rätt till enligt vad som föreskrivits eller i vederbörlig ordning bestämts.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verkningarna av att auktorisation återkallats</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en myndighet i det utländska fondbolagets hemstat återkallar dess auktorisation, skall filialens verksamhet avslutas så som Finansinspektionen särskilt bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Det förfarande som avses i 1 mom. skall iakttas också när Finansinspektionen återkallar en filials verksamhetstillstånd eller när Finansinspektionen förbjuder ett utländskt fondbolag att fortsätta sin verksamhet i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 8 april 2004.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets direktiv 2001/108/EG (32001L01108); EGT nr L 041, 13.2.2002 s. 35-42</sis1:ViiteTeksti>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 2 april 2004</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>TARJA HALONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Andra finansminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ulla-Maj Wideroos</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
