<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1997-08-22" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>786</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om allmänna villkor för företagsstöd</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 252/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 9/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 59/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om allmänna villkor för företagsstöd</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut bestäms:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag skall tillämpas, om inte något annat bestäms i lag, vid beviljande av direkt eller indirekt företagsstöd av statsmedel för annan näringsverksamhet än egentligt jordoch skogsbruk eller fiske.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lagen tillämpas inte på stöd som beviljas för kultur, idrott eller annan allmännyttig eller därmed jämförbar verksamhet. På stöd till dagspress och kulturtidningar tillämpas inte bestämmelserna i 3 §, 5 § 1 mom. eller 6 §, när målet för företagsstödsprogrammet är att garantera yttrandefriheten och en allsidig kommunikation.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>företagsstöd</saa:SaadosKursiiviKooste> statligt understöd och räntestöd som beviljas för ett i 1 § avsett syfte samt lån, borgen, garanti eller annan finansiering som innebär stöd för mottagaren; som företagsstöd skall dock inte betraktas sådant stöd som ges via skattesystemet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>företagsstöd</saa:SaadosKursiiviKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>sprogram </saa:SaadosKursiiviKooste>ett system som grundar sig på en författning eller ett beslut av myndighet, i vilket stödobjektet, formen och omfattningen av stödet definieras samt med stöd av vilket enskilda beslut om företagsstöd fattas, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>stödgivare</saa:SaadosKursiiviKooste> en behörig myndighet, ett samfund eller en stiftelse som fattar ett enskilt beslut om företagsstöd.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna mål för företagsstödsprogram</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom företagsstödsprogram skall nationalekonomiska tillväxtmöjligheter främjas samt företagsverksamhetens effektivitet ökas. Företagsstödsprogram skall i första hand riktas till sådana ändamål varigenom brister i marknadens funktion kan elimineras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Företagsstödsprogram skall uppgöras så att företagsstödets konkurrenssnedvridande verkningar är så små som möjligt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Företagsstödsprogram skall i första hand vara inriktade på forskning, produktutveckling, personalutbildning, internationalisering eller annan immateriell utvecklingsverksamhet vid företaget eller på förbättrande av små och medelstora företags konkurrensförmåga på lång sikt. För finansiering av stora företags sedvanliga investeringar och driftskapital kan företagsstöd beviljas endast av särskilda skäl.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Företagsstödsprogrammens tidsbundenhet samt uppföljning och utvärdering av programmen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett företagsstödsprogram skall vara uppgjort för viss tid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vederbörande ministerium skall följa hur de mål som nås för företagsstödsprogram bestäms i denna lag och uppställs särskilt uppnås. Med jämna mellanrum skall utvärderas vilken effekt företagsstödsprogrammen har och hur de fungerar i syfte att utreda deras nödvändighet och behovet att utveckla dem.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna förutsättningar för beviljande av företagsstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Företagsstöd kan beviljas endast för sådan näringsverksamhet som kan antas ha förutsättningar för fortlöpande lönsam verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödgivaren skall i samband med att beslut om stöd fattas kartlägga omfattningen av den offentliga finansiering som beviljas för projektet samt projektets totalfinansiering, lönsamhet och verkningar på konkurrensen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Företagsstödsdelegation</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För beredningen av företagsstödsprogram samt för det samarbete mellan olika förvaltningsområden som förutsätts vid beviljandet av principiellt viktiga stöd eller stöd av stort ekonomiskt värde finns en delegation för företagsstöd (<saa:SaadosKursiiviKooste>företagsstödsdelegation</saa:SaadosKursiiviKooste>). Företagsstödsdelegationen finns i anslutning till det ministerium vars verksamhetsområde omfattar finansiering av företagsverksamhet och företagsstöd. Om företagsstödsdelegationens sammansättning och organisationsform bestäms genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Före godkännande eller väsentlig ändring av ett företagsstödsprogram skall den myndighet som sköter beredningen av ärendet av företagsstödsdelegationen inhämta ett utlåtande om saken så som närmare bestäms om genom förordning. Om den myndighet som bereder ärendet vill fatta ett beslut som avviker från företagsstödsdelegationens ståndpunkt, skall ärendet hänskjutas till statsrådets allmänna sammanträde.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Innan ett enskilt beslut om företagsstöd fattas skall den myndighet som beviljar stödet, om inte något annat bestäms i fråga om de myndigheter som särskilt nämns i förordning, av företagsstödsdelegationen begära ett utlåtande i saken, om det beslut om företagsstöd som skall fattas förutsätter detta med hänsyn till stödets omfattning eller övriga betydelse så som närmare bestäms i förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stödgivaren skall utöva tillsyn över användningen av, kostnaderna för och vilken effekt företagsstödet har samt att de övriga villkoren i beslutet om företagsstöd blir uppfyllda.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Granskningsrätt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den behöriga myndigheten eller en tjänsteman som denna förordnar har rätt att av stödtagaren för sin granskning och till sitt förfogande få samtliga handlingar och övriga upptagningar som anses nödvändiga samt har rätt att ta sådana kopior av dem som är nödvändiga för tillsynen. Stödtagaren skall för granskning ge den behöriga tillsynsmyndigheten tillträde till sina affärslokaler, lagerutrymmen samt andra utrymmen som används för yrkesmässig verksamhet. Stödtagaren skall dessutom utan obefogat dröjsmål överlämna de uppgifter och utredningar vilka begärts av den som är behörig att utföra granskningen och vilka behövs för att granskningen skall kunna verkställas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sekretess och överlämnande av uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som vid utförande av tillsynsuppgifter eller andra uppgifter som anknyter till tillsynen över användningen av företagsstöd har erhållit upplysningar om dess vars verksamhet skall granskas eller om någon annans ekonomiska ställning, affärs- eller yrkeshemlighet eller en enskilds personliga förhållanden, får inte utan den berördas tillstånd för en utomstående röja eller till sin egen fördel utnyttja de uppgifter som han fått på detta sätt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vad som bestäms i 1 mom. utgör inget hinder för överlämnande av handlingar eller upptagningar som avses i 8 §</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) till behöriga myndigheter för utförande av uppgifter enligt denna lag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) till åklagar- eller polismyndigheter för förebyggande eller utredning av brott,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) till en domstol eller besvärsmyndighet i ett ärende enligt denna lag, som väckts av en myndighet, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) om ett internationellt avtal som förpliktar Finland förutsätter det.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Straff</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den som med avsikt</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vägrar att till en behörig myndighet eller en tjänsteman som denna förordnat lämna de upplysningar eller handlingar som denna begärt eller lämnar felaktiga uppgifter till denna eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) hindrar en stödgivare eller behörig myndighet eller en tjänsteman som denna förordnar från att utöva tillsyn enligt denna lag, skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>brott mot bestämmelserna i lagen om allmänna villkor för företagsstöd</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter, om inte strängare straff för gärningen stadgas på något annat ställe i lag.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Straff för brott mot den sekretessplikt som bestäms i 9 § 1 mom. döms ut enligt 38 kap. 1 eller 2 § strafflagen, om gärningen inte är straffbar enligt 40 kap. 5 § strafflagen eller strängare straff för gärningen inte bestäms på något annat ställe i lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om verkställigheten av denna lag kan utfärdas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdelse- och övergångsbestämmelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1998.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas inte på företagsstöd om vilket ett beslut har fattats innan denna lag har trätt i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De företagsstödsprogram om vilka det bestäms på annat sätt än genom lag och som vid denna lags ikraftträdande inte uppfyller vad som bestäms i denna lag, skall före den 31 december 1998 fås att motsvara kraven enligt denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Nådendal den 11 juli 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jan-Erik Enestam</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
