<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1997-12-31" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1344</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av andelsbankslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 208/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 34/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 215/1997</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av andelsbankslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i andelsbankslagen av den 28 december 1990 (1271/1990) 11 § 2 mom., 12 § 3 mom., 19 §, 41 f § 4 mom., 85―88 §, 92 § 1 mom. och 93 § 2 och 5 punkten,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 19 § sådan den lyder delvis ändrad i lagar 1611/1993 och 575/1996, 41 f § 4 mom. sådant det lyder i lag 1126/1993, 92 § 1 mom. sådant det lyder i lag 602/1995 samt 93 § 5 punkten sådan den lyder i lag 575/1996,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 12 § 2 och 4 mom. samt 13 a, 90 och 91 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 13 a § sådan den lyder i nämnda lag 1611/1993 och 91 § i nämnda lag 575/1996, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 7 m §, sådan den lyder i lag 575/1996, ett nytt 4 mom. samt till 89 §, sådan den lyder delvis ändrad i lag 1611/1993, ett nytt 1 mom., varvid de nuvarande 1―4 mom. blir 2―5 mom., som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 m §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 m §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Centralinstitutets medlemskreditinstitut skall hålla en kopia av det bokslut som avses i 2 mom. framlagd för allmänheten och ge kopior av bokslutet med iakttagande av 40 kap. 2 och 4 mom. kreditinstitutslagen. Centralinstitutet skall upprätta och offentliggöra en sammanställd delårsrapport i tillämpliga delar med iakttagande av 2 mom. och 41 § kreditinstitutslagen. Centralinstitutets medlemskreditinstitut skall på begäran ge kopior av delårsrapporten, enligt 40 § kreditinstitutslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En andelsbank eller dess dotterföretag får inte mot vederlag förvärva en annan andelsbanks placeringsandelar eller egna eller moderbankens placeringsandelar. Ett avtal som strider mot detta förbud är ogiltigt.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som bestäms i 2 mom. och i 24 a § kreditinstitutslagen utgör inte något hinder för att en andelsbank vid övertagande av ett aktiebolag genom fusion enligt 39 § förvärvar till aktiebolaget hörande placeringsandelar, löser in placeringsandelar enligt 38 § 1 mom. eller på auktion ropar in placeringsandelar som utmätts för andelsbankens fordran. En av andelsbanken förvärvad placeringsandel skall säljas så snart detta kan ske utan förlust, om den inte har dragits in genom nedsättning av placeringsandelskapitalet. Placeringsandelar som har förvärvats i samband med övertagande av ett aktiebolag eller enligt 38 § skall dock säljas inom två år efter förvärvet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som en andelsbanks vinst får utdelas det belopp som avses i 35 § 3 mom. lagen om andelslag, efter avdrag motsvarande de i balansräkningen aktiverade utgifterna för andelsbankens bildande samt anskaffningsutgiften för de egna placeringsandelar som andelsbanken innehar. I 36 § kreditinstitutslagen bestäms om sådan begränsning av vinstutdelningen som följer av ränta och annan gottgörelse som skall betalas för kapitallån och i 81 § kreditinstitutslagen om soliditetsrelaterade inskränkningar i användningen av vinstutdelningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En andelsbank som är moderföretag i en koncern får inte, det oaktat att vinstutdelning enligt 35 § 3 mom. lagen om andelslag vore tillåten, som vinst dela ut ett belopp som överskrider det sammanlagda beloppet av vinsten enligt den fastställda koncernbalansräkningen för den senaste räkenskapsperioden och koncernens övriga fria egna kapital, minskat med den förlust som koncernbalansräkningen utvisar, med de övriga icke utdelningsbara poster som avses i 1 mom., med det belopp till vilket de i koncernföretagens bokslut gjorda reserveringarna enligt 5 kap. 15 § bokföringslagen (1336/1997) och skillnaden mellan de gjorda och planenliga avskrivningarna i koncernbokslutet har tagits upp i det fria egna kapitalet samt med det belopp som enligt lag eller stadgarna skall avsättas till reservfonden eller annars lämnas outdelat. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="89 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>89 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om skadeståndsskyldighet för en andelsbanks stiftare, medlemmar och fullmäktige samt för dess förvaltningsråds- och styrelsemedlemmar, verkställande direktör och för medlemmarna i en kommission som sköter förvaltningsuppdrag bestäms i kreditinstitutslagen. Om revisorernas skadeståndsskyldighet bestäms i revisionslagen (936/1994).</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="90 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>90 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För en andelsbanks räkning får sådan talan som avses i 97 c § kreditinstitutslagen och som inte grundar sig på en straffbar gärning inte väckas mot</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en stiftare sedan tre år har förflutit från det att stiftelseurkunden undertecknades,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förvaltningsråds- eller styrelsemedlemmarna eller medlemmarna i en kommission som sköter förvaltningsuppdrag, verkställande direktören, andelsbankens medlemmar eller fullmäktige sedan tre år har förflutit från utgången av den räkenskapsperiod under vilken det beslut fattades eller den åtgärd vidtogs som ligger till grund för talan, eller mot
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) revisorerna eller en av förvaltningsrådet utsedd inspektör sedan tre år har förflutit efter framläggandet av den revisionsberättelse, det utlåtande eller det intyg som ligger till grund för talan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="91 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>91 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen och centralinstitutet har, då andelsbanken hör till centralinstitutet inom sammanslutningen av andelsbanker, om de anser att deponenternas eller placeringsandelsägarnas intresse kräver det, rätt att väcka skadeståndstalan för andelsbankens räkning mot en person eller sammanslutning som avses i 97 c § kreditinstitutslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1998.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jouko Skinnari</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
