<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>892</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1997</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> 7 § i förordningen den 17 februari 1995 om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland (211/1995),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste> ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 och 2 §, 4 § 2 mom. samt 6 och 8 §, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till förordningen nya 5 a— 5 d § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom i 1 § 1 mom. lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland (1057/1982) avsett underproduktivt område betraktas underproduktiv skogsmark i det fall att de uppskattade genomsnittliga skogsodlingskostnaderna, som det i skogsbruksärenden behöriga ministeriet fastställer årligen, utgör minst två tredjedelar av rotprisvärdet för det marknadsdugliga virket på området och för det virke som avverkats på området under de åtta år som föregått ansökan om utförande av skogsodlingsarbete.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De medel som avses i 1 § 2 mom. lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland får användas till finansiering av arbeten som avses i 1 § 1 mom. i lagen, med undantag av mervärdesskattens andel, så att</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>1) utgifter som slutligt stannar på staten är kostnader för områdesplanering av skogsbruket,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>2) skäliga kostnader på genomsnittlig nivå för planering och arbetsledning i fråga om iståndsättningsarbete i sin helhet kan finansieras med stöd, samt</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>3) verkställighetskostnader för iståndsättningsarbete kan finansieras med stöd.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Då planen färdigställts skall skogscentralen tillställa de jordägare vilkas adress skäligen kan utredas uppgifter om fastigheten ur områdesplanen samt en utredning om möjligheterna att få stöd enligt lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland. Skogscentralen får inte utan vederbörandes samtycke lämna uppgifter om fastigheten till utomstående.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För iståndsättningsarbetet uppgörs en plan över de enskilda åtgärderna. Planen skall innehålla en karta över åtgärdsområdet, en uppskattning av kostnaderna för åtgärden, åtgärdens omfattning samt de övriga omständigheter som inverkar på åtgärdens finansieringsduglighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skogscentralen skall före finansieringen av iståndsättningsarbetet utreda om den åtgärd som har föreslagits bli finansierad omfattas av i 1 a § 3 mom. lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland nämnda begränsningar som avses i naturvårdslagen (1096/1996) och om dessa har beaktats i förslaget. Skogscentralen skall vid behov begära ett utlåtande om sitt förslag till beslut av den regionala miljöcentral på vars område iståndsättningsarbetet är avsett att genomföras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Miljöcentralen skall ge sitt utlåtande inom två månader efter att anhållan om utlåtande inkommit. Om miljöcentralen inte ger sitt utlåtande inom utsatt tid, kan skogscentralen fatta beslut i ärendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skogscentralen fattar beslut om godkännande av planen och beviljande av stöd för kostnaderna för utarbetande av planen och vidtagande av åtgärden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett beviljat stöd betalas i enlighet med beslutet i en eller flera poster. I beslutet skall dock bestämmas att minst en fjärdedel av det beviljade stödet skall betalas ut först efter att stödtagaren har givit en skriftlig anmälan om att de åtgärder som anges i ansökan har slutförts (<saa:SaadosKursiiviKooste>verkställighetsanmälan</saa:SaadosKursiiviKooste>).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I beslutet om slutligt beviljande av stöd skall nämnas åtminstone omfattningen av det godkända arbetet och totalkostnaderna, det totala stödbeloppet, villkoren för stödet, utbetalningsförfarandet samt villkoren för återkrav av stödet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det i skogsbruksärenden behöriga ministeriet beslutar om fördelningen av det i statsbudgeten anvisade anslaget för ändamål som avses i lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det i skogsbruksärenden behöriga ministeriet meddelar vid behov närmare föreskrifter och anvisningar om skötseln av de uppgifter som ankommer på skogscentralen samt utövar tillsyn över verksamheten och användningen av statliga medel.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skogscentralen skall inom sitt verksamhetsområde utöva tillsyn över den verksamhet som nämns i lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland och denna förordning och användningen av statliga medel, med iakttagande av vad som i lagen om skogscentraler och skogsbrukets utvecklingscentral (1474/1995) eller någon annanstans bestäms om skötseln av dessa uppgifter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 november 1997.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De bestämmelser som gäller när denna förordning träder i kraft, med undantag av 7 §, tillämpas fortfarande på sådana fall där enligt lagen om ändring av lagen om iståndsättning av underproduktiva skogar i Lappland (1348/1996) tillämpas de bestämmelser som gällde när nämnda lag trädde i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 6 och 8 § i denna förordning tillämpas likväl även i de fall då de bestämmelser som gällde när denna förordning trädde i kraft annars tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 september 1997</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
