<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201202345</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2012:72</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>7.9.2012/2345 KHO:2012:72</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Sairaanhoitopiirin kuntayhtymä</span>
      <span>Kuntayhtymän toimielin</span>
      <span>Sairaanhoitoalueen lautakunta</span>
      <span>Vaali</span>
      <span>Suhteellisuusperiaate</span>
      <span>Perustana koko kuntayhtymän alue</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>248/3/11</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2012-09-07</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>2345</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Sairaanhoitopiirin kuntayhtymän perussopimuksessa määrättiin, että sairaanhoitopiiri jakaantuu kunnittain sairaanhoitoalueisiin. Sairaanhoitoalueiden toimintaa varten sairaanhoitopiirissä toimivat perussopimuksessa edellyttämät valtuuston toimikaudekseen asettamat lautakunnat, jotka olivat kuntayhtymän hallituksen alaisia. Perussopimuksen mukaan sairaanhoitoalueen lautakunnan tehtävänä oli hallituksen ohjauksessa johtaa sairaanhoitoalueen toimintaa, valmistella sairaanhoitoaluetta koskevat hallituksen ja valtuuston käsiteltävät asiat ja huolehtia niiden täytäntöönpanosta sekä huolehtia yhteistyöstä alueensa kuntien perusterveydenhuollon kanssa.</p>
    <p>Sairaanhoitoalueen lautakunnan jäsenet, varajäsenet, puheenjohtaja ja varapuheenjohtaja oli valittava niin, että lautakunta kokoonpanoltaan vastasi jäsenkuntien valtuustoissa edustettuina olevien eri ryhmien kunnallisvaaleissa koko kuntayhtymän alueella saamaa ääniosuutta vaalilaissa säädetyn suhteellisuusperiaatteen mukaisesti eikä näiden ryhmien asianomaisen sairaanhoitoalueen alueella saamaa ääniosuutta.</p>
    <p>Kuntalaki 81 § 1, 2 ja 4 momentti</p>
    <p>
      <viite tyyppi="www" kohde="http://www.finlex.fi/sv/oikeus/kho/vuosikirjat/2012/201202345">Årsboksbeslut</viite>
    </p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
