<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19940412">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199401463</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1994:T1463</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>12.4.1994/1463</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Ulkomaalainen</span>
      <span>Käännyttäminen</span>
      <span>Avioliitto</span>
      <span>Perhe</span>
      <span>Perhe-elämän kunnioitus</span>
      <span>Oleskeluluvan pituus</span>
      <span>Suhteellisuusperiaate</span>
      <span>Ihmisoikeudet</span>
      <span>Euroopan ihmisoikeussopimus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>184/7/94</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1994-04-12</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1463</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.01.01.06.10</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Ukrainan kansalaisille A ja B, jotka olivat saapuneet maahan Venäjältä viisumin perusteella, ei ollut myönnetty oleskelun jatkamisen edellyttämää oleskelulupaa. Heidän käännyttämiseensä oli niin ollen ulkomaalaislain 37 §:n 3 momentissa tarkoitettu peruste. A oli Helsingin poliisilaitoksen ulkomaalaistoimistoon 7.7.1993 saapuneessa oleskelulupahakemuksessaan ilmoittanut olevansa avioliitossa Bangladeshin kansalaisen C:n kanssa. C oleskeli Suomessa opiskelijana oleskeluluvan nojalla. Oleskelulupa oli voimassa 31.7.1994 saakka. Hakemusasiakirjojen mukaan puolisot oli vihitty avioliittoon 12.11.1989. A:lla oli mainitun avioliiton johdosta, kun ei ollut selvitetty, että avioliitto olisi solmittu vain ulkomaalaislain kiertämiseksi, Suomessa perhe. Sisäasiainministeriö ei ollut osoittanut, että A:n ja B:n käännyttäminen Venäjälle oli demokraattisessa yhteiskunnassa välttämätöntä jostakin ihmisoikeuksien ja perusvapauksien suojaamiseksi tehdyn yleissopimuksen (SopS 18-19/1990) 8 artiklan 2 kappaleessa tarkoitetusta syystä. KHO katsoi, että noissa oloissa ja ottaen huomioon C:lle myönnetyn oleskeluluvan pituuden A:n ja B:n käännyttäminen loukkaisi heille mainitun artiklan 1 kappaleen mukaan kuuluvaa oikeutta nauttia perhe-elämäänsä kohdistuvaa kunnioitusta enemmän kuin oli välttämätöntä. Tämän vuoksi korkein hallinto-oikeus, ottaen huomioon ulkomaalaislain 1 §:n 1 ja 3 momentin säännökset, kumosi ministeriön 29.12.1993 antaman käännyttämispäätöksen.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>UlkomaalaisL 1 § 1mom</p>
  <p>UlkomaalaisL 1 § 3 mom</p>
  <p>UlkomaalaisL 37 § 3 mom</p>
  <p>Ihmisoikeuksien ja perusvapauksien suojaamiseksi tehdyn yleissopimuksen (SopS 18-19/1990; Euroopan ihmisoikeussopimus) 8 artikla</p>
</finlex:document>
