<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199400880</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1994:B517</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>14.3.1994/880 KHO:1994-B-517</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Maatalouden verotus</span>
      <span>Siirtyminen metsätalouden pääomatulon verotukseen</span>
      <span>Omasta metsästä otetun puutavaran käyttäminen kahden vuokrattavan lomamökin rakentamiseen</span>
      <span>Puutavaran kantoraha-arvon lukeminen lomarakennusten hankintamenoon</span>
      <span>Hiljainen kuittaus</span>
      <span>Maatalouden tuotantorakennus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>4931/3/93</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1994-03-14</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>880</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.06.05.02.03.01</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Maanviljelijä A, jonka tarkoituksena oli siirtyä vuoden 1993 alusta metsätalouden pääomatulon verotukseen, pyysi keskusverolautakunnalta ennakkotietoa siitä, että jos hän käyttää omasta metsästä vuonna 1993 kaadettua ja sahattua puutavaraa kahden vuokrattavan lomamökin rakentamiseen, luetaanko puutavaran kantoraha-arvo vuokrattavien lomamökkien poistokelpoiseen hankintamenoon vai sovelletaanko maatilatalouden tuloverolain 6 §:n 1 momentin 9 kohdassa (1541/92) ja tuloverolain 43 §:n 3 momentissa tarkoitettua niin sanottua hiljaista kuittausta. Keskusverolautakunta lausui ennakkotietona, että jos A käyttää omasta metsästä vuonna 1993 kaadettua ja sahattua puutavaraa kahden vuokrattavan lomamökin rakentamiseen, rakennusten rakentamiseen otetun puutavaran arvoa ei pidetä A:n veronalaisena metsätalouden pääomatulona. Vastaavasti edellä mainittua puutavaraa ei voida lukea rakennusten hankintamenoon eikä siten vähentää maatalouden tulon hankkimisesta tai säilyttämisestä johtuneina menoina. A valitti korkeimpaan hallinto-oikeuteen ja vaati muun muassa siihen nähden, että lomamökit eivät olleet maatalouden tuotantorakennuksia, että hiljaista kuittausta ei tule soveltaa, vaan vuokrattavien lomamökkien rakentamiseen omasta metsästä otetun puutavaran kantoraha-arvo tulee lukea lomamökkien hankintamenoon. Korkein hallinto-oikeus ei muuttanut keskusverolautakunnan päätöstä. Myös D:5078/3/93 Verovuosi_1993 Ennakkotieto.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>TVL 43 § (1540/1992)</p>
  <p>MaatVL 6 § 1 mom 9 kohta (1541/1992)</p>
  <dcterms:title>14.3.1994/880 KHO:1994-B-517</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Maatalouden verotus</span>
      <span>Siirtyminen metsätalouden pääomatulon verotukseen</span>
      <span>Omasta metsästä otetun puutavaran käyttäminen maatalouden tuotantorakennusten korjaamiseen</span>
      <span>Hiljainen kuittaus</span>
      <span>Voimaantulosäännös</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>5078/3/93</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued pvm="19940314">14.3.1994</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>880</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.06.04.07</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Maanviljelijä A, jonka tarkoituksena oli vuoden 1993 alusta siirtyä metsätalouden pääomatulon verotukseen, pyysi keskusverolautakunnalta ennakkotietoa siitä, luetaanko hänen maatalouden tuotantorakennusten vuosikorjauksiin vuonna 1993 käyttämänsä, mutta vuosina 1983-1992 omasta metsästä kaadetun ja sahatun puutavaran kantoraha-arvosta 50 prosenttia maatalouden vähennyskelpoiseksi menoksi. Keskusverolautakunta lausui ennakkotietona, että jos A käyttää vuonna 1993 varastossa 31.12.1992 ollutta sahattua puutavaraa maatalouden tuotantorakennusten vuosikorjauksiin, A saa maatalouden tulon hankkimisesta johtuneina menoina vähentää 50 prosenttia tämän puutavaran kantohintojen markkina-arvosta.</p>
    <p>KHO kumosi verohallituksen valituksesta keskusverolautakunnan ennakkotiedon ja lausui: Hakemuksen mukaan A siirtyy vuoden 1993 alusta tuloverolain 43 §:n mukaiseen metsätalouden pääomatulon verotukseen. Maatilatalouden tuloverolain muuttamisesta annetun lain (1541/92), joka tuli voimaan 1.1.1993, voimaantulosäännöksen 3 momentin mukaan häneen ei näin ollen voida soveltaa maatilatalouden tuloverolain 6 §:n 1 momentin 9 kohtaa sellaisena kuin se oli ennen 1.1.1993. A ei siten voi vähentää maataloudessa käytetyn, maatilan metsästä otetun puutavaran kantohintojen markkina-arvoa.</p>
    <p>Maatilatalouden tuloverolain 6 §:n 1 momentin 9 kohdan säännöstä, sellaisena kuin se on laissa 1541/92, sovelletaan ensimmäisen kerran vuodelta 1993 toimitettavassa verotuksessa sellaiseen metsänomistajaan, joka vuodesta 1993 alkaen on siirtynyt tuloverolain 43 §:n mukaiseen metsätalouden pääomatulon verotukseen. A:lla ei hakemuksessa selostetuissa olosuhteissa siten myöskään ole oikeutta puheena olevan puutavaran kantoraha-arvon vähentämiseen maatilatalouden tuloverolain muutetun 6 §:n 1 momentin 9 kohdan nojalla. Korkein hallintooikeus lausui uutena ennakkotietona, että jos A käyttää varastossa 31.12.1992 ollutta puutavaraa maatalouden tuotantorakennusten vuosikorjauksiin, A ei saa maatalouden tulon hankkimisesta tai säilyttämisestä johtuvina menoina vähentää tuotantorakennusten korjaukseen omasta metsästä otetun puutavaran arvoa. Verovuosi_1993 Ennakkotieto.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
