<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19970519">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199701200</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1997:T1200</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>19.5.1997/1200</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Jätetaksa</span>
      <span>Aiheuttamisperiaate</span>
      <span>Yleinen yhdenvertaisuusperiaate</span>
      <span>Kunnallisvalitus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2321/4/96</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1997-05-19</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1200</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.04.05.05.05</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Kemiön kunnanvaltuusto oli 18.4.1995 päättänyt, että jätetaksan 7 §:ssä tarkoitetut nettomaksut (ilman arvonlisäveroa) olivat:</p>
    <p>mk/talous/vuosi - vapaa-ajanasunto 290</p>
    <p>- vapaa-ajanasunto, joka kompostoi 190 - vakituinen talous, 1 henkilö 240 - vakituinen talous, 1 henkilö, joka kompostoi 150</p>
    <p>- vakituinen talous, vähintään 2 henkilöä 440</p>
    <p>- vakituinen talous, vähintään 2 henkilöä, joka kompostoi 300 sekä että maksut 8 §:ssä tarkistetaan esitetyn ehdotuksen mukaisesti. Kunnanvaltuusto oli päättänyt, että uusi taksa tulee voimaan 1.5.1995 lähtien.Lääninoikeus oli R:n valituksesta kumonnut kunnanvaltuuston päätöksen ja palauttanut asian valtuustolle uudelleen käsiteltäväksi. Kemiön kunnanhallitus vaati, että lääninoikeuden päätös kumotaan ja kunnanvaltuuston jätetaksaa koskeva päätös jätetään voimaan. Korkein hallinto-oikeus lausui, että jätelain 16 §:n 1 momentin mukaan kuntien on tarpeen mukaan huolehdittava niille kuuluvasta jätehuollon järjestämisestä yhteistoiminnassa. Kemiön kunta kuului yhteistyöalueeseen, joka käsittää myös Västanfjärdin ja Dragsfjärdin kunnat sekä Hiittisten saariston. Kemiön kunnan alueella sekä yhteistyöalueella oli huomattava määrä vapaa-ajanasuntoja. Kemiönsaaren Jäte Oy:n budjetoiduista tuloista vuonna 1995 oli vapaa-ajanasuntojen osuus ollut noin 26 prosenttia. Kun otettiin huomioon kunnalle joka tapauksessa jätehuollon järjestämisestä aiheutuvat kustannukset, huomattavan suuren vapaa-ajanasutuksen aiheuttaman kapasiteettilisäyksen merkitys ympärivuotisten kustannusten lisäyksenä ja taksassa vahvistettujen maksujen markkamäärät, vapaa-ajan talouksien jätemaksuja ei voitu katsoa vahvistetun huomattavasti suuremmiksi kuin vakituisille talouksille vahvistetut maksut. Valtuuston vahvistama taksaa ei siten voitu pitää jätelain mukaisen aiheuttamisperiaatteen ja yleisen yhdenvertaisuuden periaatteen vastaisena eikä valtuuston voitu siten katsoa ylittäneen toimivaltansa. Valtuuston päätös ei ollut muutoinkaan lainvastainen. Korkein hallinto-oikeus kumosi lääninoikeuden päätöksen ja hylkäsi R:n kunnanvaltuuston päätöksestä tekemän valituksen.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>+JäteL 16 §</p>
  <p>JäteL 27 §</p>
  <p>JäteL 28 §</p>
  <p>JäteL 29 §</p>
  <p>JäteL 30 §</p>
  <p>KunL 139 §</p>
</finlex:document>
