<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1443</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1993</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om fartygsbemanning och fartygspersonalens behörighet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om fartygsbemanning och fartygspersonalens behörighet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av trafikministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 16 mars 1984 om fartygsbemanning och fartygspersonalens behörighet (250/84) 2 § 13 a och 17 punkten, 9 § 2 mom., 12 § 2 mom., 22 §, 24 § 1 mom., 25 § 1 mom., 26 § 2 mom., 27 § 3 mom. 3 punkten, 29 § 2 och 3 mom., 34 § 3 mom., 40 § 3 punkten, 43 §, 47 § 1 mom. 1 punkten och 3 mom., 52 § 2 punkten, 54 § 3 mom., 62 § 2 punkten, 74 och 83 §, 90 § 1 mom. 2 punkten och 91 § 3 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 2 § 13 a punkten, 9 § 2 mom., 12 § 2 mom., 22 §, 24 § 1 mom., 27 § 3 mom. 3 punkten, 47 § 1 mom. 1 punkten och 74 § sådana de lyder i förordning av den 31 oktober 1986 (779/86), 34 § 3 mom. och 47 § 3 mom. sådana de lyder i förordning av den 5 februari 1988 (130/88), 40 § 3 punkten, 52 § 2 punkten och 54 § 3 mom. sådana de lyder i förordning av den 30 november 1990 (1043/90) samt 90 § 1 mom. 2 punkten och 91 § 3 mom. sådana de lyder i förordning av den 14 mars 1986 (216/86), samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 1 § ett nytt 3 mom., som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om bemanningen och fartygspersonalens behörighet på fartyg som är inskrivna i förteckningen över handelsfartyg i utrikesfart, varom stadgas i lagen om en förteckning över handelsfartyg i utrikesfart (1707/91), gäller vad som stadgas i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I denna förordning avses med:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>13 a) <saa:SaadosKursiiviKooste>inrikesfart</saa:SaadosKursiiviKooste> fart mellan två inhemska hamnar. Fart från en inhemsk hamn till en annan via Saima kanal och Rysslands vattenområden i omedelbar anslutning därtill jämställs med inrikesfart. Med inrikesfart jämställs likaså fart via Saima kanal till Viborg;</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>17) <saa:SaadosKursiiviKooste>studielinje</saa:SaadosKursiiviKooste> eller <saa:SaadosKursiiviKooste>-kurs</saa:SaadosKursiiviKooste> utbildning i enlighet med en av utbildningsstyrelsen fastställd läroplan; samt</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastställande av bemanningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>När ansökan om fastställande av bemanning görs eller avsikten är att fastställa bemanningen med avvikelse från stadgandena i 4 och 5 kap., skall sjöfartsstyrelsen, innan fartygets bemanning fastställs, inbegära utlåtanden om ansökningen av arbetarskyddsmyndigheten och vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten. Utlåtande kan vid behov inbegäras också i andra fall.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av bemanningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Fartygets ägare eller innehavare eller erkänd arbetsmarknadsorganisation inom sjöfarten som är missnöjd med den fastställda bemanningen av fartyget kan i andra än i 1 mom. avsedda fall hos sjöfartsstyrelsen söka ändring av bemanningen. Detta kan ske tidigast 6 månader efter fastställandet eller ändringen av bemanningen eller, om det är fråga om ett fartyg vars årliga användningstid är kortare än sagda tid, efter full användningstid. Sökanden skall i sin ansökan framlägga de omständigheter, på basis av vilka han anser att fartygets bemanning borde ändras. Innan ändringen av bemanningen fastställs skall sjöfartsstyrelsen inbegära utlåtanden om ansökningen av arbetarskyddsmyndigheten, vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten samt av fartygets ägare eller innehavare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beaktande av särförhållanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sjöfartsstyrelsen kan, med beaktande av passagerarfartygs storlek, antalet passagerare, resans längd, farvattnens skyddade karaktär och övriga på saken inverkande omständigheter samt efter att ha inbegärt utlåtanden av arbetarskyddsmyndigheten och av vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten, tillåta att en styrman, en maskinmästare, en båtsman, en elektriker, en reparatör, en sjukskötare och en kockstuert kan undvaras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Är arbetstiden inte indelad i vakter och räcker resan under normala förhållanden utan avbrott en tid av högst 6 timmar, kan sjöfartsstyrelsen, med beaktande av fartygets storlek, antalet passagerare, resans längd, farvattnens skyddade karaktär och övriga på saken inverkande omständigheter, efter att ha inbegärt utlåtanden av arbetarskyddsmyndigheten och av vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten, fastställa för fartyget en bemanning som avviker från stadgandena i 20 §.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bemanning på passagerarfartyg på över 500 brt i inre fart och inrikesfart</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bemanningen på passagerarfartyg på över 500 bruttoregisterton i inre fart och inrikesfart fastställs av sjöfartsstyrelsen efter det att den i ärendet inbegärt utlåtanden av arbetarskyddsmyndigheten och vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev och -intyg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De som arbetar på fartyg skall ha i denna förordning angiven behörighet, över ådagalagd behörighet utfärdas ett behörighetsbrev eller -intyg. Behörighetsbevis och -intyg som beviljats eller erkänts av stater inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet motsvarar de behörighetsbevis och -intyg som avses i denna förordning på det sätt varom stadgas i lagen om erkännande av examensbevis som tilldelats medborgare i stater inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet (1597/92).</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrevens och -intygens form samt utfärdandet av sådana</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om behörighetsbrev och -intyg skall ansökas skriftligen. Till ansökan skall fogas utredning över erforderlig examen och arbetserfarenhet samt uppgift om tidigare möjligen beviljat behörighetsbrev eller -intyg.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förnyande av behörighetsbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Innehavaren av ett behörighetsbrev skall anses ha bevarat sin yrkeskompetens, om han har:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>3) genomgått ett av utbildningsstyrelsen förordnat särskilt repetitionsförhör eller en av utbildningsstyrelsen godkänd omskolningskurs; eller</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Examina och kurser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Utbildningsstyrelsen avgör vilka andra examina eller kurser som kan såsom sådana eller vederbörligen kompletterade jämställas med i denna förordning nämnda examina eller kurser.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om examen har avlagts eller kurs genomgåtts vid utländsk läroanstalt, ankommer det på utbildningsstyrelsen att besluta vilken inhemsk examen eller kurs den motsvarar. Utbildningsstyrelsen kan därtill förordna att vederbörande skall avlägga tilläggsexamina för att vinna den behörighet som en viss inhemsk examen eller kurs ger. Utbildningsstyrelsen skall även utreda om vederbörande har tillräckliga kunskaper i finska eller svenska för de uppgifter behörighetsbrevet eller -intyget berättigar till.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skeppabrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Behörighet för enhetsbefälsuppgifter erhålles också av en person som har minst maskinmästares behörighet och som har avlagt en av utbildningsstyrelsen godkänd vidareutbildningskurs för skeppare vari ingår minst 6 månaders övervakad praktik på däcksavdelningen i uppgifter som ansluter sig till sjövakthållning.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lättmatros behörighetsintyg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För lättmatros behörighetsintyg krävs minst 16 års ålder samt</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>3) av den som erhållit behörighetsintyg för maskinmanskap genomgången fortbildningsperiod för allmän tjänst, vilken har godkänts av utbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev som utfärdas på grundval av sjöofficersexamen eller befattningsofficers ämbetsexamen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid sjökrigsskolan avlagd officersexamen, vid behov kompletterad på det sätt utbildningsstyrelsen kräver, medför samma rättigheter som styrmansexamen. För erhållande av styrmansbrev krävs dessutom 12 månaders sjötjänst i befälsställning på försvarsmaktens eller gränsbevakningsväsendets fartyg.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid sjökrigsskolan eller sjöbevakningsskolan avlagd befattningsofficers högre ämbetsexamen på sjöfartslinjen, vid behov kompletterad på det sätt som utbildningsstyrelsen kräver, medför samma rättigheter som skepparexamen. För skepparbrev krävs dessutom 12 månaders sjötjänst som befattningsofficer på försvarsmaktens eller gränsbevakningsväsendets fartyg.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Befattningsofficers lägre ämbetsexamen på sjöfartslinjen, vid behov kompletterad på det sätt som utbildningsstyrelsen kräver, medför samma rättigheter som examen för förarbrev I. För förarbrev I krävs dessutom 12 månaders sjötjänst på försvarsmaktens eller gränsbevakningsväsendets fartyg.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Undermask inmästarbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För undermaskinmästarbrev krävs:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>1) intyg över genomgång av en av utbildningsstyrelsen godkänd undermaskinmästarkurs på minst ett läsår eller av de två första läsåren vid studieriktningen för maskinmästare på teknisk läroanstalts maskinavdelning. Den som genomgått teknisk läroanstalts studieriktning för maskinbyggnad, konstruktionsteknik eller tillverkningsteknik skall ha av lektor vid studieriktningen för maskinmästare utfärdat intyg över att vederbörande har insikter som motsvarar undermaskinmästarkursens lärokurs; samt</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Behörighet för enhetsbefälsuppgifter erhålles också av en person som har minst styrmans behörighet och som har avlagt en av utbildningsstyrelsen godkänd vidareutbildningskurs för undermaskinmästare vari ingår minst 6 månaders övervakad praktik som omfattar en introduktion i användningen och servicen av fartygsmaskinerna.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fartygselektrikers behörighetsintyg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För fartygselektrikers behörighetsintyg krävs minst 18 års ålder samt</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>2) avlagd studielinje för mekaniker på grundlinjen i elektroteknik eller motsvarande utbildning och arbetserfarenhet under en tid av 24 månader i uppgifter med att installera och underhålla elmateriel samt genomgången fortbildningsperiod för fartygselektriker, vilken har godkänts av ulbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maskinvaktmans behörighetsintyg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den som har däcksmans behörighetsintyg är berättigad till maskinvaktmans behörighetsintyg efter att ha genomgått en av utbildningsstyrelsen godkänd fortbildningsperiod för allmän tjänst.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mässmans behörighetsintyg</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För mässmans behörighetsintyg krävs:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>2) avlagd specialiseringslinje för mässmän, ekonomiavdelningens grundstudielinje eller annan av utbildningsstyrelsen godkänd motsvarande studielinje.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="74 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>74 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avvikelser beträffande trafikområdena</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När fartyg är i trafik på ett begränsat område utomlands, kan sjöfartsstyrelsen på skriftlig ansökan, efter att ha hört arbetarskyddsmyndigheten och vederbörande erkända arbetsmarknadsorganisationer inom sjöfarten samt med beaktande av trafikens natur, i enskilt fall bestämma att sådan trafik beträffande fartygspersonalens storlek och behörighet skall jämställas med en mera inskränkt, därmed jämförbar trafik.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="83 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>83 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utfärdande av närmare bestämmelser samt tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet kan vid behov utfärda närmare bestämmelser och anvisningar om tillämpningen av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsynen över efterlevnaden av denna förordning och med stöd av den utfärdade bestämmelser ankommer på sjöfartsverket.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="90 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>90 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tidigare förarbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som har förarbrev A, B eller E i enlighet med sjöfartsstyrelsens beslut av den 8 januari 1965 om förare för handelsfartyg, får förarbrev I:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>2) sedan han, efter erhållandet av ovan- nämnda förarbrev, tjänstgjort en tid av minst 12 månader som befälhavare eller styrman på fartyg i inre fart eller vidsträcktare trafik eller genomgått en av utbildningsstyrelsen godkänd fortbildningsperiod för förarbrev I, om brevet erhållits på grundval av ett förhör som avses i sjöfartsstyrelsens ovannämnda beslut.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="91 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>91 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tidigare maskinskötarbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sjötjänst på 12 månader som nämns i 2 mom. kan ersättas med genomgång av en av utbildningsstyrelsen godkänd fortbildningsperiod för maskinskötare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den januari 1994.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 december 1993</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafikminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
