<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>343</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1993 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om avgifter för utrikesförvaltningens prestationer och grunderna för avgifterna </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Utrikesministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om avgifter för utrikesförvaltningens prestationer och grunderna för avgifterna </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Utrikesministeriet har med stöd av 8 § lagen om grunderna för avgifter till staten (150/92) och 7 § lagen om utrikesförvaltningen (1164/87) samt 100 § förordningen om utrikesförvaltningen (223/93) beslutat: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I detta beslut stadgas om avgifter för utrikesministeriets och beskickningarnas prestationer och om grunderna för dessa avgifter, avgifter för offentligrättsliga prestationer samt avgifter som uppbärs av honorär konsul. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgiftsbelagda offentligrättsliga prestationer </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utrikesministeriet och beskickningarna uppbär de avgifter som fastställs i 3-7 §§ i detta beslut för följande, i 6 § 2 mom. lagen om grunderna för avgifter till staten avsedda avgiftsbelagda offentligrättsliga prestationer: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) resehandlingar, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förmedlande av medel till personer som utomlands råkat i nödställt läge, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tjänster av notarius publicus eller offentligt köpvittne, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) delgivning och anskaffande av handling samt utredande av adress, samt 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) skötsel av kvarlåtenskapsärende. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Resehandlingar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För pass som en beskickning beviljar för ett år upbärs 130 mark, för pass som beviljas för högst fem år uppbärs 250 mark och för pass som beviljas för högst tio år uppbärs 370 mark. För pass som en beskickning utfärdar för hemresa samt för därmed jämförbar resehandling uppbärs 130 mark. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förmedlande av medel till personer som råkat i nödställt läge </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För förmedlande av medel till sådan finsk medborgare och sådan annan i 11 § 2 mom. förordningen om utrikesförvaltningen (485/90) avsedd person som utomlands råkar i nödställt läge uppbärs 200 mark. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänster av notarius publicus och offentligt köpvittne </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För bekräftande eller bestyrkande av handling eller av sådana handlingar som skall bestyrkas i ett sammanhang eller för utgivande av intyg vid beskickning uppbärs 100 mark. För bekräftande i ministeriet av handling som är undertecknad av myndighet uppbärs för varje namn som bekräftas 50 mark. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Delgivning och anskaffande av handling samt utredande av adress </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avgiften för delgivning av stämning ellerannan handling är 250 mark. Om samma handling i samma stat delges flera mottagare, uppbärs för den första delgivningen 250 mark och för varje följande delgivning 150 mark. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För anskaffande av ämbetsbetyg eller annan handling eller för utredande av en i utlandet bosatt persons adress upbärs 250 mark. Om flera handlingar anskaffas eller flera adresser utreds på grund av samma uppdrag i samma stat, uppbärs för den första handlingen eller adressen 250 mark och för varje följande handling eller adress 150 mark. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en handling trots ansträngningar inte har kunnat delges eller anskaffas eller en adress inte har utretts, uppbärs likväl 250 mark. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förutom de fasta avgifter som nämns ovan i 1-3 mom. uppbärs kostnaderna för de utomstående tjänster, som förorsakats av produktionen av servicen, samt av resekostnaderna ett belopp som motsvarar den ersättning som på basis av tjänstekollektivavtal betalas till tjänstemän i ersättning för resekostnader. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skötsel av kvarlåtenskapsärenden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För utredning, mottagande och redovisning av kvarlåtenskap utomlands till arvtagare uppbärs 2 % av det belopp som skall redovisas, dock minst 500 mark och högst 30 000 mark. Om ministeriet eller en beskickning har anskaffat, uppgjort och översatt de handlingar som behövs, uppbärs 5 % av det belopp som skall redovisas, dock minst 750 mark och högst 50 000 mark. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För handräckning i kvarlåtenskapsärenden uppbärs 500 mark. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övriga avgiftsbelagda prestationer </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I 7 § lagen om grunderna för avgifter till staten avsedda prestationer som ministerietoch beskickningarna prissätter enligt företagsekonomiska grunder är: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utbildningsverksamhet som inte hör till utrikesförvaltningens informationsverksamhet, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tryckalster som inte hör till utrikesförvaltningens informationsverksamhet, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) översättnings- och tolkservice, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) avskrift eller kopia av fotografi, handling, annat material eller teknisk upptagning som innehas av utrikesministeriet eller beskickning, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) uthyrning av lokaliteter och materiel som innehas av ministeriet och beskickningarna, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) exportfrämjande tjänster, samt 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) annan utrikesförvaltningens prestation som grundar sig på uppdrag. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgiftsfria prestationer </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I 5 § lagen om grunderna för avgifter till staten avsedda prestationer som utrikesministeriet och beskickningarna producerar avgiftsfritt är: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) nödvändig service för sådan finsk medborgare och sådan annan i 11 § 2 mom. förordningen om utrikesförvaltningen (485/90) avsedd person som utomlands råkat i nödställt läge, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för finsk medborgare och för i 11 § 2 mom. förordningen om utrikesförvaltningen (485/90) avsedd person utfärdat intyg över att han lever i sådana fall som avses i 5 § 2 mom. lagen om grunderna för avgifter till staten, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) allmän information gällande Finland samt förmedling av information mellan Finland och andra stater och organisationer, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tjänster och prestationer som på grundval av internationellt avtal, internationell praxis eller ömsesidighet är avgiftsfria, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) ställande av handlingar till disposition för den som så begär, enligt 7 § lagen om allmänna handlingars offentlighet (83/51), samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) sådana rådgivnings-, handlednings- och utredningsuppgifter av allmän karaktär som anknyter till användningen av utrikesförvaltningens informationsmaterial och tjänster samt utlåtanden som ger upphov till endast ringa kostnader. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valutaslag för avgiftsuppbörden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avgifterna uppbärs i finska mark eller i en konvertibel valuta som beskickningen använder i sin betalningsrörelse. Avgifterna mottas även i beskickningens stationeringslands icke-konvertibla valuta, om de lokala valutabestämmelserna i stationeringslandet kräver att den används. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som valutakurs används den kontokurs som utrikesministeriet fastställer. Om det finns ettskriftligt verifikat över valutaväxlingen, används dock växlingskursen enligt verifikatet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgifter som uppbärs av honorärkonsul </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Honorärkonsul får för egen del uppbära de fastställda avgifterna för av honom producerade sådana tjänster som nämns i 3-6 §§. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en honorärkonsul deltagit i skötseln av ett sådant kvarlåtenskapsärende som avses i 7 § 1 mom., kan beskickningen bestämma att till honom i arvode skall betalas högst hälften av den avgift som skall uppbäras enligt nämnda moment. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 15 april 1993. Avgifter enligt detta beslut uppbärs för prestationer som beställts under beslutets giltighetstid. Beslutet är giltigt till och med den 31 december 1994. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 7 april 1993</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Utrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Paavo Väyrynen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Avdelningschef </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jorma Inki</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
