<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1611</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1993</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av andelsbankslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 295/92</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 50/93</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Bilaga IX till EES-avtalet: rådets direktiv 73/183/EEG, 77/780/EEG, 86/524/EEG, 89/646/EEG, 89/299/EEG, 89/647/EEG, 91/31/EEG, 83/350/EEG, 86/635/EEG, 89/117/EEG och 91/308/EEG</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av andelsbankslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i andelsbankslagen av den 28 december 1990 (1271/90) 2, 4, 6 och 7 §§ samt 5 kap.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1, 3 och 5 §§, 14 § 2 mom., 19 § 1 mom., 22 §, 36 § 2 mom., 50 § 1 mom., 51 § 1 mom. 60 § 2 mom., 63 § 2 mom., 71 § 3 mom., 89 § 1 och 3 mom. och 92 §, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till lagen en ny 13 a § och till 42 § ett nytt 5 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En andelsbank är en depositionsbank som avses i kreditinstitutslagen (1607/93).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På andelsbanker tillämpas den gällande lagstiftningen om andelslag, om inte något annat stadgas i denna lag eller kreditinstitutslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En andelsbank kan bildas av minst tio sammanslutningar eller stiftelser eller av minst etthundra myndiga personer. Den som är försatt i konkurs eller som meddelats näringsförbud kan inte vara stiftare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Minst hälften av stiftarna skall vara bosatta inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet. Finansministeriet kan meddela tillstånd att avvika från detta krav.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Andelsbankens stadgar skall, utöver vad som stadgas i lagen om andelslag (247/54) och kreditinstitutslagen, innehålla bestämmelser om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) beloppet av ett eventuellt placeringsandelskapital eller, om placeringsandelskapitalet kan nedsättas eller ökas utan ändring av stadgarna, dess minimi- och maximibelopp, varvid minimibeloppet skall utgöra minst en fjärdedel av maximibeloppet, samt en placeringsandels nominella värde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) fullmäktiges uppgifter, tillsättande, sammansättning och mandattid, om fullmäktige utses,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) avgångsåldern för förrättningsställes kontrollant,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) hur förvaltningsrådet eller de inspektörer som förvaltningsrådet utser skall granska bankens skötsel och förvaltning, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) antalet revisorer och revisorssuppleanter samt deras mandatperiod.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En andelsbank som är moderföretag i en koncern får inte som vinst, även om vinstutdelning vore tillåten enligt 35 § 3 mom. lagen om andelslag, dela ut ett belopp som överskrider det sammanlagda beloppet av vinsten enligt den fastställda koncernbalansräkningen för den senaste räkenskapsperioden och koncernens övriga fria egna kapital, minskat med den förlust som koncernbalansräkningen utvisar samt det belopp som de företag som hör till koncernen enligt lag eller stadgarna skall överföra till reservfonden eller annars lämna outdelat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Minst hälften av medlemmarna i direktionen och verkställande direktören skall vara bosatta inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet, om inte finansministeriet medger undantag från detta. Den som är omyndig eller försatt i konkurs eller som meddelats näringsförbud får inte vara medlem i förvaltningsrådet eller direktionen eller verkställande direktör.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En medlem i förvaltningsrådet eller direktionen, verkställande direktören eller en kontrollant i en andelsbank får inte vara principal i en annan depositionsbank, medlem eller suppleant i en sådan banks förvaltningsråd, styrelse eller direktion, ej heller fullmäktig, verkställande direktör, kontrollant eller tjänsteman vid en sådan bank.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en andelsbanks firmatecknare och prokurist tillämpas vad i 14 § 2 mom. stadgas om verkställande direktören.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om två eller flera andelsbanker fusioneras genom att en ny andelsbank bildas, till vilken deras tillgångar och skulder övergår och i vilken deras medlemmar blir medlemmar på de villkor som fastställs i fusionsavtalet, ersätter fusionsavtalet stiftelseurkunden då den övertagande banken bildas. Avtalet skall innehålla förslag till stadgar för den övertagande andelsbanken. I avtalet skall även anges hur den övertagande bankens förvaltningsråd och revisorer väljs. Finansministeriets tillstånd motsvarar den koncession som avses i 10 § kreditinstitutslagen.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Andelsbanken skall lämna andelsbanksinspektionen samma uppgifter som den skall lämna finansinspektionen enligt 17 § kreditinstitutslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Konstaterar en andelsbanks direktion att bankens eget kapital till följd av förluster har nedgått så att åtminstone hälften av det bundna egna kapitalet har gått förlorat, och har banken inte egna medel som uppgår till det belopp som anges i 78 § kreditinstitutslagen, eller kan banken inte fullgöra sina förbindelser, skall direktionen utan dröjsmål göra upp bokslut och lämna det till revisorerna och finansinspektionen för granskning. Revisorerna skall utan dröjsmål till direktionen avge ett skriftligt utlåtande om revisionen av bokslutet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Konstaterar revisorerna, andelsbanksinspektionen eller finansinspektionen att minst hälften av det bundna egna kapitalet har gått förlorat, och motsvarar inte bankens egna medel till det belopp som som stadgas i 78 § kreditinstitutslagen, och kan bankens fortsatta verksamhet inte tryggas med understöd eller understödslån ur andelsbankernas säkerhetsfond eller på något annat av finansinspektionen godkänt sätt, eller att banken inte kan fullgöra sina förbindelser, skall bankens direktion utan dröjsmål underrätta finansministeriet och andelsbankernas säkerhetsfond om detta.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Finansministeriet skall på framställning av finansinspektionen bestämma att en andelsbank skall stängas och fatta beslut om att banken skall träda i likvidation, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) andelsbankens direktion inte har fullgjort sin skyldighet enligt 51, 52, 55 eller 56 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) banken har inlett sin verksamhet innan den i 13 § kreditinstitutslagen nämnda inbetalningen av startkapitalet har skett, eller om
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) andelsstämman inte i de fall som avses i 56 och 57 §§ har fattat de beslut som anges i dessa lagrum.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="63 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>63 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vad i kreditinstitutslagen är stadgat om revisorer skall i tillämpliga delar även gälla likvidationsrevisorerna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vad i kreditinstitutslagen stadgas om koncernbokslut och vinstutdelning tillämpas inte på bokslutet för en likvidation som avses i denna lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="89 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>89 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om väckande av skadeståndstalan för en andelsbank gäller 12 kap. lagen om andelslag, med undantag för 97 § 2 mom. Direktionen har dock rätt att besluta om väckande av skadeståndstalan på grund av en straffbar gärning.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Placeringsandelsägarna skall väcka talan inom tre månader från andelsstämmans eller fullmäktiges beslut.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="92 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>92 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den som bryter mot</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) stadgandena om tystnadsplikt i 47 § eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) stadganden i kreditinstitutslagen om uppgörande av bokslut, koncernbokslut eller revisionsberättelse eller de stadganden i denna lag som gäller avgivande av slutredovisning över en andelsbanks likvidation,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>andelsbanksbrott</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter eller till fängelse i högst sex månader, om inte gärningen är ringa eller strängare straff för gärningen stadgas i annan lag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft vid en tidpunkt som bestäms genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 30 december 1993</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finansminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Iiro Viinanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
