<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19921231">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199205095</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1992:T5095</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>31.12.1992/5095</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Henkilökohtainen tulo</span>
      <span>Opiskelukustannukset ja jatkokoulutuskustannukset</span>
      <span>Lääkäri</span>
      <span>Plastiikkakirurgi</span>
      <span>Palkaton työskentely ulkomailla</span>
      <span>Kongressimatka</span>
      <span>Työskentelystä aiheutuvat kustannukset</span>
      <span>Luonnolliset vähennykset</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>4031/3/92</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1992-12-31</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>5095</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.03.04.12</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Verovelvollinen, joka oli lääketieteen ja kirurgian tohtori ja joka oli saanut plastiikkakirurgian erikoislääkärioikeudet 6.1.1990, oli toiminut sairaalan osastonlääkärin viransijaisena plastiikkakirurgian yksikön huuli- ja suulakihalkiokeskuksessa. Keskuksessa hoidettiin kaikki Suomen huuli- ja suulakihalkiopotilaat sekä pääosa kasvojen vaikeista synnynnäisistä epämuodostumista. Leikkausmenetelmiä, joilla korjataan kasvon ja kallon luuston virheasentoja, kutsutaan kraniofakiaalikirurgiaksi. Suomessa ei kukaan ole saanut koulutusta tähän kirurgiaan ja sitä on mahdollista saada vain suurista alaan erikoistuneista keskuksista.</p>
    <p>Verovelvolliselle oli myönnetty oikeus suorittaa ns. Clinican fellowship, mikä vastasi vanhempaa apulaislääkäriä, Toronton The Hospital for Sick Childrenin kraniofakiaaliryhmässä. Työskentelystä, joka tuli Kanadassa kestämään neljä kuukautta, ei maksettu verovelvolliselle palkkaa. Lisäksi hänellä oli tarkoitus osallistua Washintonissa pidettävään Amerikan plastiikkakirurgiayhdistyksen kokoukseen. Verovelvollinen oli sopinut työnantajansa kanssa palaavansa hoitamaan edellä mainittua viransijaisuutta ulkomaan työskentelyn päätyttyä. Keskusverolautakunta selitti ennakkotietona, että verovelvollinen sai vähentää verotuksessaan Kanadassa suoritettavasta palkattomasta työstä aiheutuvat matkakustannukset, Washingtonissa pidettävästä kongressista aiheutuvat kustannukset ja työluvan hakemiseen liittyvät kustannukset sekä osoittamansa muut lisääntyneet elantokustannukset, ja katsoi, että kustannuksia oli pidettävä tulon hankkimisesta tai säilyttämisestä johtuvina menoina. KHO hylkäsi kaupunginhallituksen valituksen. Verovuosi_1992 Ennakkotieto.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>TVL 81 §</p>
</finlex:document>
