<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199900686</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1999:T686</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>31.03.1999/686</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Arvonlisävero</span>
      <span>Verovelvollisuus</span>
      <span>Rahoituspalvelu</span>
      <span>Sijoituspalvelu</span>
      <span>Salkunhoitopalvelu</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1621/2/98</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1999-03-31</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>686</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.20.05.05</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Yhtiö kävi kauppaa arvopaperimarkkinoilla päämiehensä kanssa tekemänsä sopimuksen mukaisesti hoitoonsa uskotuilla varoilla, arvopapereilla ja niiden johdannaisilla. Yhtiö kävi kauppaa päämiehensä nimissä ja lukuun. Sopimuksen mukaan päämies maksoi kaupankäynnistä omaisuuden tuottoon sidotun palkkion. Yhtiölle oli myönnetty sijoituspalveluyrityksistä annetussa laissa tarkoitettu toimilupa harjoittaa muun ohella laissa tarkoitettua omaisuudenhoitoa eli sijoituskohteiden hoitamista sellaisen asiakaskohtaisen sopimuksen nojalla, jossa toimeksisaajalle oli annettu päätösvalta. Tähän nähden ja kun arvonlisäverodirektiivin 13 artiklan B kohdan d alakohdan 5 alakohdan sanamuoto on arvonlisäverolain arvopaperikaupan käsitettä laajempi, korkein hallinto-oikeus katsoi, että yhtiön harjoittamaa omaisuudenhoitoa oli pidettävä arvonlisäverolain 42 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitettuna arvopaperikauppana. Näin ollen yhtiön ei ollut arvonlisäverolain 41 §:n mukaan suoritettava arvonlisäveroa rahoituspalveluna pidettävästä arvopaperikaupasta saamistaan salkunhoitopalkkioista. Yhtiötä ei ollut merkittävä salkunhoitopalveluista arvonlisäverovelvolliseksi.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>Arvonlisäverolaki 41 §</p>
  <p>Arvopaperilaki 42 §:n 1 mom 6 kohta ja 42 § 3 mom</p>
  <p>Laki sijoituspalveluyrityksistä</p>
  <p>Euroopan yhteisöjen neuvoston kuudes arvonlisäverodirektiivi jäsenvaltioiden liikevaihtoverolainsäädännön yhdenmukaistamisesta - yhdenmukainen arvonlisäverojärjestelmä: yhdenmukainen määräytymisperuste 13 artikla B kohta d alakohta 5 alakohta</p>
  <p/>
  <p>vrt. KHO 29.8.1995 T: 3237 ks. myös KHO 23.12.1998 T: 2943</p>
</finlex:document>
