<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199903851</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1999:T3851</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>30.11.1999/3851</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Moottorikelkkailureitti</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1743/1/98</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1999-11-30</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3851</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.06.06.01</snro>
    <snro>1.06.06.01.01</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Rakennuslautakunta oli 15.9.1997 hylännyt maastoliikennelain perusteella neljä moottorikelkkailureittihakemusta, jotka oli suunniteltu kulkemaan kaupungin keskustaajamassa asutuksen kannalta häiriöalttiilla alueilla siten, että reitit 1-3 kulkisivat osittain katu- ja tiealueilla, reitti 2 lisäksi asemakaavassa liike- ja  asuinkerrostalojen korttelialueeksi osoitetun alueen läpi sekä reitti 4 osaksi  asemakaavassa kevyen liikenteen väyläksi osoitetulla alueella ja torialueen ja ala-asteen koulun vierestä. Kaikilla reiteillä tuli olemaan useita katujen ja teiden ylityksiä.</p>
    <p>Moottorikelkkareitti voidaan maastoliikennelain 13 §:n 1 momentin mukaan  perustaa vain maastoon. Maastolla tarkoitetaan saman lain 3 §:n 2 kohdan mukaan maa-aluetta ja jääpeitteistä vesialuetta, joka ei ole tie ja jota ei ole tarkoitettu moottoriajoneuvo-, kisko- tai ilmaliikenteeseen. Maastoliikennelaissa ei säädetä tien ylittämisestä, vaan sitä koskee ajoneuvon käytöstä tiellä annetun asetuksen 11 §:n 1 momentin 1 kohta. Maastoliikennelain 1 §:n 1 momentin mukaan lain tarkoituksena on muun muassa edistää liikenneturvallisuutta ja 16 §:n 2 momentin mukaan moottorikelkkailureittiä ei saa perustaa, jos sen käyttämisestä aiheutuisi luonnolle tai muulle ympäristölle, luontaiselinkeinolle, maa- ja metsätaloudelle, yleiselle virkistyskäytölle tai muulle yleiselle tai yksityiselle edulle huomattavaa haittaa. Reittien sijoittaminen hakemuksessa esitetyllä tavalla ei täyttänyt näistä lainkohdista ilmeneviä moottorikelkkailureitin perustamisen edellytyksiä.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>Maastoliikennelaki 1 §, 3 §, 13 § 1 mom. ja 16 § 2 mom.</p>
  <p>Asetus ajoneuvojen käytöstä tiellä 11 § 1 mom.</p>
</finlex:document>
