<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2004-03-22" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>185</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2004</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>työssä käytettävien koneiden ja muiden työvälineiden hankinnasta, turvallisesta käytöstä ja tarkastamisesta annetun valtioneuvoston päätöksen muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2001/45/EY (32001L0045); EYVL N:o L 195, 19.7.2001, s. 46</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>työssä käytettävien koneiden ja muiden työvälineiden hankinnasta, turvallisesta käytöstä ja tarkastamisesta annetun valtioneuvoston päätöksen muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvoston päätöksen mukaisesti, joka on tehty sosiaali- ja terveysministeriön esittelystä,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>lisätään</saa:SaadosKursiiviKooste>työssä käytettävien koneiden ja muiden työvälineiden hankinnasta, turvallisesta käytöstä ja tarkastamisesta 25 päivänä marraskuuta 1998 annettuun valtioneuvoston päätökseen (856/1998) uusi 60 b―60 k § ja 60 b §:n edelle uusi väliotsikko seuraavasti:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Korkealla tehtävään tilapäiseen työhön tarkoitettujen työvälineiden käyttöä koskevat säännökset</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltaminen ja määritelmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä 60 c―60 k §:ssä säädetään, sovelletaan valittaessa ja käytettäessä telineitä ja muita tilapäisiä työskentelytasoja, putoamisen estäviä suojarakenteita ja -laitteita tai muita vastaavia työvälineitä, jotka on tarkoitettu korkealla tehtävään tilapäiseen työhön.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>Korkealla tehtävällä tilapäisellä työllä</saa:SaadosKursiiviKooste> tarkoitetaan tässä päätöksessä työtä tai työvaihetta, jota tehdään tilapäiseksi tarkoitetussa työpaikassa tai työpisteessä taikka joka muutoin on satunnaista tai lyhytkestoista ja jossa on putoamisen vaara.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rakennustyön turvallisuudesta säädetään erikseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sääolot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Korkealla tehtävää tilapäistä työtä saa tehdä ainoastaan silloin, kun sääolot eivät vaaranna työntekijöiden turvallisuutta ja terveyttä. Sääoloista johtuvia työn vaaroja selvitettäessä ja arvioitaessa on otettava huomioon erityisesti tuuliolosuhteet, työvälineiden ja työskentelyalueiden jäätyminen sekä vesi- ja lumisade.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Työvälineiden valitseminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos korkealla tehtävää tilapäistä työtä ei voida tehdä tarkoituksenmukaiselta työskentelytasolta turvallisesti ja ergonomisesti asianmukaisesti, työnantajan on valittava sellaiset työvälineet, jotka ovat siinä työssä ja niissä olosuhteissa mahdollisimman sopivat turvallisuuden varmistamiseksi ja ylläpitämiseksi. Työvälineiden mitoituksen on vastattava työn luonnetta ja työvälineeseen kohdistuvia rasituksia sekä mahdollistettava liikkuminen vaaratta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 e §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilapäiset kulkutiet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Työskentelypaikkoihin, joissa suoritetaan korkealla tehtävää tilapäistä työtä, tulee järjestää turvallinen pääsy kulkukertojen tiheyden, työskentelypaikan korkeuden ja käyttöajan mukaan. Työntekijöillä tulee olla mahdollisuus pelastautua työskentelypaikasta välittömän vaaran uhatessa. Kulku lavoille, tasoille tai kävelysilloille ja niiltä poistuminen ei saa lisätä putoamisvaaraa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 f §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 f §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Putoamisen estävät suojarakenteet ja -laitteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valittuun työvälinetyyppiin liittyvät työntekijöille aiheutuvat vaarat on saatettava mahdollisimman vähiin asianmukaisin toimenpitein. Tarvittaessa on käytettävä putoamisen estäviä suojarakenteita tai -laitteita.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Putoamisen estävien suojarakenteiden ja -laitteiden on oltava rakenteeltaan ja lujuudeltaan sellaiset, että ne estävät tai pysäyttävät putoamisen sekä mahdollisimman hyvin estävät työntekijöiden loukkaantumisen. Kaiteiden ja muiden yleisesti vaikuttavien putoamisen estävien suojarakenteiden ja -laitteiden on oltava suojausvaikutukseltaan yhtenäisiä lukuun ottamatta niitä kohtia, joista on käynti tikkaille tai portaikkoon.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos työn tekeminen edellyttää, että yleisesti vaikuttava putoamisen estävä suojarakenne tai -laite väliaikaisesti poistetaan, on käytettävä tehokkaita korvaavia suojatoimia. Työtä ei saa suorittaa ennen kuin nämä suojatoimet on toteutettu. Yleisesti vaikuttava putoamisen estävä suojarakenne tai -laite on palautettava paikalleen heti sen jälkeen, kun kyseinen työ on päättynyt tai keskeytynyt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Turvavaljaista ja -vöistä sekä pelastautumis- ja pelastusköysistä ja muista henkilönsuojaimista säädetään erikseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 g §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 g §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telinettä koskevat ohjeet, laskelmat ja suunnitelmat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Telinettä pystytettäessä, käytettäessä tai purettaessa on otettava huomioon valmistajan tai maahantuojan ohjeet. Jos ohjeista poiketaan tai ne eivät perustu lujuus- ja vakavuuslaskelmiin, työnantajan on huolehdittava tarvittavien laskelmien tekemisestä, paitsi jos telineet pystytetään vakiintunutta ja turvalliseksi katsottua pystytystapaa noudattaen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valitun telineen rakenteen vaativuuden ja tehtävän työn edellyttämällä tavalla tulee laatia telineen pystytys-, käyttö-, ja purkamissuunnitelma. Suunnitelman laatijalla on oltava tarvittava pätevyys. Suunnitelma voi olla yleisluontoinen täydennettynä telineen erityispiirteitä koskevilla tiedoilla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 h §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 h §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telineen ominaisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Telineellä tasoineen ja kulkuteineen on oltava turvallisuuden kannalta riittävä lujuus, jäykkyys ja seisontavakavuus sen käytön ja siirron aikana sekä telineen kaikissa pystytys- ja purkuvaiheissa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Telineen tukien luisumisvaara on torjuttava joko kiinnittämällä tukipintaan luisumista estävä laite tai muulla yhtä tehokkaalla keinolla, ja kantavan pinnan on oltava riittävän kestävä. Telineen seisontavakavuus on varmistettava. Pyörillä liikuteltavien telineiden liikkuminen itsestään niillä työskenneltäessä on estettävä asianmukaisilla laitteilla.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Telineen tasojen on oltava mitoiltaan, muodoltaan ja kokoonpanoltaan sellaiset, että ne soveltuvat työn luonteeseen ja kestävät tarvittavan kuormituksen sekä että niillä työskenteleminen ja liikkuminen on turvallista. Telineiden tasot on asennettava siten, etteivät telineiden osat pääse liikkumaan tavanomaisessa käytössä. Tasoihin kuuluvien osien ja pystysuorien yleisesti vaikuttavien putoamisen estävien suojarakenteiden ja -laitteiden väliin ei saa jäädä suojaamattomia aukkoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 i §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 i §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Telineen pystytys, purkaminen ja muutostyö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Telinettä saa pystyttää, purkaa ja muuttaa vain pätevän henkilön johdolla sellainen työntekijä, jolle on annettu suunniteltuihin tehtäviin liittyvä ja erityisiä vaaroja koskeva erityisopastus ja ohjeet, joihin tulee sisältyä ainakin:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) telineiden pystyttämisen, purkamisen ja muuttamisen osaaminen suunnitelman mukaisesti;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) turvallisuus telineen pystytyksen, purkamisen tai muuttamisen aikana;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) toimenpiteet henkilöiden tai esineiden putoamisvaaran ehkäisemiseksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) telineiden turvallisuutta heikentäviin sääolosuhteiden muutoksiin liittyvät turvatoimet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) sallitut kuormitukset;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) muut pystytykseen, purkamiseen tai muuttamiseen liittyvät mahdolliset vaarat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Työtä johtavalla henkilöllä ja asianomaisilla työntekijöillä on oltava 60 g §:ssä tarkoitetut valmistajan tai maahantuojan ohjeet taikka telineen pystytys- ja purkamissuunnitelma.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Pystytettäessä, purettaessa tai muutettaessa telinettä tai sen osaa on se merkittävä kielto- ja varoitusmerkein, siten kuin erikseen säädetään, ja pääsy vaaralliselle alueelle on suljettava asianmukaisin estein.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 j §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 j §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tikkaiden käyttö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tikkaita saa käyttää korkealla sijaitsevana työpisteenä vain olosuhteissa, joissa muiden, turvallisempien työvälineiden käyttöä ei voida edellyttää vähäisen vaaran ja joko käytön lyhytaikaisuuden vuoksi tai sellaisten olemassa olevien työmaan ominaisuuksien vuoksi, joita työnantaja ei voi muuttaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tikkaat on sijoitettava siten, että ne seisovat vakaasti käytön aikana. Siirrettävien tikkaiden on oltava vakaalla, kestävällä, sopivan kokoisella ja liikkumattomalla alustalla, jotta puolat pysyvät vaakasuorassa asennossa. Riipputikkaat on kiinnitettävä turvallisesti ja köysitikkaita lukuun ottamatta siten, että ne eivät siirry eivätkä heilu.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Siirrettävien tikkaiden kaatuminen ja jalkojen luisuminen on estettävä kiinnittämällä tikkaiden ylä- tai alaosa, käyttämällä luisumisen estäviä laitteita tai muilla yhtä tehokkailla toimenpiteillä. Tikkaiden on oltava niin korkeat, että ne ulottuvat riittävästi saavutettavan tason yläpuolelle, jollei muilla toimenpiteillä voida taata varmaa otetta. Lukittavia moniosaisia yhdistelmätikkaita ja jatkettavia tikkaita on käytettävä siten, että askelmien, rajoittajien, nivelten ja lukitushakojen lujuus ja kestävyys säilyy käyttöolosuhteissa ja että osat eivät liiku suhteessa toisiinsa. Pyörillä varustetut tikkaat on asetettava liikkumattomaan asentoon ennen niille nousua.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tikkaita on käytettävä siten, että työntekijät saavat niistä koko ajan turvallisen otteen ja tuen. Taakan kantaminen käsin ei saa estää turvallisen otteen säilymistä tikkaasta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 k §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 k §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Köysien varassa liikkuminen ja työskentely</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Köysien varassa saa liikkua ja työskennellä ainoastaan olosuhteissa, joissa työn vaarojen selvittäminen ja arviointi osoittaa, että työ voidaan tehdä turvallisesti ja joissa muiden, turvallisempien työvälineiden käyttö ei ole perusteltua. Työn vaarojen selvittämisestä ja arvioinnista sekä erityisesti työn kestosta ja ergonomisista vaatimuksista riippuen on käytettävä istuinta, jossa on asianmukaiset lisälaitteet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Köysien varassa liikuttaessa ja työskenneltäessä on noudatettava seuraavia vaatimuksia:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) järjestelmässä on oltava vähintään kaksi erikseen kiinnitettyä köyttä, joista toista käytetään nousemiseen, laskemiseen ja tukena (työköysi<saa:SaadosKursiiviKooste>)</saa:SaadosKursiiviKooste> ja toista varmistusvälineenä (varmistusköysi);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) työntekijöillä on oltava asianmukaiset turvavaljaat, joita heidän on käytettävä, ja heidän on oltava valjaiden avulla kytkettyinä varmistusköyteen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) työköydessä on oltava turvamekanismit nousemista ja laskeutumista varten sekä itsestään lukittuva mekanismi, jolla estetään työntekijän putoaminen myös siinä tapauksessa, että hän menettää liikkeidensä hallinnan; varmistusköyden on oltava varustettu liikkuvalla putoamisenestolaitteella, joka liikkuu työntekijän mukana;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) työntekijän käyttämät työvälineet ja muut tarvikkeet on kiinnitettävä työntekijän turvavaljaisiin tai istuimeen taikka ne on kiinnitettävä jollakin muulla sopivalla tavalla; 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) työ on suunniteltava ja sitä on valvottava asianmukaisesti, jotta työntekijä voidaan hätätilanteessa välittömästi pelastaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) työntekijälle on annettava työskentelyn edellyttämä asianmukainen erityinen opastus ja ohjeet, joihin sisältyvät erityisesti pelastusmenetelmät.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Yhden köyden varassa voidaan liikkua ja työskennellä vain poikkeusolosuhteissa, joissa toisen köyden käyttö työn vaarojen selvittämisen ja arvioinnin mukaan lisäisi työn vaarallisuutta. Tällöin työn turvallisuus on varmistettava asiaankuuluvin toimenpitein.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä kesäkuuta 2004.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 18 päivänä maaliskuuta 2004</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Sosiaali- ja terveysministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sinikka Mönkäre</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Hallitussihteeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hanna-Mari Pekuri </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
