<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2004-08-11" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>730</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2004</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>päästökaupasta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti/>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi: 2003/87/EY; EUVL N:o L 275, 25.10.2003, s. 32</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Komission päätös: 2004/156/EY; EUVL N:o 059, 26.2.2004, s. 1</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>päästökaupasta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvoston päätöksen mukaisesti, joka on tehty kauppa- ja teollisuusministeriön esittelystä, säädetään 30 päivänä heinäkuuta 2004 annetun päästökauppalain (683/2004) 8 §:n 1 momentin ja 33 §:n 1 momentin nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä asetuksessa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1)<saa:SaadosKursiiviKooste> tarkkailumenetelmillä</saa:SaadosKursiiviKooste> menetelmiä, joita käytetään päästöjen määrittämisessä mukaan lukien valinta laskennan ja mittauksen välillä ja määrittämistason valinta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>määrittämistasoilla</saa:SaadosKursiiviKooste> menetelmiä, joita käytetään toimintotietojen, päästökertoimien, hapettumiskertoimien ja muuntokertoimien määrittämiseen Euroopan yhteisöjen komission päätöksessä Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivin 2003/87/EY mukaisten ohjeiden vahvistamisesta kasvihuonekaasupäästöjen tarkkailua ja raportointia varten 2004/156/EY määritellyillä tarkkuuksilla; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3)<saa:SaadosKursiiviKooste> toimintotiedolla</saa:SaadosKursiiviKooste> sitä tietoa, jonka perusteella laitoksen päästöt lasketaan ja joka perustuu polttoaineiden tai materiaalien vuotuiseen kulutukseen tai tuotannon vuotuiseen määrään.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kasvihuonekaasujen päästölupahakemus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lupahakemuksessa ilmoitettavat tiedot ja selvitykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Toiminnanharjoittajan on haettava kasvihuonekaasujen päästölupaa kirjallisesti päästökauppaviranomaiselta. Päästökauppalain (683/2004) 8 §:ssä tarkoitetussa lupahakemuksessa on ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hakijan nimi, kotipaikka ja yhteystiedot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) laitoksen nimi, sijaintipaikka ja yhteystiedot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mihin päästökauppalain 2 §:n 1 momentissa tarkoitettuihin alakohtiin toiminta kuuluu ja laitoksen kapasiteetti;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) laitokselle ympäristönsuojelulainsäädännön nojalla annetut voimassaolevat luvat ja niiden voimassaoloaika tai muu vastaava selvitys.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos samalla hakemuksella haetaan lupaa useamman toiminnanharjoittajan samalla sijaintipaikalla olevalle yhdelle tai useammalle laitokselle, hakemuksessa on ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hakijan nimi, kotipaikka ja yhteystiedot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) taho, joka vastaa yhteydenpidosta lupaviranomaiseen päin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) yhteisessä hakemuksessa olevat laitokset ja niiden toiminnasta vastaavat tahot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) mihin päästökauppalain 2 §:n 1 momentissa tarkoitettuihin alakohtiin laitosten toiminnat kuuluvat;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) laitoksille ympäristönsuojelulainsäädännön nojalla annetut voimassaolevat luvat ja niiden voimassaoloaika tai muu vastaava selvitys;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) perustelu yhteiselle hakemukselle.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Päästökauppaviranomaisen pyynnöstä toiminnanharjoittajan on lisäksi annettava hakemuksen käsittelemiseksi tarpeellisia muita tietoja ja asiakirjoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päästöjen tarkkailusuunnitelma</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Päästökauppalain 8 §:n 1 momentissa tarkoitettuun päästöjen tarkkailusuunnitelmaan on sisällytettävä:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kuvaus laitoksesta ja tarkkailun kohteena olevista toiminnoista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tiedot henkilöistä, jotka vastaavat päästöjen tarkkailun järjestämisestä ja päästötietojen raportoinnista laitoksessa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) luettelo laitoksen päästöjen lähteistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) kuvaus laitoksen polttoaine- ja materiaalivirroista, joita tarkkaillaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) määrittämistasot, joita sovelletaan toimintotietojen, päästökertoimien sekä hapettumis- ja muuntokertoimien selvittämiseksi kunkin toiminnan ja polttoainetyypin tai materiaalin osalta tai, jos käytetään alempia määrittämistasoja kuin 1 §:n 2 kohdassa tarkoitetun Euroopan yhteisöjen komission päätöksen liitteen I taulukossa 1 olevia määrittämistasoja, perustelut alempien määrittämistasojen käytölle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) kuvaus käytettävien mittausvälineiden tyypistä, ominaisuuksista ja sijainnista kunkin päästölähteen sekä polttoainetyypin tai materiaalin osalta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) kuvaus menettelyistä, joita käytetään otettaessa polttoaine- ja materiaalinäytteitä nettolämpöarvojen, hiilipitoisuuksien, päästökertoimien ja biomassapitoisuuksien määrittämiseksi kunkin päästölähteen sekä polttoainetyypin tai materiaalin osalta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) kuvaus nettolämpöarvojen, hiilipitoisuuksien tai biomassan osuuksien määrittämisessä käytettäväksi aiotuista määrittämistasoista tai analyyttisistä menettelyistä kunkin päästölähteen sekä polttoainetyypin tai materiaalin osalta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) jos jatkuvaa mittausta käytetään päästöjen määrittämiseen, kunkin päästölähteen jatkuvaan seurantaan liittyvät päästönmittausjärjestelmät, sisältäen tiedot käytetyistä mittauspisteistä, mittausvälineistä, kalibrointimenettelyistä ja mittaustaajuudesta sekä tietojen keräämis- ja tallennusmenetelmistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) kuvaus tiedonhallinnan laadunvarmennus- ja laadunvalvontamenettelyistä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hakemus päästöoikeuksista päästökauppakaudelle 2005―2007</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hakemuksessa ilmoitettavat tiedot ja selvitykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Toiminnanharjoittajan on haettava päästöoikeuksia kirjallisesti valtioneuvostolle osoitetulla hakemuksella. Päästökauppalain 33 §:ssä tarkoitetussa hakemuksessa on ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hakijan nimi, kotipaikka ja yhteystiedot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) laitoksen nimi, sijaintipaikka ja yhteystiedot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) mihin päästökauppalain 2 §:n 1 momentissa tarkoitettuihin alakohtiin toiminta kuuluu ja laitoksen kapasiteetti;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) mihin päästökauppalain 18 §:ssä tarkoitettuihin alaryhmiin laitoksen tuotanto tai tuotannon osat kuuluvat;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) laitoksen hiilidioksidipäästöjen lähteet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) laitoksen tai sen osan valmistumisen ajankohta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) jäljempänä 5―11 §:ssä tarkoitetut tiedot.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jäljempänä 5―11 §:ssä tarkoitetut tiedot ilmoitetaan kunkin laitosyksikön tai laitoksen tuotannon osan osalta erikseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Eri vuosilta ilmoitettavien tietojen on perustuttava samaan laskentatapaan. Toiminnanharjoittajan on ilmoitettava, perustuvatko tiedot ja miltä osin muille viranomaisille toimitettuihin tietoihin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajien on haettava päästöoikeuksia yhdessä, jos ne ovat hakeneet yhteisellä hakemuksella kasvihuonekaasujen päästölupaa useamman toiminnanharjoittajan samalla sijaintipaikalla olevalle yhdelle tai useammalle laitokselle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriön pyynnöstä toiminnanharjoittajan on lisäksi annettava hakemuksen käsittelemiseksi tarpeellisia muita tietoja ja asiakirjoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaryhmään A1 tai A2 kuuluvia laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Alaryhmään A1 tai A2 kuuluvista laitoksista tai niiden tuotannon osien osalta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuotantoprosessin tai sen osaprosessin nimi ja mahdollinen nimellinen lämpöteho (<saa:SaadosKursiiviKooste>kilpiarvo</saa:SaadosKursiiviKooste>);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuotantoprosessin tai sen osaprosessin tuotantokapasiteetti tai sulatuskapasiteetti vuosilta 1998―2002 ja miten kapasiteetti on määritelty; jos kapasiteetti on muuttunut vuoden 2002 jälkeen, tiedot kapasiteetista vuodelta 2003 ja käytettävissä olevilta kuukausilta vuodelta 2004;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuotantoprosessissa tai sen osaprosessissa tuotettujen tuotteiden määrät vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuotantoprosessissa tai sen osaprosessissa käytettyjen päästöoikeuksien laskennan kannalta oleellisten raaka-aineiden määrät vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) tuotantoprosessissa tai sen osaprosessissa vapautuvien hiilidioksidipäästöjen ominaispäästökerroin käytettyä raaka-ainetonnia tai tuotettua tuotetonnia kohden vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) tuotantoprosessissa tai sen osaprosessissa käytetyt polttoaineet ja niiden kulutustiedot vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2002; jos kertoimet poikkeavat kansallisesti määritellyistä Tilastokeskuksen käyttämistä kertoimista (<saa:SaadosKursiiviKooste>Tilastokeskuksen kertoimet</saa:SaadosKursiiviKooste>) ja hallitustenvälisen ilmastopaneelin IPCC:n määrittelemistä kertoimista (<saa:SaadosKursiiviKooste>IPCC:n kertoimet</saa:SaadosKursiiviKooste>), perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPPC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) arvio keskimääräisestä tuotantokapasiteetista kunakin vuotena 2005―2007; jos mainittujen vuosien arvioitu tuotantokapasiteetti poikkeaa 2 kohdassa tarkoitetusta tuotantokapasiteetista, selvitys toiminnanharjoittajan kapasiteetin muutosta koskevista päätöksistä ja sitoumuksista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos kyseessä on koksaamo, malmin pasutus- ja sintraus, raakarautaa tai terästä tuottava laitos ja tähän yhteydessä oleva valssaamo, voidaan 1 momentissa esitetyn sijasta ilmoittaa:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuotantoprosessin tai sen osaprosessin kapasiteetti vuosilta 1998―2003 sekä käytettävissä olevilta kuukausilta vuodelta 2004 ja miten kapasiteetti on määritelty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) päästöoikeuksien laskennan kannalta oleellisessa tuotantoprosessissa tai sen osaprosessissa tuotettujen tuotteiden määrät vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuotantoprosessiin vuosina 1998―2002 syötetyt päästöoikeuksien laskennan kannalta oleelliset raaka-aineet sekä niiden määrät ja hiilisisältö (tonnia/raaka-aine) ja tieto siitä, miten hiilisisältö on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuotantoprosessiin vuosina 1998―2002 syötetyt polttoaineet sekä niiden määrät ja hiilisisältö ja tieto siitä, miten hiilisisältö on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) tuotantoprosessissa vuosina 1998―2002 tuotetut tuotteet sekä niiden määrät ja hiilisisältö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) tuotannon kiinteiden jätteiden mukana prosessista vuosina 1998―2002 poistuvan hiilen määrä (tonnia);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) prosessista muuhun käyttöön siirretyn hiilen määrä vuosilta 1998―2002 lukuun ottamatta koksaamo-, masuuni- ja konvertterikaasuja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) arvio keskimääräisestä tuotantokapasiteetista kunakin vuotena 2005―2007; jos mainittujen vuosien arvioitu tuotantokapasiteetti poikkeaa 1 kohdassa tarkoitetusta tuotantokapasiteetista, selvitys toiminnanharjoittajan kapasiteetin muutosta koskevista päätöksistä ja sitoumuksista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Öljynjalostamoa koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Öljynjalostamon ja sen tuotannon osalta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuotantoprosessiin vuosina 1998―2002 syötetyt polttoaineet ja niiden määrät (TJ);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) vedyn tuotanto ja sen valmistuksessa käytetyt polttoaineet ja niiden määrät (TJ) vuosina 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuotantoprosessissa käytettyjen polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2002; jos kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista, perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) arvio vedyn tuotannosta kunakin vuotena 2005―2007 sekä selvitys siitä, mihin arvio perustuu;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) arvio jalostamon polttoainekulutuksen kasvusta aiheutuvasta hiilidioksidipäästöjen määrästä, joka on seurausta jalostamomuutoksen aiheuttamasta lopputuoterakenteen muutoksista vuosina 2005―2007 sekä selvitys siitä, mihin arvio perustuu;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) selvitys toiminnanharjoittajan vuosina 2005―2007 toteutettavista laitoksen toiminnan muutosta koskevista päätöksistä ja sitoumuksista, jotka vaikuttavat 4 kohdassa tarkoitettuun vedyn tuotantoon ja 5 kohdassa tarkoitettuun polttoainekulutukseen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaryhmään B1 tai B2 kuuluvia laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Alaryhmään B1 tai B2 kuuluvan laitoksen jokaisesta polttolaitoksesta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) polttolaitoksen nimi tai muu tunnistetieto sekä nimellinen lämpöteho;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) polttolaitoksessa käytetyt polttoaineet ja niiden kulutustiedot vuosilta 1998―2003; massa- ja paperiteollisuuden osalta ilmoitetaan ainoastaan käytetyt fossiiliset polttoaineet ja turve;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) polttolaitoksessa käytettyjen polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2003; jos kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista, perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) polttolaitoksen kaukolämmön tuotantotiedot (MWh) vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) polttolaitoksen lämmön ja sähkön yhteistuotannossa tuotetun sähkön tuotanto (MWh) vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) jos polttolaitoksella tai sen osalla tuotetaan myös lauhdesähköä, tulee ilmoittaa lauhdesähkön tuotanto (MWh) vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) laitoksen turpiinit ja niiden tunnistetiedot sekä kuhunkin turpiiniin kytketyt polttolaitokset ja turpiinin avulla tuotettu yhteistuotantosähkö ja lauhdesähkö vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) kaukolämpöverkot, joihin polttolaitos on vuosina 1998―2003 toimittanut kaukolämpöä ja toimitetut kaukolämpömäärät (MWh);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) ne teollisuusasiakkaat, joille polttolaitos on vuosina 1998―2003 toimittanut lämpöä tai höyryä sekä näille tuotetun lämmön tai höyryn määrät (MWh);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) polttolaitoksen energian tuotantoon kiinteästi kytköksissä olevan massa- ja paperiteollisuuden, kemianteollisuuden tai metallien valmistuksen teollisuusprosessin lopputuotteiden yhteenlaskettu kesäkuun 30 päivän 2000 käytössä ollut kapasiteetti ja tiedossa oleva vuoden 2005 tammikuun 1 päivän kapasiteetti sekä selvitys siitä, mihin kapasiteettitiedot perustuvat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jos edellä 1 momentissa tarkoitettuja tietoja ei ole saatavissa laitosyksikkökohtaisesti, tulee ilmoittaa laitoksen tai tarkasteltavan laitoksen osan vastaavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Edellä 1 momentin 1―9 kohdassa tarkoitetut tiedot ilmoitetaan ainoastaan vuosilta 1998―2002, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) laitoksella tuotetaan ainoastaan teollisuuden höyryä tai lämpöä taikka niiden yhteydessä yhteistuotantosähköä taikka, jos laitos tuottaa myös lauhdesähköä, kyseessä on massa- ja paperiteollisuuden tai öljynjalostuksen alaryhmään B2 kuuluva laitos; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) toiminnanharjoittaja ei ole rakentanut uusia laitoksia tai niiden osia vuonna 1998 tai sen jälkeen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jos alaryhmään B1 tai B2 kuuluvan laitoksen laitospaikalle on vuoden 1998 jälkeen tullut uusi polttolaitos, joka on korvannut laitospaikan yhteenlasketusta tuotannosta yli puolet, ja korvatut polttolaitokset tai pääosa niistä on jäänyt toimintaan esimerkiksi vara- ja huippulaitoksina, ilmoitetaan 1 momentin 1―9 kohdassa tarkoitetut tiedot myös käytettävissä olevilta kuukausilta vuodelta 2004.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaryhmään C1 tai C2 kuuluvia laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Alaryhmään C1 tai C2 kuuluvan laitoksen jokaisesta polttolaitoksesta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) polttolaitoksen nimi tai muu tunnistetieto sekä nimellinen lämpöteho;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) polttolaitoksessa käytetyt polttoaineet ja niiden kulutus vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) polttolaitoksessa käytettyjen polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2003; jos kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista, perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) polttolaitoksen kaukolämmön tuotannon määrä (MWh) vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) polttolaitoksen sähkön tuotanto vuosilta 1998―2003 (MWh) jaoteltuna yhteistuotantosähköön ja lauhdesähköön;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) laitoksen turpiinit ja niiden tunnistetiedot sekä kuhunkin turpiiniin kytketyt polttolaitokset ja turpiinin avulla tuotettu yhteistuotantosähkö ja lauhdesähkö vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) kaukolämpöverkot, joihin polttolaitos on vuosina 1998―2003 toimittanut kaukolämpöä ja toimitetut kaukolämmön määrät (MWh);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) ne teollisuusasiakkaat, joille polttolaitos on vuosina 1998―2003 toimittanut lämpöä tai höyryä sekä näille tuotetun lämmön tai höyryn määrät (MWh);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) kaukolämpöasiakkaiden vuoden 1997 loppuun mennessä ja vuoden 2002 loppuun mennessä tehtyjen lämpösopimusten tilaustehojen summat, jos polttolaitoksen toiminnanharjoittaja on myös kaukolämpöverkon haltija;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) polttolaitoksen energian tuotantoon kiinteästi kytköksissä olevan massa- ja paperiteollisuuden, kemianteollisuuden tai metallien valmistuksen teollisuusprosessin lopputuotteiden yhteenlaskettu kapasiteetti kesäkuun 30 päivänä 2000 ja tiedossa oleva kapasiteetti tammikuun 1 päivänä 2005 sekä selvitys siitä, mihin kapasiteettitiedot perustuvat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jos edellä 1 momentissa tarkoitettuja tietoja ei ole saatavissa laitosyksikkökohtaisesti, tulee ilmoittaa laitoksen tai tarkasteltavan laitoksen osan vastaavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos toiminnanharjoittajalla on käytössä olevan kaukolämpöä tuottavan laitoksen lisäksi ollut vuosina 1998―2003 käytössä samaan kaukolämpöverkkoon kytketty laitos, joka on poistettu käytöstä, tulee 1―2 momentissa tarkoitetut tiedot toimittaa myös käytöstä poistetusta laitoksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaryhmään D kuuluvia laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Alaryhmään D kuuluvan laitoksen jokaisesta polttolaitoksesta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) polttolaitoksen nimi tai muu tunnistetieto sekä nimellinen lämpöteho;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) polttolaitoksessa käytetyt polttoaineet ja niiden kulutus vuosilta 1998―2003;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) polttolaitoksessa käytettyjen polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2003; jos kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista, perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) lauhdesähkön tuotanto (MWh) vuosilta 1998―2003.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jos edellä 1 momentissa tarkoitettuja tietoja ei ole saatavissa laitosyksikkökohtaisesti, tulee ilmoittaa laitoksen tai tarkasteltavan laitoksen osan vastaavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetut tiedot ilmoitetaan vuosilta 2000―2003, jos laitos tuottaa ainoastaan lauhdesähköä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaryhmään E kuuluvia laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Alaryhmään E kuuluvan laitoksen jokaisesta polttolaitoksesta on 4 §:ssä vaaditun lisäksi ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) polttolaitoksen nimi tai muu tunnistetieto sekä nimellinen lämpöteho;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) polttolaitoksessa käytetyt polttoaineet ja niiden kulutus vuosilta 1998―2002;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) polttolaitoksessa käytettyjen polttoaineiden ominaispäästökertoimet ja hapettumiskertoimet vuosilta 1998―2002; jos kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista, perustelut miksi kertoimet poikkeavat Tilastokeskuksen ja IPCC:n kertoimista ja miten kertoimet on määritetty.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Jos edellä 1 momentissa tarkoitettuja tietoja ei ole saatavissa laitosyksikkökohtaisesti, tulee ilmoittaa laitoksen tai tarkasteltavan laitoksen osan vastaavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vuonna 1998 ja sen jälkeen valmistuneita laitoksia koskevat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Laitoksesta tai sen osasta, joka on valmistunut vuonna 1998 tai sen jälkeen, on ilmoitettava 5―10 §:ssä tarkoitetut tiedot päästökauppalain 26 §:ssä tarkoitetulta ajalta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päästöoikeusmäärän kohtuullistamista varten tarvittavat tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Päästökauppalain 29 §:ssä tarkoitettua päästöoikeusmäärän kohtuullistamista varten tulee toimittaa seuraavat tiedot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) syy, jonka perusteella kohtuullistamista haetaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) perustelut kohtuullistamiselle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) arvio laitoksen normaalia käyttöä vastaavista päästöoikeuksien laskennassa käytettävistä tiedoista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 11 päivänä elokuuta 2004.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste> Helsingissä 5 päivänä elokuuta 2004</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kauppa- ja teollisuusministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauri Pekkarinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Neuvotteleva virkamies </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Päivi Janka </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
