<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>152.</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1969</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om båttrafik.</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om båttrafik.</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern stadgas med stöd av 2, 3, 11 och 12 §§ lagen den 28 februari 1969 (151/69) om båttrafik:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Båtars konstruktion, utrustning och användning.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Motorbåt, som enligt 7 § i denna förordning skall registreras, skall med avseende på skrovets konstruktion och storlek, maskineri samt anordningar och utrustning vara säker i de vatten och i de förhållanden i vilka den användes. Den skall dessutom uppfylla följande fordringar:</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>förarplatsen skall vara så placerad, att sikten är fri och att båtens kurs och fart kan bestämmas därifrån;</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>motorns avgasrör skall vara så monterat, att brandfara ej uppstår;</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>bränslebehållarnas påfyllnings- och luftöppningar skall vara så placerade samt bränsleledningarna så konstruerade, att bränsle ej kan rinna ut i båten; och</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>motorrummet och andra sådana slutna utrymmen, där bränsle eller lättantändliga gaser kan samlas, bör ha effektiv ventilation.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Registrering underkastad motorbåt med utombordsmotor skall ha rattstyrning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Båtar, båtmotorer och båtförnödenheter av standardmodell, som saluföres i öppen handel eller tillverkas på beställning, skall till konstruktion och beskaffenhet vara säkra med hänsyn till avsedd användning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Särskilt skall</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>motorbåt fylla de krav som ovan i 1 § 1 mom. uppställts för båt som skall registreras; samt</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>båt, vars längd är mindre än 4,5 meter, med undantag av vanlig roddbåt av trä och uppenbarligen endast för tävlingsbruk avsedd båt, vara utrustad med sådana lufttankar eller sådan fyllning till tryggande av flytförmågan, att den även om den fylles med vatten förmår hålla dem, som färdats i båten, över vattenytan. Om dylik båt icke eljest på grund av sin konstruktion eller sina flytegenskaper erbjuder för räddning erforderliga fästen, skall den utrustas med sådana på utsidan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sjöfartsstyrelsen må, om den anser att i denna paragraf avsedd båt, motor eller förnödenhet icke uppfyller de krav, som ställes på den, efter att ha hört tillverkaren eller importören förbjuda dess saluförande i öppen handel.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I motorbåt, som skall registreras, bör då den är i gång finnas</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
a) åror eller paddel, ankare med lina samt båtshake;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
b) länspump eller annat redskap för tömning av båten;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
c) så många lättillgängliga livvästar eller andra flytredskap att alla i båten kan hålla sig flytande med dem; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
d) med undantag av öppna utombordsmotorbåtar, brandsläckare med pulver eller kolsyra eller annan för släckning av brinnande vätska lämplig släckningsanordning. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Angående skeppsljus och flytgasaggregat gäller vad om dem är särskilt stadgat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Motorbåt som skall vara registrerad må framföras endast av person som fyllt 15 är.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Strålkastare eller ljudsignalanordning må icke användas så, att andra som färdas på vattnet eller vistas på stranden utsättes för fara eller olägenhet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Motor i båt må icke användas utan ljuddämpning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Från stadgandena i denna förordning må chef för polisdistrikt tillfälligt medgiva lättnader, såframt fråga är om ett på förhand anmält båtsportstillfälle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Registrering av motorbåtar.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Båt med utombordsmotor, vars effekt enligt tillverkarens uppgift överstiger 20 hästkrafter, samt båt med inombordsmotor och inutbordare, vars motsvarande effekt överstiger 50 hästkrafter, skall innan den tages i bruk av ägaren anmälas till motorbåtsreistret vid länsstyrelsen i det län, där båten huvudsakligen är avsedd att användas. Segelbåt med hjälpmotor och motorsegelbåt är ägaren icke skyldig att anmäla till registret.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På ägarens begäran må i motorbåtsreistret införas även båt med mindre masineffekt än i föregående moment avses samt segelbåt med hjälpmotor och motorsegelbåt. På sålunda reistrerad båt tillämpas vad om båt som skall registreras är stadgat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad i 1 mom. är sagt gäller icke båt som äges av staten eller kommun eller som skall besiktigas såsom eller hör till handelsfartyg, ej heller utländsk båt, som endast tillfälligt finnes i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I motorbåtsregistret skall antecknas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
a) båtens typ och eventuella namn;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
b) skrovets största längd och bredd, byggnadsmaterialet och – året samt båtens uppskattade största personantal;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
c) motorns eller motorernas typ, märke, årsmodell, nummer, bränsle och av tillverkaren uppgiven effekt i hästkrafter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
d) båtens uppskattade högsta hastighet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
e) ägarens fullständiga namn, födelsedatum, titel eller yrke och postadress; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
f) den kommun där båten huvudsakligen är avsedd att användas.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Över båtens införande i registret ges ägaren ett på av sjöfartsstyrelsen fastställd blankett avfattat registreringsbevis som bör medhas på färd med båten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Åt rörelse som tillverkar, säljer eller reparerar båtar eller motorer må länsstyrelsen utfärda registreringsbevis, vari anges det igenkänningstecken rörelsen är berättigad att använda vid provkörningar, förevisningar eller annan med båttillverkning, – reparation eller -handel direkt sammanhängande förflyttning av båtar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Inträffar förändring i de omständigheter, som är införda i motorbåtsregistret, skall detta inom en månad anmälas till vederhörande länsstyrelse.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om i registret införd båt förstöres eller blir oanvändbar, skall ägaren utan dröjsmål anmäla detta till länsstyrelsen och tillika återställa registreringsbeviset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Överföres båten till annat läns område för varaktig användning, skall ägaren göra ny registeramnälan till vederbörande länsstyrelse.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anmälningar till motorbåtsregistret får insändas till länsstyrelsen i frankerat brev.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När ägare av båt mottagit registreringsbeviset, skall han omedelbart förse sin båt med de i beviset angivna igenkänningstecknen, vilkas nummer skall föregås av en lika stor bokslav</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>A, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Nylands län och huvudsakligen användes inom Helsingfors stads område,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>U, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Nylands län och huvudsakligen användes annorstädes i länet,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>T, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Åbo och Björneborgs län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>H, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Tavastehus län, </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>R, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Kymmene län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>M, om båten är registrerad i länsstyrelsen i St Michels län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>K, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Kuopio län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>S, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Norra Karelens län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>X, om båten är registrerade i länsstyrelsen i Mellersta Finlands län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>V, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Vasa län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>O, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Uleåborgs län,</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>L, om båten är registrerad i länsstyrelsen i Lapplands län, eller</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>ÅL, om båten är registrerad i länsstyrelsen i landskapet Åland.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Igenkänningstecknen skall anbringas antingen på båtens bägge sidor eller på däck så, att de är tydligt synliga åt vartdera hållet. Bokstäverna och siffrorna skall, om igenkänningsskylt användes, vara svarta och anbragta på vit botten, och om de är placerade på båtens sidor ha sådan färg att de tydligt avtecknar sig mot sidans färg.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Siffrorna skall ha en höjd av minst 7,5 cm och en stapelbredd av minst 1,5 centimeter och avståndet mellan dem skall vara minst 2 och mellan bokstav och siffra minst 4 centimeter. Igenkänningsskylten skall vara rektangulär, minst 12 centimeter hög och överskjuta igenkänningstecknet med minst 2,5 centimeter på vardera sidan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad i denna förordning är sagt om motorbåt gäller även annan motordriven farkost.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna förordning gäller icke båt som är i försvarsväsendets, gränsbevakningsväsendets eller polisens bruk.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §.">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om tillämpningen av denna förordning utfärd av handels och industriministeriet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sjöfartsstyrelsen må medge lättnader från stadgandena i denna förordning, om deras tillämpning vore uppenbart meningslös eller oskäligt besvärlig.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 april 1969 och genom densamma upphäves förordningen den 17 juli 1925 angående verkställighet av lagen om snabbgående motorfarkoster (257/25) jämte däri senare företagna ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Registrering av båt, som vid förordningens ikraftträdande är införd i registret, förblir fortfarande gällande, om båten jämlikt denna förordning bör registreras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad i 1 § är stadgat om rattstyrning tillämpas på båt, som tillverkats före denna förordnings ikraftträdande, först från ingången av är 1971.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad i 2 § är stadgat om flyttankar och -fyllning samt fästen tillämpas först från ingången av år 1971.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 28 februari 1969.</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>URHO KEKKONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Grels Teir</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
