<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>845</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1969</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om konstnärsprofessurer och om statens konstnärsstipendier.</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning </saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om konstnärsprofessurer och om statens konstnärsstipendier.</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av undervisningsministern stadgas med stöd av 3 och 5 §§ lagen den 28 november 1969 om konstnärsprofessurer och om statens konstnärsstipendier (734/69):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konstnärsprofessorer.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konstnärsprofessor bör utöva skapande konstnärligt arbete på sitt område. Han må även föreläsa i högskolor och handleda konstnärutövare. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av den som utnämnes till konstnärsprofessur kräves, att han på basen av sin dittillsvarande verksamhet kan anses vara en synnerligen framstående utövare av konst.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konstnärsprofessor utnämnes av republikens president bland personer, som föreslagits av centralkommissionen för konst, antingen varaktigt eller för högst fem år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När konstnärsprofessur skall besättas, skall centralkommissionen för konst anmoda statens konstkommissioner att för centralkommissionen framlägga motiverade förslag angående de personer som kommer i fråga. Sedan centralkommissionen erhållit förslagen besluter den om den framställning, som skall göras till republikens president, och skall den, försåvitt centralkommissionen icke besluter att ej göra framställning, ifråga om varje tjänst föreslå tre kandidater.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då centralkommissionen för konst gör framställning om besättande av konstnärsprofessurer skall den tillse, att konstens olika områden såvitt mojligt blir representerade. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statens konstnärsstipendier.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av statens konstnärsstipendier utdelas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tillförfattare 18 ett års, 6 tre års och 3 fem års stipendier;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) till översättare 4 ett års stipendier och 1 tre års stipendium;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) till bildkonstnärer 14 ett års, 7 tre års och 5 fem års stipendier;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) till tonsättare 4 ett års och 3 tre års stipendier samt 1 fem års stipendium;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) till återskapande tonkonstnärer 16 ett års och 2 tre års stipendier;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) till scenkonstnärer 22 ett års stipendier och 1 tre års stipendium;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) till danskonstnärer 5 ett års stipendier;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) till företrädare för byggnadskonst 4 ett års stipendier och 1 tre års stipendium;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) till företrädare för konstindustri 5 ett års stipendier och 1 tre års stipendium;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) till företrädare för kamerakonst 7 ett års stipendier och 1 tre års stipendium samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) till kritiker 5 ett års stipendier.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statens konstnärstipendier och projektstipendier må beviljas konstutövare och kritiker samt av särskild orsak lärare vid läroanstalt för konst ävensom andra konstlärare samt konst- och konsthistorieforskare.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När stipendierna beviljas skall tillses att även språkliga och regionala synpunkter blir beaktade.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De stipendier som reserverats för tonkonsten må, då orsak därtill föreligger, fördelas mellan tonsättare och återskapande tonkonstnärer även på annat sätt än vad ovan är stadgat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statens konstnärstipendium må beviljas för tryggande och förbättrande av arbetsförutsättningarna samt för studier och fortbildning i hemlandet eller utlandet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Projektstipendium må viljas för viss tid eller som engångsstipendium eller -understöd åt konstutövare, åt två eller flera konstutövare tillsammans eller åt arbetsgrupp, bestående av en eller flera konstutövare jämte medarbetare, för förverkligande av bestämd arbetsplan,  för ersättande av arbetskostnader, för kostnader för framförande, presentation och publicering samt för forskningsarbete, som bör anses höra till konstens område.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statens konstnärstipendier beviljas av vederbörande statliga konstkommission. Kritikerstipendierna beviljas av centralkommissionen för konst, översättarstipendierna av statens litteraturkommissionen och stipendierna för danskonstnärer av statens dramatiska kommission.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Projektstipendierna beviljas av centralkommissionen för konst sedan vederbörande statliga konstkommissions utlåtande inhämtats.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konstnärstipendierna anslås lediga att sökas på åtgärd av centralkommissionen för konst. Ansökningstiden är september månad.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Projektstipendierna anslås minst en gång om året lediga att sökas på åtgärd av centralkommissionen för konst.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till ansökan skall fogas plan för användningen av stipendiet eller understödet samt annan av centralkommissionen för konst förskriven utredning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vederbörande konstkommission må bestämma, att mottagare av statens konstnärstipendium eller projektstipendium icke är berättigad att inneha avlönad befattning, samt vid beviljandet av stipendium eller understöd uppställa även andra villkor som tryggar en ändamålsenlig användning av dem.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statens konstnärstipendium erlägges kalendermånadsvis i förskott med iakttagande i tillämpliga delar av bestämmelserna om utanordning av avlöning till innehavare av statens tjänst eller befattning med grundlön.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vederbörande konstkommission må bestämma, att någon del av 3 § 3 mom. lagen om konstnärsprofessurer och om statens konstnärstipendier nämnt stipendium och i undantagsfall, av särskild anledning, att även annat ett års stipendium skall erläggas i ett förallt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Projektstipendium erlägges i den ordning som bestämmes då stipendiet beviljas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stipendierna och understöden erläggas av undervisningsministeriet på framställning av vederbörande kommission.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mottagare av statens konstnärstipendium eller projektstipendium skall på sätt som bestämmes av vederbörande konstkommission, avgiva redogörelse för användningen av stipendiet eller understödet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Befinnes det att för erhållande av stipendium eller understöd avgivits oriktiga uppgifter eller sådana omständigheter undanhållits, vilka skulle ha kunnat inverka på stipendiets eller understödets beviljande, eller uppfyller mottagare av stipendium eller understöd icke de villkor som uppställts i detta beslut, varigenom det beviljades, må vederbörande konstkommission, efter att ha hört mottagaren av stipendiet eller understödet, tillsvidare eller helt avbryta erläggandet av detsamma samt, om skäl därtill föreligger, indraga stipendiet eller understödet i sin helhet eller del därav och förordna, att redan erlagd del skall återbetalas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avlider mottagare av stipendium eller understöd eller blir han av annan orsak förhindrad att använda stipendiet eller understödet, eller indrages stipendium eller understöd, må den icke använda delen av stipendiet eller understödet, till den del, beträffande vilken vederbörande konstkommission prövar riktigt att så förfara, på nytt anslås ledig att sökas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden.</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I beslut av centralkommissionen för konst angående förslag till utnämnande av konstnärsprofessor eller i vederbörande kommissions beslut, som berör beviljande av stipendium eller understöd, må ändring icke sökas genom besvär.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Undervisningsministeriet  utfärdar vid behov närmare bestämmelser angående verkställighet och tillämpning av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1970.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 30 december 1969.</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>URHO KEKKONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Undervisningsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Johannes Virolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
