<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200701663</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2007:T1663</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>21.6.2007/1663 HFD:2007:39</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Handlingsoffentlighet</span>
      <span>Elektronisk handling</span>
      <span>Beslutsregister</span>
      <span>Rätt att ta del av offentliga uppgifter</span>
      <span>Begreppet handling</span>
      <span>Ny handling</span>
      <span>Del av handling</span>
      <span>Programmering</span>
      <span>Sammanställning</span>
      <span>Studentexamen</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1839/1/06</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2007-06-21</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1663</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Studentexamensnämnden hade mottagit en begäran om utlämning av statistiska uppgifter om olika skolors resultat i studentexamen. Uppgifterna hade begärts i elektronisk form. De begärda uppgifterna ingick i en ur studentexamensregistret utskriven resultatförteckning, som var ett sådant beslutsregister som avses i 16 § 2 mom. i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet. De personuppgifter och övriga uppgifter som fanns i registret och som inte begärdes utlämnade kunde med tekniska medel raderas ur registret utan sådana programmeringsåtgärder som kunde jämställas med uppsättandet av ett nytt dokument. När svårighet att skilja sekretessbelagda uppgifter från offentliga uppgifter eller något annat i 16 § 2 mom. i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet avsett särskilt skäl inte utgjorde hinder för utlämning av uppgifterna i resultatförteckningen och utlämningen inte förutsatte uppsättande av ett nytt dokument, måste studentexamensnämnden i elektronisk form lämna ut de begärda uppgifterna i resultatförteckningen.</p>
    <p>Lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet 5 § 1 mom., 9 § 1 mom., 10 § och 16 § 2 mom.<br/> Lagen om antagningsregistret och studentexamensregistret 7, 8 och 9 §</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
