<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1126</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2021</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om statsunderstöd inom social- och hälsovården enligt planen för återhämtning och resiliens åren 2021–2025</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om statsunderstöd inom social- och hälsovården enligt planen för återhämtning och resiliens åren 2021–2025</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs med stöd av 8 § i statsunderstödslagen (688/2001):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas på beviljande, utbetalning och användning av statsunderstöd som av anslaget under moment 33.60.61 i statsbudgeten kan beviljas välfärdsområden, kommuner, samkommuner och allmännyttiga sammanslutningar under åren 2021–2025.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statsbidragsmyndighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Social- och hälsovårdsministeriet är statsbidragsmyndighet i fråga om statsunderstöd enligt denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Regionförvaltningsverket i Sydvästra Finland betalar understödet på ansökan av statsunderstödstagaren.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Slag av understöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understödet kan beviljas som allmänt understöd, riktat till en viss del av statsunderstödstagarens verksamhet, som investeringsunderstöd eller som projektunderstöd.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda förutsättningar för beviljande av statsunderstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förutsättningar för beviljande av statsunderstödet är att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) understödet uppfyller målen enligt återhämtnings- och resiliensplanen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) understödet stöder utvecklandet och effektiviseringen av tjänster inom social- och hälsovården, spridningen av god praxis samt förnyandet av verksamhetssätt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) det behövliga förvaltningsövergripande samarbetet beaktas i understödsbeloppet, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) understödet kan bedömas ge resultat och utnyttjas på bred basis.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En ytterligare förutsättning för beviljande av understöd enligt pelare 4 i återhämtnings- och resiliensplanen är att den verksamhet som finansieras med understödet uppfyller ett eller flera av följande mål:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) tillgången till icke-brådskande vård inom primärvården hos en legitimerad yrkesutbildad person inom hälso- och sjukvården inom sju dygn främjas och det vård-, rehabiliterings- och serviceunderskott inom social- och hälsovården som orsakats av covid-19-pandemin minskas,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) tillgången till vård inom primärvården främjas genom utökat förebyggande arbete och tidig identifiering av problem,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) kunskapsunderlag och effektivitetsbaserad styrning till stöd för social- och hälsovårdens kostnadseffektivitet stärks,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) digitala innovationer inom serviceutformningen tas i bruk för att främja tillgången till vård inom primärvården.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En ytterligare förutsättning för beviljande av understöd enligt pelare 3 i återhämtnings- och resiliensplanen är att den verksamhet som finansieras med understödet uppfyller någotdera eller bådadera av följande mål:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) programmet för arbetsförmågan och den verksamhetsmodell där evidensbaserad arbetsträning genom stödd sysselsättning utgör en integrerad tjänst i psykiatrisk vård och rehabilitering utvidgas,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) psykisk hälsa och arbetsförmåga som en förutsättning för sysselsättning och produktivitet beaktas.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om statsunderstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av ansökan ska framgå</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) den aktör som ansvarar för administreringen av understödet och de aktörer som deltar i genomförandet av verksamheten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) verksamhetens mål, de åtgärder som planerats för att målen ska uppnås och de resultat som eftersträvas,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) beloppet av det understöd som söks och verksamhetens budget, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) tidtabellen för genomförandet av verksamheten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Varje sökande ska dessutom i ansökan beskriva målet för avvecklingen av köer och planen för att förbättra tillgången till vård och minska vård-, service- och rehabiliteringsskulden. I ansökan ska det beskrivas</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) de numeriska målen för en förbättrad tillgång till vård,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) målen för en förbättrad tillgång till socialservice och rehabilitering och avveckling av köer,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) hur och med vilka intervall uppnåendet av de mål som avses i 1 och 2 punkten följs upp,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) vilka verksamhetsmodeller som redan har tagits eller kommer att tas i bruk,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) en tidsbunden avveckling av köer som kompletterar utvecklingsåtgärderna och de resurser och centrala åtgärder som ska inriktas på detta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödets belopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsunderstödet kan beviljas till ett belopp som motsvarar alla de kostnader som berättigar till statsunderstöd.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godtagbara kostnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsunderstödet betalas på basis av de faktiska godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Godtagbara kostnader är följande skäliga kostnader som behövs för att uppnå målet:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) administrationskostnader,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) personalkostnader,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) resekostnader,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) hyror för verksamhetslokaler,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) kostnader för anskaffning av lös egendom som direkt hänför sig till uppnåendet av målet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) kostnader för forskning, kunskap, konsulttjänster och motsvarande sakkunnigtjänster som skaffas från externa källor samt användarrättigheter och licenser,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) andra än i 1–6 punkten avsedda kostnader som är nödvändiga för uppnåendet målet.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Statsunderstödet får inte användas för åtgärder genom vilka man genomför statsandelsåligganden enligt 1 § i lagen om statsandel för kommunal basservice (1704/2009), om inte dessa åtgärder har ett direkt samband med projektets försöks- och utvecklingsarbete eller införandet av nya verksamhetsmodeller.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsunderstödet får inte användas för finansiering av uppgifter enligt lagen om välfärdsområdenas finansiering (617/2021), om inte dessa åtgärder har ett direkt samband med projektets försöks- och utvecklingsarbete eller införandet av nya verksamhetsmodeller.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avskrivningar och sådana kalkylmässiga poster som inte baserar sig på kostnader eller förluster som redan har uppstått är inte godtagbara kostnader. Låneamorteringar och andra finansieringskostnader är inte heller godtagbara kostnader, om inte något annat framgår av understödsbeslutet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 21 december 2021 och gäller till och med den 31 december 2025. Förordningen tillämpas på verkställandet av de beslut som utfärdats med stöd av den även efter det att den har upphört att gälla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 16 december 2021</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Familje- och omsorgsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Krista Kiuru</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Konsultativ tjänsteman</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Lassi Kauttonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
