<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2002-05-20" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>361</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2002</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från jord- och skogsbruksministeriet, </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i statsrådets förordning den 29 juni 2000 om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000) 10 § 1 mom., 11 § 1 mom., 12 § 3 mom., 14 § 3 mom., 15 § 2 mom., 16 § 2 och 3 mom. och 46 § 2 och 3 mom., sådana som av dem 15 § 2 mom. och 16 § 2 och 3 mom. lyder i förordningen 449/2001, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödberättigande åker</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett basskifte som består av åker berättigar till kompensationsbidrag och miljöstöd när det under det första förbindelseåret har ansökts utgöra stödberättigande areal i ansökan om stöd, det är odlingsbar senast den 1 juni under året i fråga eller för 2000 års del senast den 15 juni och då blivit anmäld antingen som åker i odling, i träda i enlighet med rådets förordning (EG) nr 1251/1999 om upprättande av ett stödsystem för producenter av vissa jordbruksgrödor, nedan förordningen om jordbruksgrödor, träda som anknyter till odlingen eller åker som tillfälligt inte odlas. Med träda som anknyter till odlingen avses sådana åkerområden som under ansökningsåret varit i träda i växtföljd som hör ihop med ekologisk produktion. Som odlad åker betraktas också åkerarealer som uppgetts som gröngödslingsarealer på de villkor som jord- och skogsbruksministeriet särskilt har föreskrivit om och åkerareal som omfattas av avtal i ett fem eller tioårigt avtal om anläggning och skötsel av skyddszon enligt denna förordning. Som stödberättigande areal kan uppges också ett område som omfattas i denna förordning avsedda avtal och av specialstödsavtal enligt statsrådets beslut om miljöstöd för jordbruket, när avtalet har ingåtts att gälla åker.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av stöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kompensationsbidrag kan betalas för följande åkerarealer, förutsatt att en jordbrukare som har förbundit sig vid kompensationsbidraget har uppgett dem som stödberättigande areal i den årliga stödansökan, de är odlingsbara senast den 1 juni, de är i jordbrukarens besittning året i fråga senast den 15 juni och de har godkänts som stödberättigande:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) åkerareal som används till odling av åker- och trädgårdsväxter; som odlad åkerareal anses även åkerareal, på vilken växterna inte producerar skörd det första odlingsåret, men bildar ett växtbestånd ovan jord, samt åkerareal som har uppgetts som gröngödslingsareal,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) åkerareal som har lagts i träda i enlighet med förordningen om jordbruksgrödor, för åkerareal som tillfälligt inte odlas betalas inte kompensationsbidrag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) åkerareal där ett mångfaldsobjekt inom ramen för den tilläggsåtgärd enligt 16 § som gäller mångfaldsobjekt på gårdsbruksenheten har inrättats och åkerarealen inte har uppgetts bli lagd i träda i enlighet med förordningen om jordbruksgrödor, när skörden från området används till utfodring av vilt eller skörd inte bärgas, kan kompensationsbidrag som gäller dessa åkrar betalas högst för fem procent av arealen av de basskiften för vilkas del ansökan om stödberättigande har gjorts under det första förbindelseåret,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) åkerarealer som har uppgetts som skyddszonsvallar, när det är fråga om ett fem- eller tioårigt avtal om anläggning och skötsel av skyddszon enligt 22 §; för ett tjugoårigt avtalsområde som avses i statsrådets beslut om miljöstöd för jordbruket betalas inte kompensationsbidrag, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) åkerareal som omfattas av ett avtal om främjande av naturens mångfald enligt 29 § eller ett avtal om utvecklande och vård av landskapet enligt 30 § endast när avtalsområdet används till bete eller skörd på det bärgas enligt en plan som ingår i avtalet och, åkerareal som omfattas av ett femårigt avtal gällande åker om främjande av den biologiska mångfalden, om utvecklande och vård av landskapet eller av ett avtal gällande åker om vård av naturliga slåtter- och betesmarker enligt statsrådets beslut om miljöstöd för jordbruket, när dessa områden används till bete eller när skörd bärgas på dem, i fråga om de övriga odlade åkrar eller åkerareal som har lagts i träda i enlighet med förordningen om jordbruksgrödor som omfattas av avtal enligt denna förordning kan kompensationsbidrag betalas, utom för åker som omfattas av ett avtal om anläggning och skötsel av våtmark och sedimenteringsbassäng enligt 23 §.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Minimiareal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>I minimiarealen inräknas den stödberättigande åkerareal som används till odling av åker- och trädgårdsväxter, den stödberättigande åkerareal som har lagts i träda i enlighet med förordningen om jordbruksgrödor, stödberättigande trädesareal som anknyter till odlingen, den stödberättigande åkerareal som tillfälligt inte odlas, den stödberättigande åkerareal som har uppgetts som gröngödslingsareal och den åkerareal som omfattas av ett specialstödsavtal enligt denna förordning, förutsatt att arealen i fråga har uppgetts som stödberättigande. I minimiarealen inräknas också ett område som omfattas av specialstödsavtal enligt statsrådets beslut om miljöstöd för jordbruket, när avtalet har ingåtts att gälla åker och förutsatt att arealen i fråga har uppgetts som stödberättigande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Minimiareal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>I minimiarealen inräknas den stödberättigande åkerareal som används till odling av åker- och trädgårdsväxter, den stödberättigande åkerareal som har lagts i träda i enlighet med förordningen om jordbruksgrödor, stödberättigande trädesareal som anknyter till odlingen, den stödberättigande åkerareal som tillfälligt inte odlas, den stödberättigande åkerareal som har uppgetts som gröngödslingsareal och den åkerareal som omfattas av ett specialstödsavtal enligt denna förordning, förutsatt att arealen i fråga har uppgetts som stödberättigande. I minimiarealen inräknas också ett område som omfattas av specialstödsavtal enligt statsrådets beslut om miljöstöd för jordbruket, när avtalet har ingåtts att gälla åker och förutsatt att arealen i fråga har uppgetts som stödberättigande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Basåtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Basåtgärden för husdjurslägenheter kan inledas mitt under förbindelseperioden endast om jordbrukaren inleder husdjursproduktion eller utökar den så, att lägenheten har minst 0,4 djurenheter per hektar stödberättigande åker eller minst tio djurenheter under den återstående förbindelsetiden. Basåtgärden för husdjurslägenheter skall frånträdas när husdjursproduktionen på lägenheten sjunker under den i 1 mom. avsedda gränsen om 0,4 djurenheter och den i 1 mom. avsedda gränsen om tio djurenheter och orsaken inte är kortvariga produktionsuppehåll som vissa produktionssätt förutsätter eller som föranleds av ombyggnad eller utvidgning av husdjursbyggnader eller förändring av produktionsinriktning eller oöverkomligt förhinder och jordbrukaren har förbundit sig att iaktta basåtgärderna för husdjurslägenheter. Basåtgärder kan bytas endast en gång under förbindelseperioden. Basåtgärder kan också bytas då hela gårdens besittning överförs och förbindelsen överförs på sådant sätt som avses i 50 §. I anmälan om bytande skall följas det som är bestämt i 52 §. Basåtgärderna är följande:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) miljöplanering och uppföljning av odlingen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) basgödsling av åkerväxter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) växtskydd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) dikesrenar och skyddsremsor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) bevarande av naturens mångfald och landskapet, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) basåtgärden för husdjurslägenheter.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilläggsåtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En tilläggsåtgärd för husdjurslägenheter kan väljas endast av en sådan husdjurslägenhet som vidtar eller börjar förverkliga basåtgärden för husdjurslägenheter. Tilläggsåtgärden för husdjurslägenheter skall frångås när husdjursproduktionen på gårdsbruksenheten annat än tillfälligt sjunker under i 15 § 1 mom. avsedda 0,4 djurenheter och i 15 § 1 mom. avsedda tio djurenheter. När jordbrukaren underrättar kommunens landsbygdsnäringsmyndighet om nedgången i djurantalet skall han uppge vilken tilläggsåtgärd han väljer i stället för tilläggsåtgärden för husdjurslägenheter. Tilläggsåtgärden skall bytas då jordbrukaren på en lägenhet där nötboskapsskötsel, hästhushållning eller fårskötsel inleds väljer basåtgärd för husdjurslägenheter mitt i förbindelseperioden och som tilläggsåtgärd tidigare har valts växttäcke vintertid och reducerad bearbetning. Likaså skall tilläggsåtgärden bytas då lägenheten avstår från mjölkkorna och som tilläggsåtgärd har valts behandling av tvättvatten från mjölkrum. Tilläggsåtgärden kan bytas då hela gårdens besittning överförs och förbindelsen överförs på sådant sätt som avses i 50 §. Byte av tilläggsåtgärd skall anmälas skriftligen till kommunens landsbygdsnäringsmyndighet inom 10 arbetsdagar efter att förändringen inträffat. Ifrågavarande jordbrukare kan byta tilläggsåtgärden endast en gång under förbindelseperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver en tilläggsåtgärd enligt 1 mom. 1―4 punkten kan jordbrukaren välja en frivillig tilläggsåtgärd för trädgårdslägenheter, om trädgårdsväxter i grupperna 1 och 2 för miljöstöd under hela förbindelsetiden odlas på lägenheten på minst 0,5 hektar stödberättigande skiften årligen. Den tilläggsåtgärd för trädgårdslägenheter som valts skall vidtas under hela förbindelseperioden. Tilläggsåtgärder för trädgårdslägenheter skall frångås om den ovan nämnda odlingsarealen för trädgårdsväxter blir mindre än 0,5 hektar. Tilläggsåtgärden för trädgårdslägenheter kan väljas mitt i förbindelseperioden, när odling av ovan nämnda trädgårdsväxter börjas på en areal om mer än 0,5 hektar eller ökas på så sätt att odlingsarealen är minst 0,5 hektar eller om hela gårdens besittning överförs och förbindelsen överförs på sådant sätt som avses i 50 §. Ifrågavarande jordbrukare kan byta denna tilläggsåtgärden endast en gång under förbindelseperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Införlivande av nya områden med förbindelsen eller avtalet och ändring av djurantalet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Till förbindelsen eller till ett avtal enligt 25 § kan på ansökan inom ramen för de anslag som anvisats i statsbudgeten under det andra och tredje förbindelse- och avtalsåret fogas områden som i det föregående årets stödansökan inte har uppgetts i stödansökan för den i 1 mom. avsedda jordbrukare som har ingått en förbindelse eller som inte omfattas av avtalsområdet. Arealen av dessa områden som fogas till förbindelsen eller avtalet kan utgöra högst 50 procent av jordbrukarens referensareal eller avtalsområde eller högst två hektar. Om arealökningen är större än så, kan jordbrukaren inom ramen för de anslag som anvisats i statsbudgeten ingå en ny förbindelse som gäller stödet i fråga eller ett nytt ovan nämnt avtal som gäller hela lägenheten under förbindelse- och avtalsperioden i samband med den årliga stödansökningen. Om en ny förbindelse eller ett nytt avtal inte kan ingås, skall de nya områdena odlas i enlighet med förbindelse- eller avtalsvillkoren utan stöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det är fråga om ingående av ett nytt avtal enligt 25 § för gårdsbruksenhetens hela område i fall som avses i 2 mom., betalas specialstödet per hektar åker för den avtalsareal som redan omfattas av avtalet enligt det tidigare avtalet och för den nya åkerarealen på basis av den tidigare odlingsseden så som bestäms i 36 §. Om det är fråga om avtal som ingås året efter det tredje avtalsåret, betalas specialstödet på basis av den tidigare odlingsseden för alla åkrar som ingår i avtalet, så som bestäms i 36 §. Om det är fråga om fogande av ett nytt åkerområde till ett avtal som avses i 25 §, betalas specialstödet per hektar för den nya åkerarealen på basis av den tidigare odlingsseden så som bestäms i 36 §. Om åkerarealen under den vegetationsperiod som föregår ingåendet av det nya avtalet eller fogandet av åkerarealen till avtalet har innehafts av en annan jordbrukare som då har haft ett avtal enligt 25 § om ekologisk produktion, betalas specialstödet per hektar för denna åkerareal på basis av den tidigare odlingsseden så som bestäms i 36 §.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 20 maj 2002.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Byte av basåtgärd som avses i denna förordnings 15 § 2 moment samt byte av tilläggsåtgärd som avses i 16 § 2 och 3 moment är möjligt, om hela gårdens besittning överförs under år 2002.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 15 maj 2002</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Raimo Tammilehto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tiina Malm </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
