<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2002-12-23" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1153</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2002</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om museiverket</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om museiverket</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från undervisningsministeriet,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 14 februari 1992 om museiverket (119/1992) 2 och 3 §, 4 § 2 mom., 5 § 1 och 2 mom., 6 § 1 mom., 7 § 4 och 5 punkten, 9 § 2 mom., 10 §, 11 § 1 mom. och 2 mom. 3 punkten samt 12 och 13 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa 2 § sådan den lyder delvis ändrad i förordning 477/2000, 3 § sådan den lyder delvis ändrad i förordning 442/1995, 4 § 2 mom. och 7 § 5 punkten sådana de lyder i sistnämnda förordning, 11 § 1 mom. sådant det lyder i förordning 944/1997, 12 § sådan den lyder delvis ändrad i nämnda förordning 442/1995 och förordning 123/2000 samt 13 § sådan den lyder delvis ändrad i sistnämnda förordning, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Museiverkets verksamhet styrs och leds av en direktion som tillsätts av undervisningsministeriet för fyra år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen består av en ordförande samt sju andra medlemmar, av vilka en är generaldirektör, en är överdirektör och en är en person som museiverkets personal utser inom sig. Den sistnämnda medlemmen har en personlig ersättare. Direktionen väljer inom sig en vice ordförande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I museiverket fattas beslut dessutom av ett särskilt sammanträde vars ordförande är generaldirektören och medlemmar överdirektören, förvaltningsdirektören och avdelningsföreståndarna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid museiverket finns Finlands nationalmuseum, som är kulturhistoriskt riksmuseum, och andra verksamhetsenheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finlands nationalmuseum sköter de uppgifter som avses i 1 § till den del de inte hör till verksamhetsområdet för någon annan verksamhetsenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om museiverkets organisation, verksamhetsenheternas och personalens uppgifter, handläggningen och avgörandet av ärenden samt den övriga interna ordningen för verksamheten ges i arbetsordningen. Generaldirektören fastställer arbetsordningen efter att ha hört direktionen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vid museiverket finns dessutom en överdirektör (Finlands nationalmuseum) och förvaltningsdirektör, avdelningsföreståndare och andra tjänstemän samt personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören leder museiverkets verksamhet samt svarar för att museiverkets uppgifter sköts på ett resultatgivande sätt. Generaldirektören och, för Finlands nationalmuseums del, överdirektören svarar för att direktionens beslut verkställs.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören, förvaltningsdirektören och avdelningsföreståndarna bistår generaldirektören vid ledningen av verket.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som ankommer på museiverket avgörs av direktionen, det särskilda sammanträdet, generaldirektören, överdirektören, förvaltningsdirektören, en avdelningsföreståndare eller av någon annan i arbetsordningen förordnad tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen avgör ärenden som gäller:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) de allmänna principerna för utställningsverksamheten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) förordnande av ställföreträdare för generaldirektören och överdirektören, samt

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Museiverkets särskilda sammanträde är beslutfört när ordföranden och minst två andra medlemmar är närvarande. Vid det särskilda sammanträdet skall dock alltid förvaltningsdirektören och chefen för den verksamhetsenhet till vars verksamhetsområde ifrågavarande ärende huvudsakligen hör vara närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören avgör de ärenden om vilka inte bestäms att de skall avgöras av direktionen eller det särskilda sammanträdet eller som enligt förordningen eller arbetsordningen inte skall avgöras av någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören och chefen för en verksamhetsenhet kan i enskilda fall förbehålla sig rätten att avgöra ärenden som annars ankommer på en underlydande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av generaldirektören, överdirektören, förvaltningsdirektören och avdelningsföreståndarna krävs i praktiken visad ledarförmåga samt av generaldirektören dessutom erfarenhet av ledarskap.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Dessutom krävs:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) av överdirektören och avdelningsföreståndarna högre högskoleexamen samt god förtrogenhet med respektive enhets uppgiftsområde, samt

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören utnämns av statsrådet utan att tjänsten förklaras ledig.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören, förvaltningsdirektören och avdelningsföreståndarna utnämns av direktionen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören utnämner eller anställer tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande vid Finlands nationalmuseum.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den övriga personalen utnämns eller anställs av generaldirektören, om inte något annat bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören beviljas tjänstledighet av undervisningsministeriet. Vid tjänstledighet som varar högst en månad eller grundar sig på tjänstekollektivavtal, beviljas dock generaldirektören tjänstledighet av sin ställföreträdare och överdirektören av sin ställföreträdare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören beviljas tjänstledighet som varar längre än en månad och andra tjänstemän tjänstledighet av generaldirektören, om inte något annat bestäms i arbetsordningen. Tjänstemännen vid Finlands nationalmuseum beviljas dock tjänstledighet av överdirektören.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om utnämningar till tjänsteförhållande för viss tid beslutar samma myndighet som beviljar tjänstledighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2003.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den direktion som tillsattes före ikraftträdandet av förordningen fortsätter utökad med överdirektören i sitt uppdrag mandattiden ut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De bestämmelser i den arbetsordning som utfärdats med stöd av den förordning som gällde vid ikraftträdandet vilka inte strider mot denna förordning gäller tills en arbetsordning enligt denna förordning träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 2002</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kulturminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kaarina Dromberg</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Erkki Norbäck</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
