<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2002-12-27" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1197</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2002</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om beviljande av understöd för miljöprojekt i Finlands närområden i östra och mellersta Europa</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om beviljande av understöd för miljöprojekt i Finlands närområden i östra och mellersta Europa</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av miljöministeriet föreskrivs i enlighet med statsrådets beslut följande med stöd av 8 § statsunderstödslagen av den 27 juli 2001 (688/2001):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I denna förordning föreskrivs om beviljande av de statsunderstöd som anvisas i statsbudgeten för genomförande av miljöprojekt i Finlands närområden i östra och mellersta Europa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Projekt som kan understödjas</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Understöd kan beviljas i Finlands närområden i östra och mellersta Europa</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för investeringsprojekt som främjar miljöskyddet och är viktiga ur Finlands synvinkel, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för tekniska biståndsprojekt som främjar miljöskyddet, markanvändningen eller bostads- och byggnadsverksamheten och som bl.a. omfattar planeringsprojekt, projekt för utveckling av förvaltningen, utbildningsprojekt och -program, forsknings- och utredningsprojekt, publikationsverksamhet, medborgarorganisationers projekt, miljöevenemang och understöd till organisationers verksamhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Understödet beviljas av miljöministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödstagare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd kan beviljas ett företag eller ett annat samfund (<saa:SaadosKursiiviKooste>understödstagaren</saa:SaadosKursiiviKooste>) Den som slutgiltigt drar nytta av understödet är den organisation i närområdet som lokalt svarar för genomförandet av projektet (<saa:SaadosKursiiviKooste>den lokala aktören</saa:SaadosKursiiviKooste>).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd kan också beviljas direkt till den lokala aktören för användning i Finlands närområden. Miljöministeriet ingår då med den lokala aktören ett avtal om användningen av understödet och om villkoren för dess användning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för understödet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En allmän förutsättning för att understöd skall beviljas är att genomförandet av projektet i så stor omfattning som möjligt has om hand av myndigheter, företag eller inrättningar i det område där projektet genomförs. Den lokala andelen i projektet kan antingen vara finansiell eller, i synnerhet i fråga om tekniska biståndsprojekt, bestå av den lokala aktörens arbete eller andra arrangemang som projektet förutsätter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att ett investeringsprojekt skall stödjas skall understödstagaren och den lokala aktören ha ingått ett kommersiellt avtal om genomförandet av projektet. Dessutom skall avtalsparterna ge miljöministeriet tillräckliga uppgifter och utredningar för att understödet skall beviljas och för övervakningen av projektet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att ett tekniskt biståndsprojekt skall stödjas skall understödstagaren införskaffa en skriftlig utredning om att en lokal organisation deltar i projektet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alla understödda projekt skall dessutom vara godkända av miljömyndigheterna i mottagarlandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godtagbara kostnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I investeringsprojekt omfattar de godtagbara kostnaderna sådana kostnader för planeringen av projektet, anskaffning av utrustning, installering, driftsutbildning och byggnadsarbete som understödstagaren åsamkas. Som godtagbara kostnader kan också anses understödstagarens och den lokala aktörens investeringar och ett skäligt köpepris enligt det leveransavtal som täcker arbetet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I tekniska biståndsprojekt omfattar de godtagbara kostnaderna sådana kostnader som understödstagaren åsamkas för utbildningsevenemang, forskningssamarbete och annat samarbete som förbättrar miljöns tillstånd i närområdena eller som stärker förvaltningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till de godtagbara kostnaderna hör också utgifter som betalas i mottagarlandet i lokal valuta i sådana fall där det är nödvändigt att anlita en lokal underleverantör för att genomföra projektet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maximalt understödsbelopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I regel kan högst 50 procent av projektets godtagbara kostnader beviljas i understöd för investeringsprojekt. För tekniska biståndprojekt kan understödstagarens kostnader ersättas till fullt belopp. Kostnader för investeringsprojekt kan också ersättas till fullt belopp, om projektet är en del av en internationellt samfinansierad projekthelhet, i vilkens finansiering också den lokala aktören deltar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2003.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs statsrådets beslut av den 13 februari 1992 om understöd som beviljas för främjande av miljövårdsåtgärder i områden nära Finland i Öst- och Centraleuropa (109/1992).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 19 december 2002</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Miljöminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jouni Backman</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Lagstiftningsrådet </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jukka Nurmio </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
