<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>153</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om fördelningsgrunder för och sökande av understöd ur det anslag som anvisats för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för tidningspressen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om fördelningsgrunder för och sökande av understöd ur det anslag som anvisats för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för tidningspressen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från trafikministeriet beslutat om fördelningsgrunder för och sökande av understöd ur det anslag som i statsförslaget anvisats för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för tidningspressen, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <te>1. Understöd kan inom ramen för statsförslaget årligen på ansökan beviljas tidningsförläggare för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för egentlig tidning. Anslaget beviljas för tidningar vars ekonomiska ställning är svag och vilka i regel är s.k. provinstidningar som utkommer minst tre gånger i veckan. Avvikelse från detta villkor kan göras om tidningen utkommer på en ort där antalet hushåll är litet eller områdets ekonomiska bärkraft svag eller såvida en i fråga om upplagan avsevärt större tidning på samma villkor konkurrerar inom tidningens spridningsområde. En förutsättning för understödet är även att de företag som publicerar dessa tidningar inte ger sina ägare exceptionell ekonomisk fördel. Också språkliga aspekter skall beaktas då understödet beviljas. Understöd beviljas för nedsättande av kostnader under ansökningsåret.</te>
        <te>Såvida ett i riksdagen representerat parti inte har ett minst tre gånger i veckan utkommande språkrör eller av annat särskilt vägande skäl kan dock understöd beviljas även för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för egentlig tidning, som utkommer färre än tre gånger i veckan.</te>
        <te>2. Såsom egentlig tidning anses i Finland utgiven och tryckt tidning, som envar kan erhålla mot erläggande av en viss skälig prenumerationsavgift och som till väsentlig del innehåller nyheter från rikets hela område och från utlandet ävensom kommenterande artiklar från samhällslivets olika områden samt mot betalning mottar annonser för publicering.</te>
        <te>3. Av ansökan om understöd och av dess bilagor skall framgå, att ansökaren och tidningen uppfyller de i punkterna 1 och 2 nämnda villkoren. Dessutom skall av dem framgå även andra uppgifter som trafikministeriet anser nödvändiga.</te>
        <te>4. Till statsrådet riktade ansökningar om understöd skall årligen tillställas trafikministeriet inom termin som fastställes av ministeriet.</te>
        <te>5. Detta beslut berör inte den delen av ifrågavarande anslag, som är avsett att utdelas till partierna för att understöda deras tidningar och till landskapet Åland för att understöda informationsverksamheten på samma grunder som det i 9 § partilagen åsyftade understödet.</te>
        <te>6. Noggrannare bestämmelser om tillämpningen av detta beslut utfärdas vid behov av trafikministeriet, där sökande erhåller blanketter för ansökan om understöd.</te>
        <te>7. Genom detta beslut upphäves statsrådets beslut den 7 maj 1987 om fördelningsgrunder för och sökande av understöd ur det anslag som anvisats för nedsättning av transport-, distributions- och andra kostnader för tidningspressen (478/87).</te>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>8. Detta beslut träder i kraft den 19 februari 1988.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 18 februari 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafikminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Liisa Holamo  </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
