<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>517</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Radiolag </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Regeringens proposition 119/87</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Liikenneutsk. bet. 2/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Stora utsk. bet. 42/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Radiolag </saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag gäller radioanläggningar, innehav och användning av radioanläggningar samt skyddande av radiokommunikation mot störningar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lagen gäller inte rundradiosändningar eller tillstånd för radiomottagare som är avsedda att användas för mottagande av rundradiosändningar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stadgandena i 2, 4, 5, och 7-10 §§, 15 § 2-4 mom. och 16 § 2-4 mom. samt 5 kap. gäller inte försvarsmakten eller gränsbevakningsväsendet, då de sköter radiokommunikation som har samband med det militära försvaret, inte heller radioanläggningar som de använder för detta ändamål.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om samarbete mellan militära och civila myndigheter för att ordna radiokommunikation kan stadgas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda radioanläggningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag gäller radioanläggningar på finska fartyg och luftfartyg även då de är utanför finskt område.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Genom förordning stadgas om radioanläggningar i utländska fortskaffningsmedel som rör sig på finskt område samt om övriga radioanläggningar som utlänningar innehar i Finland och om användningen av dem för radiokommunikation.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Denna lag avser med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>radiokommunikation </saa:SaadosKursiiviKooste>all överföring, sändning eller mottagning av meddelanden i form av tecken, signal, text, bild eller ljud eller något annat med hjälp av radiovågor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>radiokommunikation i säkerhetssyfte </saa:SaadosKursiiviKooste>fortlöpande eller tillfällig radiokommunikation för att skydda och rädda människoliv eller egendom,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>nödanrop </saa:SaadosKursiiviKooste>radiokommunikation i säkerhetssyfte för att meddela att en fara som hotar människoliv kräver omedelbara räddningsåtgärder,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>radioanläggning </saa:SaadosKursiiviKooste>en anläggning som kan användas för sändning <saa:SaadosKursiiviKooste>(radiosändare) </saa:SaadosKursiiviKooste>eller mottagning <saa:SaadosKursiiviKooste>(radiomottagare) </saa:SaadosKursiiviKooste>av radiovågor för radiokommunikation, samt med
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>radiovågor </saa:SaadosKursiiviKooste>elektromagnetiska vågor med lägre frekvens än 3 000 GHz som utbreder sig fritt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Innehav och användning av radioanläggningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillstånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För innehav och användning av en radiosändare krävs tillstånd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Genom förordning stadgas när tillstånd inte behövs för innehav av en radiosändare som har försatts ur funktion, för innehav och användning av en radiosändare som arbetar på en särskilt bestämd samfrekvens eller för innehav och användning av en radiosändare vars betydelse som radioanläggning är liten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillstånd behövs inte för innehav och användning av en radiomottagare.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet kan meddela föreskrifter om användningen av sådana i 2 mom. nämnda radiosändare som får innehas och användas utan tillstånd.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av tillstånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillstånd som avses i 4 § gäller en bestämd tid, högst 10 år i sänder. Till tillståndet kan fogas villkor.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillståndsvillkoren kan ändras under tillståndets giltighetstid då planerna för användning av radiofrekvenser ändras, internationella avtal ingås eller radiostörningar skall elimineras (avstörning) eller av andra jämförbara orsaker.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användarens skyldigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som använder en radioanläggning är skyldig att omedelbart vidta åtgärder som påkallas av ett nödanrop som kommit till hans kännedom genom radiomottagaren samt att på begäran av en myndighet själv sända ett nödanrop, om detta är möjligt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en radioanläggning i funktion stör sändande eller mottagande av nödanrop, skall användningen av radioanläggningen genast stoppas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Radiosekretess</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som tar emot en radiosändning som inte är avsedd för honom och som inte är avsedd att bli mottagen av vem som helst, får inte registrera eller röja den eller utnyttja dess innehåll eller att han vet om den.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innehav av utrustning som är avsedd att avlägsna ett särskilt tekniskt skydd för en i 1 mom. nämnd radiosändning är förbjudet. Teleförvaltningscentralen kan ge tillstånd för innehav av en sådan anläggning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 1 mom. kan Teleförvaltningscentralen underrättas om att en radiosändning förekommer och centralen lämnas uppgifter för att radiosändningen skall kunna identifieras och radiokommunikationen avstöras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tekniska krav</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt att använda radioanläggningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En radiosändare får inte användas för radiokommunikation, importeras i försäljningssyfte eller saluföras, säljas eller på annat sätt överlåtas förrän den har kontrollerats och godkänts eller typgodkänts på det sätt som 10 § stadgar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En radiomottagare får inte importeras i försäljningssyfte eller saluföras förrän den har kontrollerats och godkänts eller typgodkänts på det sätt som stadgas i 10 §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tekniska föreskrifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För att radiokommunikationens tekniska kvalitet skall kunna garanteras samt för att störningar orsakade av användning av radioanläggningar skall kunna undvikas kan trafikministeriet och Teleförvaltningscentralen meddela föreskrifter om radioanläggningars konstruktion och användning på det sätt som stadgas närmare genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teknisk kontroll och typgodkännande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen sköter kontrollen och godkännandet av en radioanläggnings tekniska konstruktion och skick, om inte typen av radioanläggning är godkänd (<saa:SaadosKursiiviKooste>typgodkännande</saa:SaadosKursiiviKooste>) på det sätt som stadgas närmare genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda elanläggningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om elanläggningar som inte är radioanläggningar används för vetenskapligt, industriellt, medicinskt eller något motsvarande ändamål och är avsedda att generera radiovågor, får de användas endast på de frekvensområden och villkor som särskilt fastställs för ändamålet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Störningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en radiosändare stör radiokommunikationen eller andra radioanläggningar, skall den som innehar sändaren ordna avstörning eller minska störningarna. Om störningar i radiokommunikation beror på en radiomottagares tekniska egenskaper, skall den som innehar mottagaren ordna avstörning. Den som innehar en radioanläggning skall också vidta alla andra åtgärder som Teleförvaltningscentralen bestämmer för att förebygga eller minska störningar och verkningarna av dem.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om såväl den störande som den störda radioanläggningen motsvarar stadgandena och bestämmelserna och om störningen inte är obetydlig, skall Teleförvaltningscentralen för parterna lägga fram ett förslag till avstörningsåtgärder eller åtgärder som minskar verkningarna av störningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kan parterna inte komma överens om vilka åtgärder som behövs för avstörningen eller om beloppet eller fördelningen av kostnaderna för åtgärderna, avgörs saken av Teleförvaltningscentralen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Styrning och tillsyn</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Trafikministeriets uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den allmänna styrningen och utvecklingen av verksamheten enligt denna lag samt tillsynen över verksamheten ankommer på trafikministeriet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet skall meddela föreskrifter om användningen av radiofrekvenserna.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Radiotekniska delegationen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett trafikministeriet underställt expertorgan i radiotekniska frågor är en radioteknisk delegation som statsrådet tillsätter för tre år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Radiotekniska delegationen skall ge utlåtanden och rekommendationer samt ta initiativ i frågor som gäller skötsel och utvecklande av radiokommunikation, användning av radiofrekvenser och radioanläggningar, radioanläggningars konstruktion och egenskaper samt samarbete mellan parterna i radiokommunikation.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om delegationens uppgifter, sammansättning och verksamhet utfärdas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Teleförvaltningscentralen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Teleförvaltningscentralen har enligt denna lag till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bevilja tillstånd som anges i 4 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kontrollera och godkänna radioanläggningar enligt 10 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) övervaka att lagen och de stadganden och föreskrifter som utfärdas med stöd av den iakttas samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) förordna kontrollörer som nämns i 16 §.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen har rätt att förbjuda användning av en radioanläggning, om den inte motsvarar lagen eller de stadganden eller föreskrifter som utfärdats med stöd av den eller om den stör radiokommunikation i säkerhetssyfte.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen har rätt att kontrollera en radioanläggning, om den på sannolika grunder misstänks strida mot lagen eller de stadganden eller föreskrifter som utfärdats med stöd av den. Om det konstateras att en radioanläggning inte motsvarar lagen eller de stadganden eller bestämmelser som utfärdats med stöd av den eller att det finns risk för att radioanläggningen vållar skada, kan Teleförvaltningscentralen tillfälligt ta den ur funktion, ifall detta kan ske med små tekniska åtgärder och utan att den som innehar radioanläggningen förorsakas oskälig skada med hänsyn till omständigheterna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som innehar en radioanläggning är skyldig att ge Teleförvaltningscentralen upplysningar om anläggningens konstruktion, användning och placering samt upplysningar för uppbörden av avgifterna.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kontrollörer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De kontrollörer som förordnats av Teleförvaltningscentralen granskar radioanläggningars tekniska konstruktion och skick samt utreder orsakerna till störningar i radiokommunikation.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>En kontrollör som visar att han har ett sådant förordnande av Teleförvaltningscentralen som avses i 1 mom., har rätt att för kontroll få tillträde till en plats där det finns</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en radiosändare som får innehas och användas endast med tillstånd enligt denna lag, om det i tillståndsvillkoren har bestämts att sändaren skall granskas regelbundet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en radioanläggning som konstaterats eller på sannolika grunder misstänks fungera eller ha fungerat i strid med stadganden eller föreskrifter eller orsaka störningar, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) en elanläggning som nämns i 11 § och som har konstaterats eller som på sannolika grunder misstänks fungera eller ha fungerat i strid med stadganden eller föreskrifter eller orsaka störningar.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Kontrollören har också rätt att få tillträde till en plats där det på sannolika grunder misstänks att en anläggning som avses i 2 mom. finns. Kontroll får likväl inte företas i en bostad, om det inte finns särskild orsak till misstanke.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som innehar och använder en radioanläggning skall på begäran av kontrollören förete de tillstånd, intyg och verifikat över betalda avgifter som gäller anläggningen och användningen och som han innehar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avgifter som stadgas i förordning uppbärs för innehav och användning av en radioanläggning som kräver tillstånd samt för kontroll, godkännande och tillsyn med stöd av denna lag.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid fastställandet av avgifterna skall lagen om grunderna för avgifter till staten (980/73) iakttas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tvångsmedel, påföljder och ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tvångsmedel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen kan förplikta den som bryter mot denna lag eller stadganden eller föreskrifter som utfärdats med stöd av den att rätta sitt fel eller sin försummelse.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen kan förelägga vite för att förstärka ett beslut som nämns i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen förordnar om att vite skall betalas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallande av tillstånd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen kan helt eller delvis återkalla ett tillstånd som avses i denna lag, om tillståndsvillkoren överträds eller om de internationella avtal som förpliktar Finland förutsätter det.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillståndet kan av särskilda skäl återkallas också för en bestämd tid.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Straffstadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som bryter mot denna lag eller stadganden eller föreskrifter som utfärdats med stöd av den skall, om inte strängare straff för gärningen stadgas i någon annan lag, för <saa:SaadosKursiiviKooste>brott mot stadgandena om radioanläggningar </saa:SaadosKursiiviKooste>dömas till böter eller fängelse i högst sex månader.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som sänder ett obefogat nödanrop, stör eller äventyrar radiokommunikation i säkerhetssyfte eller vars gärning enligt 1 mom. som helhet bedömd skall anses vara grov skall, om inte strängare straff för gärningen stadgas i någon annan lag, för <saa:SaadosKursiiviKooste>grovt brott mot stadgandena om radioanläggningar </saa:SaadosKursiiviKooste>dömas till fängelse i högst två år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På den ekonomiska fördel som ett brott som nämns i 1 och 2 mom. har berett gärningsmannen eller någon annan till vars förmån denne har handlat och på föremål som använts för att begå brottet skall strafflagen tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som är missnöjd med ett beslut som Teleförvaltningscentralen har fattat med stöd av 5, 10 eller 12 § eller 15 § 2 och 3 mom. får söka ändring i beslutet hos trafikministeriet. Härvid skall i övrigt iakttas lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som är missnöjd med ett beslut som trafikministeriet har fattat med stöd av denna lag eller med något annat beslut av Teleförvaltningscentralen än ett sådant som avses i 1 mom. får söka ändring i beslutet hos högsta förvaltningsdomstolen med iakttagande av lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet och av särskilda skäl Teleförvaltningscentralen kan i sitt beslut bestämma att beslutet skall följas trots att ändring sökts, om inte besvärsmyndigheten bestämmer något annat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I ett beslut om föreläggande av vite som Teleförvaltningscentralen har fattat med stöd av 18 § 2 mom. får ändring inte sökas genom särskilda besvär.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Handräckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Teleförvaltningscentralen har rätt att få handräckning av polisen, tullmyndigheterna och gränsbevakningsväsendet när den fullgör sina uppgifter enligt 15 § 3 mom. och 16 §.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det finns sannolika grunder för att misstänka att ett brott som avses i 20 § 1 mom. har begåtts, får husrannsakan och kroppsvisitation företas för att eftersöka en lagstridig radioanläggning, utan hinder av 12 § 1 mom. och 21 § 1 mom. lagen om beslag och rannsakan i brottmål (260/59).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ägarens ställning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad 12, 15 och 16 §§ stadgar om den som innehar en radioanläggning gäller i tillämpliga delar också den som äger en radioanläggning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt att utfärda förordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande och övergångsstadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 oktober 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter kan vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillstånd som har beviljats med stöd av lagen angående radioanläggningar (8/27) och med stöd av den utfärdade författningar är fortfarande i kraft under den tid som anges i tillstånden. Tillståndshavaren skall dock iaktta denna lag samt de stadganden och bestämmelser som utfärdas med stöd av den.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 10 juni 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafikminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
