<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1298</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om Kehitysaluerahasto Oy - Utvecklingsområdesfonden Ab benämnda aktiebolag</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Regeringens proposition 209/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Statsutsk. bet. 76/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Stora utsk. bet. 186/88</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om Kehitysaluerahasto Oy - Utvecklingsområdesfonden Ab benämnda aktiebolag</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>i lagen den 22 januari 1971 om Kehitysaluerahasto Oy - Utvecklingsområdesfonden Ab benämnda aktiebolag 1 § 4 mom. och 7 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>sådana dessa lagrum lyder i lag av den 4 december 1981 (842/81),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>lagens rubrik, 1 § 1 mom., 2-5, 9 och 10 §§ samt 12 § 2 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>nämnda lagrum sådana de lyder, 1 § 1 mom. i lag av den 19 december 1986 (1004/86), 2 § ändrad genom nämnda lagar av den 4 december 1981 och den 19 december 1986, 3 § ändrad genom nämnda lag av den 4 december 1981 och lag av den 11 januari 1985 (9/85), 4 § ändrad genom lag av den 4 juli 1980 (533/80) och nämnda lag av den 4 december 1981, 5 § ändrad genom nämnda lagar av den 4 december 1981 och den 11 januari 1985 samt 9 och 10 §§ och 12 § 2 mom. i nämnda lag av den 4 december 1981, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas </saa:SaadosKursiiviKooste>till 11 §, sådan den lyder i nämnda lag av den 4 december 1981, ett nytt 2 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:UusiNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om aktiebolaget Utvecklingsområdesfonden Ab</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:UusiNimeke>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Syftet med aktiebolaget Utvecklingsområdesfonden Ab, på finska Kehitysaluerahasto Oy, nedan bolaget, är att arbeta för de mål om vilka stadgas i lagen om regionalpolitik (1168/88) samt för höjande av företagsverksamhetens kvalitativa nivå genom att främja näringsverksamheten inom det utvecklingsområde som avses i nämnda lag och inom den fjärde baszonens stödområde samt i de kommuner och kommundelar annorstädes i landet som statsrådet bestämmer särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget främjar företagsverksamheten, i enlighet med vad 3-6 §§ närmare stadgar, genom att finansiera sådan, genom rådgivning och annan serviceverksamhet samt genom undersökningar och utredningar i anslutning till företagsverksamheten. Den företagsverksamhet som finansieras skall ha förutsättningar att bli lönsam.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som avses i 1 mom. får likväl inte hänföra sig till egentlig lantbrukshushållning, ej heller till byggnadsrörelse. Detaljhandeln och trafiken kan vara föremål för bolagets verksamhet endast vad gäller projekt inom turismen. Ett serviceföretag vars verksamhet baserar sig på regional eller lokal efterfrågan kan vara föremål för bolagets verksamhet endast om företaget producerar service som är nödvändig för företagsverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolagets krediter kan beviljas företag och kommuner. Krediterna kan också beviljas utan att det krävs betryggande säkerhet eller säkerhet över huvud.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De lån som beviljats för forsknings- och produktutvecklingsverksamhet, främjande av marknadsföring, utbildning och rådgivning i affärsledning samt annan utvecklingsverksamhet som förbättrar förutsättningarna för företagsverksamheten kan helt eller delvis ändras till understöd, om det efter slutfört utvecklingsarbete beräknas att kostnaderna för arbetet överstiger den ekonomiska nytta som det kommer att medföra.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget kan förvärva aktier eller andelar i företag, om detta är nödvändigt med tanke på finansieringen av företagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget kan också förvärva aktier eller andelar i en fastighetssammanslutning samt de aktier eller andelar som behövs för verksamheten. Varaktigt kan bolaget endast äga de aktier eller andelar som avses i detta moment och aktier eller andelar i ett utvecklingsbolag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget kan ställa proprieborgen till säkerhet för krediter som företag har upptagit. De av bolaget garanterade lånens sammanlagda, samtidigt utestående kapital får högst uppgå till det belopp som statsrådet fastställer. Borgen kan beviljas utan att det krävs betryggande motsäkerhet eller motsäkerhet över huvud.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Under åren 1982-1993 upptas i statsbudgeten behövliga anslag för statsunderstöd till bolaget för finansiering av understöd som avses i 6 § 1 punkten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsrådet har rätt att utan krav på motsäkerhet, men annars på de villkor som statsrådet bestämmer, ställa statlig proprieborgen såsom säkerhet för inhemska och utländska lån som bolaget upptagit och för uppfyllande av överenskomna lånevillkor. De lån som avses här får samtidigt vara utestående till ett sammanlagt belopp av högst 2 300 000 000 mark. Motvärdet av lån i utländskt mynt beräknas enligt den säljkurs som noterats av Finlands Bank för respektive valuta och som var gällande då borgen ställdes. Borgen kan ställas till utgången av 1993.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>De lån som omfattas av den förbindelse om ersättning av kreditförluster som avses i 1 mom. 2 punkten får samtidigt vara utestående till ett kapitalbelopp av högst 2 400 000 000 mark. Det sammanlagda kapitalbeloppet av de lån för vilka borgen har ställts och som omfattas av den förbindelse om ersättning av borgensförluster som avses i nämnda lagrum får vid varje tidpunkt uppgå till 500 000 000 mark.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Bolaget skall tillhandahålla handels- och industriministeriet av detta begärda uppgifter som behövs för behandlingen av ansökningar om bidrag enligt lagen om regionalt stödjande av företagsverksamheten (1297/88) samt andra utredningar och uppgifter som hör till bolagets verksamhetsområde. Ministeriet kan ge bolaget i uppdrag att även sköta uppgifter i anslutning till utbetalningen av de bidrag som avses här och tillsynen över deras användning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1989.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 29 december 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Salolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
