<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>696</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om avlöning, ortstillägg och särskilda ersättningar till tjänstemän inom utrikesrepresentationen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om avlöning, ortstillägg och särskilda ersättningar till tjänstemän inom utrikesrepresentationen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av utrikesministern stadgas med stöd av 3 och 11 § lagen den 22 april 1988 om avlöning av tjänstemän inom utrikesrepresentationen (346/88):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Utrustningsersättning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman som förordnats till utrikesrepresentationen, betalas i ersättning för kostnader för nödvändiga anskaffningar, föranledda av förflyttningen, utrustningsersättning, som utgår med ett visst belopp i mark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utrustningsersättningens belopp fastställs av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med den första förflyttningen utgår utrustningsersättningen med fullt belopp.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med följande förflyttningar från utrikesministeriet till utrikesrepresentationen utgår utrustningsersättning enligt utrikesministeriets prövning. Ersättningens belopp är högst tre fjärdedelar av utrustningsersättningens fulla belopp, såvida minst sju år förflutit från närmast föregående förflyttning, som berättigar till utrustningsersättning, och i övriga fall mindre än detta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman, som förordnats från en stationeringsort till en annan, betalas utrustningsersättning enligt utrikesministeriets prövning med högst hälften av utrustningsersättningens fulla belopp, såvida minst fyra år förflutit från närmast föregående förflyttning, som berättigar till utrustningsersättning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman som förordnats till uppgift som chef för ambassad, legation, permanent delegation eller särskild delegation eller utsänd generalkonsul, betalas utrustningsersättning likväl till fulla beloppet även i samband med den första i detta moment avsedda förflyttningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förordnas en tjänsteman till utrikesrepresentationen för viss tid, högst ett år, bestämmer utrikesministeriet huruvida och i vilken omfattning utrustningsersättning skall utgå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Erhåller tjänstemannen på begäran avsked i utlandet innan ett år förflutit från den förflyttningsdag som berättigat till utrustningsersättning, kan utrustningsersättningen enligt utrikesministeriets prövning helt eller delvis återkrävas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ersättning för installeringskostnader</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då en tjänsteman förordnas till utrikesrepresentationen, inom utrikesrepresentationen från en stationeringsort till en annan eller från utrikesrepresentationen till hemlandet eller då han ställts till statsrådets disposition; betalas till honom i ersättning för de särskilda kostnader, som ansluter sig till förflyttningen, ersättning för installeringskostnader, som utgår med ett visst belopp i mark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättningens belopp fastställs av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förordnas en tjänsteman till utrikesrepresentationen för viss tid, högst ett år, bestämmer utrikesministeriet huruvida och i vilken omfattning ersättning för installeringskostnader skall utgå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På synnerliga skäl kan utrikesministeriet betala ersättning för installeringskostnader även till tjänstemannens make och till tjänstemannens eller hans makes ogifta barn, som ej fyllt 18 år och som han har vårdnaden om (tjänstemannens barn) då dessa flyttar från utrikesrepresentationen till hemlandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Bostadsersättning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman betalas i bostadsersättning kostnaderna för boende som föranledes av bostad, som ministeriet godkänt, till den del de överstiger 20 procent av det sammanlagda beloppet av den ordinarie avlöningen, minskad med förskottsinnehållningen enligt innehållningstabell, och ortstillägget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På samma grunder kan i bostadsersättning betalas även utgifterna för tillfälligt boende på hotell eller för annat motsvarande boende.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till ovan i 8 § 1 mom. avsedda boendekostnader hänföres den egentliga hyran, värme-, vatten-, gas- och elavgifter, avgift för installation av telefon samt övriga erforderliga kostnader i direkt anslutning till boendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Utbildningsersättning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman betalas i utbildningsersättning de skäliga kostnaderna för utbildning av sådant barn till honom som medföljer till stationeringslandet, för den tid under vilken barnet i hemlandet vore berättigat att erhålla stadgad grundskoleundervisning. På särskilda grunder kan sådan ersättning enligt ministeriets prövning betalas även för barn under finsk läropliktsålder. Ersättning utges likväl högst till utgången av det läsår under vilket barnet fyller 16 år.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Efter det att tjänstemannens rätt till ovan i 1 mom. stadgad utbildningsersättning upphör, betalas till honom i utbildningsersättning högst två tredjedelar av sagda kostnader, högst till utgången av den termin, under vilken barnet fyller 18 år. På synnerliga skäl kan utbildningsersättningen på motsvarande grunder enligt utrikesministeriets prövning betalas till utgången av den termin, under vilken barnet fyller 20 år.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom utbildningskostnader för tjänstemannens barn, som går i skola i stationeringslandet, beaktas inskrivnings- och terminsavgifter, kostnaderna för nödvändiga läroböcker samt andra läromedel, obligatorisk skolförsäkring och kostnaderna för de dagliga resorna mellan hemmet och skolan med anlitande av allmänna fortskaffningsmedel samt andra av speciella förhållanden föranledda skäliga kostnader.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I ovan i 10 § ansedd utbildningsersättning för tjänstemannens barn, som går i skola i hemlandet, betalas högst ett belopp som motsvarar avgiften för helinackordering i det av Kouluasuntolasäätiö benämnda stiftelse upprätthållna elevhemmet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Går tjänstemannens barn i skola i tredje land, kan till tjänstemannen betalas utbildningsersättning enligt utrikesministeriets prövning högst i enlighet med vad i 10 och 11 §§ är stadgat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Representationsersättning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en tjänsteman betalas mot redovisning representationsersättning för utgifter i samband med anordnandet av för skötseln av representationsåliggandena erforderliga tillfällen och för andra utgifter i direkt anslutning till representationsverksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad i 14 § är stadgat kan på ansökan betalas särskild representationsersättning för utgifter, vilka föranledes av funktion som diplomatiska kårens doyen eller av anordnandet av sådana tillfällen, vilka avviker från vederbörande beskicknings eller tjänstemans sedvanliga verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Speciella kostnader</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad i 5-15 §§ är stadgat kan till en tjänsteman inom ramen för statsförslaget erläggas ersättning även för andra till skötseln av tjänst anslutna eller av förhållandena inom utrikesrepresentationen föranledda betydande speciella kostnader.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I anslutning till utrikesministeriet finns ersättningsnämnden för utrikesrepresentationen, som tillsätts av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättningsämnden har till uppgift att förberedelsevis handlägga ärenden rörande ortstillägg och ersättningar, som utgår till tjänstemannen inom utrikesrepresentationen, avgiva utlåtande om dem samt fullgöra jämväl de övriga åligganden som statsrådet anförtror den.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Angående ersättning för flyttningskostnader samt för kostnader för semesterresa till hemlandet stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om verkställigheten och tillämpningen av denna förordning utfärdas av utrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Angående i 5-16 §§ avsedda ersättningar och de närmare grunderna för utbetalning av dem skall utrikesministeriet, innan ärende avgöres, inhämta utlåtande allt efter sakens art antingen av statsrådets finansutskott eller finansministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 27 juli 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas räknat från den 1 juli 1988. Genom denna förordning upphävs förordningen den 21 maj 1976 om innehavare av tjänst eller befattning vid utrikesrepresentationen tillkommande avlöning ortstillägg och särskilda ersättningar (477/76) jämte senare ändringar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Nådendal den 15 juli 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
