<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>331</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om gårdsbruksenheter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om gårdsbruksenheter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 13 maj 1977 om gårdsbruksenheter (385/77) 1 § 4 mom., 3, 13 och 22 §§, 45 § 1 mom., 50 § 1-3 mom., 59 § 1 mom. 7 och 12 punkten och 2 och 3 mom., 71 § och 72 § 2 mom., </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa 1 § 4 mom. och 45 § 1 mom. sådana de lyder i förordning av den 6 maj 1983 (409/83), 3 § sådan den lyder delvis ändrad genom sistnämnda förordning, 22 §, 59 § 1 mom. 12 punkten och 72 § 2 mom. sådana de lyder i förordning av den 17 oktober 1980 (698/80), 50 § 1 mom. sådant det lyder i förordning av den 14 juni 1985 (449/85), 50 § 2 och 3 mom., 59 § 2 mom. och 71 § sådana de lyder i förordning av den 8 maj 1981 (320/81), samt </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 1 §, sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 6 maj 1983 och genom förordning av den 13 mars 1987 (276/87), ett nytt 5 mom., till förordningen nya 43 a och 53 c §§ och till 112 §, sådan den lyder i nämnda förordning av den 6 maj 1983, ett nytt 2 mom., som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder enligt lagen om gårdsbruksenheter kan inte inriktas på en gårdsbruksenhet vars skogsmark är så stor att virkesavkastningen från den överstiger 700 kubikmeter per år. Sagda maximimängd får dock i det fall att gårdsbruksenheten har mindre än 15 hektar åker höjas med 35 kubikmeter per åkerhektar som understiger denna areal. Skogsmarkens årliga virkesavkastning får dock inte heller i det nämnda fallet överstiga 1 000 kubikmeter. Till en gårdsbruksenhet som är mindre än vad som ovan avsetts får tillskottsområde ges till högst en så stor areal att därav bildas en gårdsbruksenhet som motsvarar den maximala storleken. En skogsbrukslägenhets årliga virkesavkastning får vara högst 1 200 kubikmeter. Skogsmarkens virkesavkastning beräknas, i fråga om ett tillskottsområde som anskaffas, med iakttagande av uthållig avverkningsmängd samt i övrigt, i enlighet med vad jordbruksstyrelsen närmare bestämmer, med iakttagande av antingen uthållig avverkningsmängd eller normal växt. Eventuell skattefri virkesavkastning beaktas inte. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För skogsbruk och skogsbrukslägenheter gäller på motsvarande sätt vad som i denna förordning stadgas om gårdsbruk och gårdsbruksenheter, om inte annat nämns särskilt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för erhållande av förmåner som avses i lagen om gårdsbruksenheter är att personen i fråga bor på gårdsbruksenheten. Av särskilda skäl kan sagda förmån ges även en person som bor i närheten av gårdsbruksenheten. En person kan anses bo på gårdsbruksenheten även när hans frånvaro är av tillfällig natur. Utan hinder av vad som stadgas ovan i detta moment får grundförbättringslån och bidrag beviljas för täckdikning av åker, om personen bor på ett sådant avstånd från gårdsbruksenheten att han bör anses ha förutsättningar att själv bruka gårdsbruksenheten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för erhållande av förmåner som avses i 1 mom. är ytterligare, att den som erhåller förmånen är förtrogen med jordbruk eller specialjordbruk eller, när det är fråga om en skogsbrukslägenhet, med skogsbruk och har förmåga att bedriva detta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skulle det belopp som enligt 13 § lagen om gårdsbruksenheter skall ersättas forststyrelsen vara större än 400 000 mark, skall forststyrelsen erhålla statsrådets tillstånd för byte som avses i sagda paragraf.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En gårdsbruksenhet, en skogsbrukslägenhet eller ett tillskottsområde får inte ges, om inte de förutsättningar som enligt 42, 43 och 43 a §§ krävs för beviljande av lån för anskaffning av en gårdsbruksenhet, en skogsbrukslägenhet eller ett tillskottsområde, föreligger. Utan hinder av det ovan sagda kan en fastighet eller en del därav, som inlösts med stöd av lagen om inlösen till staten av fastigheter som skola säljas på exekutiv auktion, bildas till en gårdsbruksenhet, en skogsbrukslägenhet eller ett tillskottsområde för en person eller personer som avses i 7 § 2 mom. sagda lag eller också, om förändrade förhållanden ger anledning därtill och särskilda vägande skäl föreligger, till en gårdsbruksenhet även för en annan person.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>43 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordinköpslån och syskonandelslån får beviljas för anskaffning av en sådan skogsbrukslägenhet som, då den är belägen inom den i 67 § lagen om gårdsbruksenheter avsedda första zonen, omfattar så mycket skogsmark att den årliga virkesavkastningen från den är minst 150 kubikmeter, samt på motsvarande sätt inom andra och tredje zonen minst 225 kubikmeter och inom fjärde zonen minst 300 kubikmeter. Skogsmarkens virkesavkastning beräknas med iakttagande av uthållig avverkningsmängd. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordinköpslån får beviljas den som bedriver skogsbruk för anskaffning av ett tillskottsområde, under förutsättning att den skogsbrukslägenhet som bildas har minst den storlek varom stadgas i 1 mom. Det tillskottsområde för vilket lån beviljas får omfatta högst 0,5 hektar annan åker än sådan som skall beskogas. Om det tillskottsområde för vilket lån beviljas omfattar åker som skall beskogas, skall i skuldebrevet intas ett villkor om att beskogning skall utföras inom två år från undertecknandet av skuldebrevet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för beviljande av jordinköpslån och syskonandelslån i fråga om en skogsbrukslägenhet är även att lägenhetens bostadsbyggnad till storlek och skick uppfyller de krav som jordbruksstyrelsen ställt. I fråga om en sådan skogsbrukslägenhet som under de senaste fem åren fortgående bebotts av ägaren kan syskonandelslån och jordinköpslån som är avsett att förhindra splittring av skogsbrukslägenhet dock beviljas oberoende av bostadsbyggnadens skick.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Byggnadslån, bostadslån, räntestödslån för bostad och lösörelån samt, med undantag av de fall som nämns i 52 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter, grundförbättrings- och väglån får beviljas om de förutsättningar för beviljande av syskonandelslån varom stadgas i 42 och 43 §§ eller, när det är fråga om en skogsbrukslägenhet, i 43 a § föreligger. En skogsbrukslägenhets årliga virkesavkastning kan härvid dock med avvikelse från det som stadgas i 43 a § 1 mom. i hela landet vara minst 150 kubikmeter vid normal växt, varvid den uthålliga avverkningsmängden inte får vara avsevärt mindre än ovan nämnda kubikmassa.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lösörelån får beviljas för anskaffning av oundgängligt dött jord- och skogsbrukslösöre, dock inte för anskaffning av traktorer eller skördetröskor för annat ändamål än sådan gemensam användning som avses i 52 § 4 mom. lagen om gårdsbruksenheter. Lösörelån får därtill beviljas för anskaffning av mjölkkor i det fall att byggnadslån som avses i lagen om gårdsbruksenheter eller bidrag som avses i lagens 74 § 2 mom. har beviljats för uppförande eller utvidgning av en ladugård och det är fråga om en väsentlig ökning av antalet kor. Lösörelån får beviljas också för anskaffning av bisamhällen. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lösörelån kan för ändamål som nämns i 1 mom. beviljas inom de i 67 § lagen om gårdsbruksenheter avsedda första, andra och tredje zonerna, för anskaffning av mjölkkor likväl endast inom första zonen. För anskaffning av en jordbruksmaskin eller -anordning som används av odlarna gemensamt eller en andel därav kan lösörelån beviljas även inom fjärde zonen. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som stadgas ovan i denna paragraf får lösörelån beviljas i hela landet för anskaffning av maskiner och anordningar, vilka behövs i produktionen av bränn- eller växttorv, energived, flis eller annat motsvarande inhemskt bränsle. I fråga om produktion av stycketorv skall på sökandens lägenhet finnas minst 0,5 hektar mark som direkt skall användas för torvproduktion och den planerade stycketorvsproduktionen skall uppgå till minst 200 kubikmeter per år, då det är fråga om anskaffning av en traktor likväl på motsvarande sätt minst 5 hektar och 2 000 kubikmeter, och i fråga om produktion av frästorv skall på sökandens lägenhet finnas minst 10 hektar mark som direkt skall användas för torvproduktion och den planerade frästorvsproduktionen skall uppgå till minst 5 000 kubikmeter per år, då det är fråga om anskaffning av en traktor likväl på motsvarande sätt minst 20 hektar och 10 000 kubikmeter. Beträffande förutsättningarna för beviljande av lösörelån gäller härvid därtill i tillämpliga delar vad som i 46 § 3 och 4 mom. stadgas om torvproduktionslån.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>53 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om skogsbrukslägenheter får jordinköpslån och syskonandelslån inte beviljas en sådan person som själv eller vars make har fyllt 50 år. Syskonandelslån kan dock utan hinder av det sagda beviljas om sökanden har minderåriga barn eller om han har en efterträdare i yrket som på grund av studier eller någon annan giltig orsak ännu inte kan börja utöva skogsbruksyrket.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ägs en lägenhet samfällt av andra än makar, beaktas vid tillämpningen av 1 mom. den äldste ägarens ålder.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lån kan uppsägas att helt eller delvis återbetalas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) om de arbeten för vilka lånet har beviljats inte har utförts inom utsatt frist eller med iakttagande av godkänd plan eller om jordbruksmark som är avsedd att beskogas och som ingår i ett tillskottsområde som en skogsbruksidkare har beviljats lån för inte har beskogats inom angiven tid,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) om låntagaren inte på två år har bott på och inte själv har odlat gårdsbruksenheten för vilken lån beviljats och förfarandet inte kan anses ha berott på en orsak som avses ovan i 10 punkten eller om skogsbruksidkaren inte på två år har bott på den skogsbrukslägenhet han beviljats lån för, eller

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som i 1 mom. 8, 9, 11 och 12 punkterna stadgas om en gårdsbruksenhet eller skogsbrukslägenhet för vilken lån beviljats äger motsvarande tillämpning på en sådan lägenhet för vilken har beviljats torvproduktionslån eller lösörelån för anskaffning av maskiner och anordningar, vilka behövs i torvproduktionen, likväl så, att i stället för odlande som nämns i 12 punkten avses bedrivande av torvproduktion. Vad som stadgas i 1 mom. 13 punkten tillämpas inte i fråga om skogsbrukslägenheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett ärende som gäller uppsägning av lån skall i fall som nämns ovan i 1 mom. 5 och 6 punkterna, om staten ansvarar för en del av lånet, ävensom i fall som avses ovan i sagda moments 11 punkt för andelsbanks vidkommande hänskjutas till Andelsbankernas Centralbank Ab och för sparbanks vidkommande till Sparbankernas Central-Aktie-Bank för avgörande. Dessa, liksom även annan affärsbank samt Postbanken och Finlands Hypoteksförening skall inlämna handlingarna rörande uppsägning för granskning till den person som avses i 55 § 2 mom. lagen om gårdsbruksenheter. När det dock uppenbart är fråga om splittring som avses i 1 mom. 9 punkten, skall ärendet föras till jordbruksstyrelsen för avgörande på det sätt som avses nedan i 4 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Återbetalningstiden för räntestödslån för bostad är 10, 12 eller 15 år, för väg-, elektrifierings- och torvproduktionslån 7 eller 10 år, för grundförbättringslån 5, 7 eller 10 år samt för lösörelån 3 eller 5 år.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="72 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>72 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om det försäljningspris på ett tillskottsområde, en andel i samfälld skog eller en gårdsbruksenhet, för vilket normala betalningsvillkor gäller, är högst 33 000 mark, är den maximala betalningstiden på motsvarande sätt 15, 12 och 10 år.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="112 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>112 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En skogsbrukslägenhet får inte ges till en sådan person som själv eller vars make har fyllt 50 år när dispositionsplanen fastställs. En skogsbrukslägenhet som inlösts till staten vid exekutiv auktion kan dock ges åt en person som är äldre än vad som nämnts ovan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 maj 1988.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 15 april 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
