<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>374</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om understöd för produktion av kött</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om understöd för produktion av kött</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från jord- och skogsbruksministeriet beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som regionalt prispolitiskt stöd kan erläggas understöd för produktion av kött i enlighet med vad som föreskrivs i detta beslut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Produktionsunderstöd kan erläggas för nötkött, fårkött och fläsk som vid köttbesiktning har befunnits tjänligt till människoföda och som vid driftscentrum i områden som avses i 2 § har producerats av en eller flera enskilda odlare, ett dödsbo eller en lantbrukssammanslutning eller av en för produktion av kött eller mjölk bildad sammanslutning av enskilda odlare och som en enligt bokföringslagen bokföringsskyldig köpare av kött har inköpt direkt av producenten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid beviljande av produktionsunderstöd med stöd av detta beslut tillämpas följande indelning i områden:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I a området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Lapplands län Enare, Enontekis och Utsjoki kommuner samt de lägenheter och områden av Muonio kommun som nämnes i statsrådets beslut den 26 april 1973 om överföring av vissa lägenheter, lägenhetsdelar och områden från Enontekis kommun till Muonio kommun (350/73).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I b området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Lapplands län Kittilä, Kolari, Pelkosenniemi, Posio, Salla, Savukoski och Sodankylä kommuner samt Muonio kommun med undantag av den del som hör till I a området; i Uleåborgs län de lägenheter och områden av Kuusamo kommun som nämnes i statsrådets beslut den 18 juni 1969 angående överföring av vissa lägenheter och utanför lägenhetsindelningen stående områden från Salla kommun till Kuusamo kommun (402/69).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>II området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Lapplands län Keminmaa, Pello, Ranua, Simo, Tervola och Övertorneå kommuner, Rovaniemi landskommun samt städerna Kemi, Kemijärvi, Rovaniemi och Torneå; i Uleåborgs län Haukipudas, Hyrynsalmi, Ii, Karlö, Kiiminki, Kuivaniemi, Pudasjärvi, Puolanka, Ristijärvi, Suomussalmi, Taivalkoski, Utajärvi, Vaala, Yli-Ii och Ylikiiminki kommuner, Kuhmo stad samt de delar av Oulunsalo kommun som ligger inom Ylikiiminki kommun, den del av Vuolijoki kommun som är belägen på ön Manamansalo och Kuusamo kommun med undantag av den del som hör till I b området.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>III området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Uleåborgs län Alavieska, Haapavesi, Kalajoki, Kempele, Kestilä, Kärsämäki, Limingo, Lumijoki, Merijärvi, Muhos, Nivala, Paltamo, Pattijoki, Piippola, Pulkkila, Pyhäjoki, Pyhäjärvi, Pyhäntä, Rantsila, Reisjärvi, Ruukki, Sievi, Siikajoki, Sotkamo, Temmes, Tyrnävä och Vihanti kommuner, städerna Brahestad, Haapajärvi, Kajana, Oulainen, Uleåborg och Ylivieska samt de delar av Oulunsalo och Vuolijoki kommuner som inte hör till II området; i Norra Karelens län Eno, Ilomants, Juuka, Kiihtelysvaara, Kontiolahti, Tuupovaara och Valtimo kommuner samt städerna Lieksa och Nurmes; i Kuopio län Kaavi, Keitele, Kiuruvesi, Lapinlahti, Pielavesi, Rautavaara, Sonkajärvi, Varpaisjärvi och Vieremä kommuner, Idensalmi stad samt av Juankoski kommun det till före detta Säyneinens kommun hörande området och de lägenheter och områden, som nämnes i statsrådets beslut om överföring av Säyneinen och Muuruvesi kommuners område till Juankoski kommun samt av en by, vissa lägenheter och områden från Kaavi kommun till Juankoski kommun (434/70) och i statsrådets beslut om överföring av vissa lägenheter, lägenhetsdelar och områden från Kaavi kommun till Juankoski kommun (533/72); i Mellersta Finlands län Kinnula, Kivijärvi, Kyyjärvi, Pihtipudas och Viitasaari kommuner; i Vasa län Halsua, Himanka, Kaustby, Kelviå, Kronoby, Larsmo, Lestijärvi, Lochteå, Perho, Toholampi, Ullava och Vetils kommuner samt Kannus och Karleby städer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>IV a området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Norra Karelens län Kesälahti, Kitee, Liperi, Polvijärvi, Pyhäselkä, Rääkkylä, Tohmajärvi och Värtsilä kommuner samt städerna Joensuu och Outokumpu; i Kuopio län Karttula, Leppävirta, Nilsiä, Rautalampi, Tervo, Tuusniemi, Vehmersalmi och Vesanto kommuner samt Juankoski kommun med undantag av den del som hör till III området; i Mellersta Finlands län Kannonkoski, Karstula, Konginkangas, Multia och Pylkönmäki kommuner och Saarijärvi stad; i Vasa län Evijärvi, Kortesjärvi, Lappajärvi, Lehtimäki, Pedersöre, Soini, Töysä och Vimpeli kommuner samt Alajärvi, Etseri och Jakobstad städer; i St Michels län Enonkoski, Heinävesi, Kangaslampi och Savonranta kommuner; i Kymmene län Saari och Uukuniemi kommuner.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>IV b området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Kuopio län Maaninka och Siilinjärvi kommuner samt städerna Kuopio, Suonenjoki och Varkaus; i Mellersta Finlands län Konnevesi, Petäjävesi, Sumiainens och Uurainens kommuner samt städerna Keuruu, Suolahti och Äänekoski; i Vasa län Alahärmä, Bötoms, Ilmajoki, Jalasjärvi, Jurva, Kauhajoki, Korsnäs, Kuortane, Laihela, Lillkyro, Nurmo, Närpes, Peräseinäjoki, Storkyro, Storå, Vörå, Ylihärmä, Ylistaro och Östermarks kommuner, städerna Alavo, Kaskö, Kauhava, Kristinestad, Kurikka, Lappo, Nykarleby, Seinäjoki och Vasa samt Korsholms, Malax, Maxmo och Oravais kommuner med undantag av deras till utskärsområdet hörande delar; i St Michels län Haukivuori, Jorois, Jäppilä, Kerimäki, Rantasalmi och Virtasalmi kommuner, Pieksämäki landskommun samt städerna Pieksämäki och Nyslott; i Tavastehus län Kuorevesi, Kuru och Vilppula kommuner samt städerna Mänttä och Virdois; i Åbo och Björneborgs län Honkajoki, Jämijärvi, Karvia, Kihniö, Påmarks, Sastmola och Siikainens kommuner samt städerna Ikalis, Kankaanpää och Parkano.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>IV c området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I St Michels län Anttola, Hartola, Hirvensalmi, Jockas, Kangasniemi, Mäntyharju, Pertunmaa, Punkaharju, Puumala, Ristiina och Sulkava kommuner, St Michels landskommun och St Michels stad; i Mellersta Finlands län Hankasalmi, Joutsa, Korpilahti, Kuhmoinen, Laukaa, Leivonmäki, Luhanka, Muurame, Säynätsalo och Toivakka kommuner, Jyväskylä landskommun samt städerna Jyväskylä, Jämsä och Jämsänkoski; i Tavastehus län Juupajoki, Kuhmalahti, Längelmäki och Ruovesi kommuner; i Åbo och Björneborgs län Kiikoinens, Kullaa, Lavia, Norrmarks och Suodenniemi kommuner samt av Björneborgs stad den del som har hört till förutvarande Ahlainens kommun; i Kymmene län Parikkala, Rautjärvi, Ruokolahti och Suomenniemi kommuner.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>V området (utskärsområdet):</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Vasa län de skärgårdsdelar av Korsholms, Malax, Maxmo och Oravais kommuner som godkänts av jordbruksstyrelsen; i Kymmene län de skärgårdsdelar av Pyttis och Veckelax kommuner samt av Kotka stad som jordbruksstyrelsen godkänt; i Åbo och Björneborgs län Huotskärs, Iniö, Korpo, Nagu och Velkua kommuner samt de skärgårdsdelar av Dragsfjärds, Finby, Gustavs, Halikko, Lemu, Merimasku, Rimito, Sagu, Tövsala och Vehmaa kommuner samt av städerna Nystad och Pargas som godkänts av jordbruksstyrelsen; i landskapet Åland Brändö, Föglö, Kumlinge, Kökars, Sottunga och Vårdö kommuner samt de skärgårdsdelar av Finströms, Geta, Hammarlands, Lemlands och Saltviks kommuner som godkänts av jordbruksstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I sådana fall då producenten besitter odlingsmark som hör till samma odling men ligger i två eller flera kommuner, betalas produktionsunderstöd för kött enligt den kommun på vilkens område odlingens driftscentrum är beläget. Om å andra sidan köttproducenten besitter lägenheter i olika kommuner och med skilda driftscentra, betalas produktionsunderstöd särskilt för varje lägenhet i enlighet med bestämmelserna för den kommun i vilken lägenheten i fråga är belägen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För nötkött, fårkött och fläsk som uppfyller i 1 § 2 mom. bestämda villkor kan produktionsunderstöd erläggas för de slaktvikter som utvisas av vågkort eller vägningsjournaler vid av jord- och skogsbruksministeriets veterinäravdelning godkända slakterier och köttbesiktningsstationer och i enlighet med på vilket av de områden som nämns i 2 § det driftscentrum vid vilket köttet har producerats är beläget, som följer:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup cols="9" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="3" colname="3" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="4" colname="4" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="5" colname="5" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="6" colname="6" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="7" colname="7" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="8" colname="8" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="9" colname="9" colwidth=""/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>I a området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>I b området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>II området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>III området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>IV a området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>IV b området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>IV c området penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Utskärsområdet penni per kilogram</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>För kött av nötkreatur, som väger 160 kilogram eller mera, med undantag av kött av ko</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>250</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>145</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>För kött av nötkreatur, som väger 130 kilogram eller mera, med undantag av kött av ko</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>870</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>770</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>550</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>295</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>405</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>För kött av ko</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>120</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>100</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>75</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>För kött av får, som väger 13 kilogram eller mera</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>1 080</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>950</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>760</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>570</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>300</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>300</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>300</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>720</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>För fläsk</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>75</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>65</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>35</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>35</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Produktionsunderstödet till den i 1 § 2 mom. avsedda producenten betalas av köparen. Jordbruksstyrelsen kan efter ansökan av producenten också besluta att produktionsunderstödet betalas direkt till producenten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Köparen skall i samband med redovisningen för köttet betala produktionsunderstöd i enlighet med den slaktvikt som är angiven på det vågkort eller i den vägningsjournal som nämns i 3 §.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Produktionsunderstöd kan erläggas för kött endast om köpet avslutas skriftligt så, att alla de omständigheter jordbruksstyrelsen bestämmer framgår av inköps- och redovisningsverifikaten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett mot produktionsunderstödet för kött svarande belopp erlägges till köparen månatligen i efterskott av jordbruksstyrelsen sedan denna inom tid som den bestämmer mottagit en på blankett som den fastställt uppgjord utredning om produktionsunderstödets belopp och om att beloppet genom köparens försorg i förskott betalas till köttproducenten. Understödet inbetalas på köparens eller av denne bestämd penninginrättnings postgirokonto.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen kan likväl på villkor som den bestämmer erlägga förskott på produktionsunderstöd innan ovan i 1 mom. avsedd utredning inlämnats. Förskott får erläggas tidigast under månaden efter den till vilken förskottet hänför sig. Sådant förskott får dock uppgå till högst 75 % av det belopp köparen av kött kommer att få i understöd för månaden före förskottsmånaden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Köparen skall förvara de i 5 § avsedda inköps- och redovisningsverifikaten samt de i 3 § avsedda vågkorten eller utdragen ur vägningsjournal eller kopior av dessa bifogade till i 1 mom. avsedda kopior av de utredningar som månatligen sändes till jordbruksstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jordbruksstyrelsen betalar produktionsunderstöd direkt till producenten, skall producenten ansöka om understödet på en av jordbruksstyrelsen fastställd blankett. Till ansökan skall fogas de utredningar jordbruksstyrelsen bestämmer. Understödet betalas på producentens eller på en av denne bestämd penninginrättnings postgirokonto.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en köpare eller en producent som har fått produktionsunderstöd direkt från jordbruksstyrelsen, har fått understöd utan grund eller till högre belopp än vad som skulle ha kunnat beviljas enligt detta beslut, iakttas i fråga om återbäring vad som stadgas i lagen den 27 januari 1971 om handhavande av utdelnings- och övervakningsuppgifter beträffande lantbruksstödet (88/71).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En köpare eller producent som inte följer detta beslut eller med stöd av beslutet utfärdade föreskrifter eller anvisningar kan av jordbruksstyrelsen för en viss tid eller helt förvägras rätt att erhålla produktionsunderstödsmedel.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksdistriktet och i landskapet Åland länsstyrelsen skall för sin del övervaka att detta beslut och med stöd av beslutet utfärdade bestämmelser iakttas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En köpare av kött samt en producent som har fått produktionsunderstöd direkt från jordbruksstyrelsen är skyldig att på begäran bereda en av jordbruksstyrelsen eller lantbruksdistriktet och på Åland en av länsstyrelsen förordnad kontrollör tillfälle att granska bokföring samt räkenskaps- och andra handlingar till den del de gäller erläggande av understöd och att även i övrigt bistå vid granskningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser angående verkställigheten av detta beslut utfärdas av jordbruksstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i detta beslut tillämpas på kött som köps mellan den 1 maj 1988 och den 30 april 1989.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 4 maj 1988.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 28 april 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo T. Pohjala</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tf. föredragande </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Terttu Romanoff</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
