<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1209</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1988</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om Vasa högskola</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om Vasa högskola</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av undervisningsministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>i förordningen den 15 juli 1977 om Vasa högskola (574/77) 58, 59 och 84 §§ samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>2 §, 15 § 1 mom. 7-9 punkten och 2 mom., 17 §, 18 § 2 mom., 20 § 1 mom., 21 § 1 mom., 23 § 1 mom. 3 och 5-7 punkten, 26 § 2 mom. 1-4 punkten, 30 § 1 mom. 6-9 punkten, 32 § 1 mom., 34 § 2 mom., rubriken för 8 kap., 41-45 §§, 46 § 2 mom., 52 § 1 mom., 54 §, 55 § 3 mom., rubriken för 9 kap., 57 §, 64 § 1 mom., 69 § 2 mom. och 88 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 21 § 1 mom., 34 § 2 mom. och 69 § 2 mom. sådana de lyder i förordning av den 31 juli 1980 (580/80), 42 § sådan den lyder delvis ändras genom förordning av den 29 april 1981 (305/81), 43 § och 57 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 22 juli 1983 (640/83) samt 88 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordningar av den 31 juli 1980 och 22 juli 1983, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till högskolans personal anses höra</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) den som är ordinarie tjänsteman vid högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den som har anställts att som tjänstförrättande sköta mer än hälften av de uppgifter som hör till en tjänst,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) docenter och andra tillfälliga tjänstemän, dock inte timlärare som undervisar mindre än 210 timmar per läsår,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) den som står i arbetsavtalsförhållande till högskolan på heltid, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) den som med högskolans samtycke som huvudsyssla bedriver forskning vid högskolan eller biträder därvid.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom studerande anses den som har anmält sig som närvarande studerande vid högskolan och som har rätt att där avlägga examen. Vid val av medlemmar till förvaltningsorganen skall dock inte den som enligt 1 mom. hör till personalen anses som studerande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Styrelsen har till uppgift:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) att besluta om placeringen av tjänsterna samt om undervisningsområdet och om ändring därav, om inte annat stadgas;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) att utnämna de ordinarie tjänstemän vid högskolan som skall utnämnas av styrelsen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) att fördela de anslag som har beviljats högskolan ofördelade och uppgöra förslag till specialbudget;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Styrelsen kan överföra sin beslutanderätt på rektor i ärenden som nämns i 9 punkten och på förvaltningsämbetet i ärenden som nämns i 12 och 13 punkten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Styrelsen väljer rektor och prorektor för fyra läsår i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor skall vara förtrogna med högskoleförvaltning samt med undervisning och forskning. Rektor skall vara ordinarie professor eller biträdande professor vid högskolan och prorektor en sådan ordinarie tjänsteman med undervisnings- eller forskningsuppgifter i högskolan som har avlagt doktorsexamen eller till doktorsgrad berättigande lärdomsprov.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den som har varit rektor under de fyra senaste åren har rätt att vägra att ta emot uppdraget som rektor eller prorektor. Om något annat skäl till vägran anförs, beror godkännandet därav på styrelsens prövning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rektor har dessutom till uppgift</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) att ta initiativ son syftar till att utveckla högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) att övervaka att ordningen vid högskolan samt stadgandena och bestämmelserna om högskolan iakttas samt att undervisningen och institutionerna blir behörigen skötta och att personalen fullgör sina uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) att utveckla och leda högskolans informationsverksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) att godkänna studeranden för intagning i högskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) att godkänna examina som har avlagts vid högskolan och tilldela lärda grader,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) att besluta om avtal som gäller vetenskapliga undersökningar och andra serviceuppgifter som har beställts av statliga och kommunala myndigheter samt av privatpersoner och sammanslutningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) att på framställning av undervisnings- och forskningsrådet besluta om kallelseförfarande, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) att handlägga övriga ärenden som enligt stadganden och bestämmelser skall handläggas och avgöras av rektor.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förhinder för rektor sköts hans uppgifter av prorektor. Om också prorektor är förhindrad utser styrelsen en ordinarie tjänsteman som har undervisnings- eller forskningsuppgifter i högskolan och som har avlagt doktorsexamen eller lärdomsprov som berättigar till doktorsgrad att sköta rektors uppgifter under den tid hindret består.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förvaltningsämbetet har till uppgift:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) att se till att tjänsterna ledigförklaras;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) att bevilja ålderstillägg och andra motsvarande förmåner, om inte annat stadgas särskilt, samt att sköta andra frågor i anslutning till högskolans personalförvaltning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) att utnämna ordinarie tjänstemän, om inte detta ankommer på någon annan myndighet eller något annat förvaltningsorgan vid högskolan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) att anställa tillfälliga tjänstemän samt personal i arbetsavtalsförhållande, om inte detta ankommer på något annat förvaltningsorgan vid högskolan;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>På undervisnings- och forskningsrådet ankommer dessutom:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) att besluta om precisering av undervisningsområdet för tjänster;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) att utse sakkunniga som anlitas vid besättande av professurer och biträdande professorstjänster och vid anställning av docenter samt att avgöra sökandenas kompetens;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) att upprätta tjänsteförslag för besättande av professurer och biträdande professorstjänster samt göra framställning om anställning av docenter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) att hos rektor göra framställning om kallelseförfarande;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Institutionsråd har till uppgift:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) att göra framställning om besättande av andra lärartjänster än professurer och biträdande professorstjänster;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) att göra framställning om utnämning eller anställning av annan personal vid institutionen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) att göra framställning om precisering eller ändring av undervisningsområdet för tjänster;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) att göra framställningar och avge utlåtande om skötseln av tjänster vid institutionen samt om tjänstledigheter;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Institutionsrådet utser för sin mandattid en institutionsföreståndare och en ställföreträdare för honom. Dessa skall vara ordinarie eller tjänstförrättande tjänstemän som hör till institutionen och som har avlagt doktorsexamen eller lärdomsprov som berättigar till doktorsgrad. Om det inom institutionen inte finns någon med denna kompetens, kan en ordinarie lektor eller överassistent väljas till institutionsföreståndare eller ställföreträdare för honom.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Förvaltningen av fristående inrättningar sköts av en direktion samt av en direktör eller föreståndare eller därtill förordnad ordinarie eller tjänstförrättande tjänsteman vid högskolan.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besättande av tjänster och anställning av annan personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om behörighetsvillkoren för tjänsterna stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Professorerna och förvaltningsdirektören utnämns av republikens president.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Biträdande professorer och andra ordinarie tjänstemän än de som nämns i 1 mom. utnämns av högskolans styrelse, om högskoleexamen krävs för tjänsten. Docenter anställs av styrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Annan personal än den som avses i 1 och 2 mom. utnämns eller anställs av förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänsterna som överassistent, assistent och forskare besätts för högst fem år i sänder på det sätt som bestäms i reglementet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om anställningen av någon att sköta en vakant tjänst interimistiskt och om skötseln av en tjänst under tiden för tjänstledighet beslutar förvaltningsämbetet. Högskolans styrelse beslutar likväl om att anställa någon att för längre tid än ett år sköta en tjänst som avses i 42 § 1 och 2 mom. interimistiskt eller som vikarie.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De tjänster som skall besättas på ansökan ledigförklaras av förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En lektorstjänst i språk som är avsedd för en utlänning kan besättas utan att den har ledigförklarats.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkoren för en tjänst, tjänstens undervisningsområde eller preciseringen därav eller arbetsuppgifterna för tjänsten får inte ändras efter ledigförklaringen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om skyldigheten att foga matrikelutdrag till en tjänsteansökan stadgas särskilt. Högskolan beslutar om annan utredning som skall fogas till ansökan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Beslut om kallelseförfarande fattas av rektor på framställning av undervisnings- och forskningsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sedan rektor har fattat beslut om kallelseförfarande utser undervisnings- och forskningsrådet minst två sakkunniga att avge utlåtande om den vetenskapliga kompetensen hos den som föreslås bli kallad.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad som sägs i 50 § om ådagaläggande av undervisningsförmåga iakttas i tillämpliga delar även vid besättande av överassistent- och lektorstjänster.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Om undervisnings- och forskningsrådet finner att sökanden uppfyller föreskrivna villkor för att anställas som docent och att det med tanke på undervisningen och forskningen är ändamålsenligt att han knyts till högskolan, skall rådet hos högskolans styrelse göra framställning om att sökanden skall anställas som docent.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet för tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande beviljas av förvaltningsämbetet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet för längre tid än ett år för en tjänsteman som avses i 42 § 1 och 2 mom. beviljas dock av högskolans styrelse.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Varje lärare anställer förhör i de läroämnen som hör till tjänsten på det sätt som institutionsrådet bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="69 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>69 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Styrelsen bestämmer de allmänna grunder enligt vilka den som inte har avlagt finländsk studentexamen kan antas som studerande, om inte annat stadgas särskilt om dessa grunder.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="88 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>88 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I beslut av högskolans förvaltningsorgan och av valnämnden får ändring sökas genom besvär på det sätt som lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50) stadgar om sökande av ändring i beslut av högre förvaltningsmyndigheter, om inte annat stadgas i denna förordning eller på något annat ställe.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Besvär får ej anföras över beslut av högskolans förvaltningsorgan som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bedömning av en studieprestation eller val av bedömare,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) urval av studerande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) besättande av en professur genom kallelse,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tjänstledighet för personal i arbetsavtalsförhållande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) stipendium eller understöd, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) anmärkning eller varning som tilldelas studerande.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Över beslut som enbart innebär beredning eller verkställighet får besvär inte anföras. Särskilda besvär får inte anföras över beslut varigenom avgörs om den som söker en lärartjänst har tillräcklig undervisningsförmåga eller vetenskaplig kompetens.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1989.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter kan vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rektor och prorektor väljs första gången i enlighet med denna förordning för en mandatperiod som börjar den 1 augusti 1990.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om besättande av en tjänst eller behandlingen av något annat ärende inte har slutförts när denna förordning träder i kraft, övergår behandlingen på det förvaltningsorgan på vilket ärendet ankommer enligt denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 december 1988</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Undervisningsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Christoffer Taxell</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
