<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1998-06-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>362</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1998</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om ädelmetallarbeten</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Har anmälts i enlighet med direktivet83/189/EEG, ändr. 88/182/EEG, ändr. 94/10/EEG</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om ädelmetallarbeten</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 28 mars 1977 om ädelmetallarbeten (292/1977) 13 §, 18 § 2 och 3 mom., 25, 26 och 29 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 3, 4 och 5 §, 7 § 1 mom. 1―2 och 7 punkten, 9 § 2 och 3 mom., 10 § 3 mom., 11, 12, 14 och 15 §, 17 § 1 mom., 18 § 1 mom. 1 punkten, 19, 21, 21 a, 22, 23 och 28 §, av dessa lagrum 3 §, 17 § 1 mom., 22 och 23 § samt 28 § 1 mom. sådana de lyder i förordning 1164/1995 samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till förordningen nya 3a―3e § och till 8 § ett nytt 3 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Besiktningsorgan enligt denna förordning och enligt konventionen om kontroll och märkning av ädelmetallarbeten, som ingicks i Wien den 15 november 1972 (FördrS 17/75), är ett besiktningsorgan som har godkänts av säkerhetsteknikcentralen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett besiktningsorgan skall uppfylla följande krav:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) organet är såväl funktionellt som ekonomiskt självständigt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) organet har till sitt förfogande en tillräcklig, yrkeskunnig personal med god teknisk och yrkesmässig utbildning samt tillräckligt omfattande erfarenhet av arbeten som ger förtrogenhet med organets verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) organet har till sitt förfogande sådana anordningar och redskap som dess verksamhet förutsätter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) organet använder ett opartiskt bedömt och övervakat system för att säkerställa att ädelmetallarbetena stämmer överens med bestämmelser och föreskrifter samt ändamålsenliga anvisningar för verksamheten och uppföljningen av den,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) organet håller hemligt alla de uppgifter om näringsidkarens affärs- eller yrkeshemlighet som det har fått kännedom om i sin verksamhet, och använder dem inte utan behörigt tillstånd, om inte annorlunda bestäms någon annanstans, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) organet har en med hänsyn till verksamhetens omfattning och art tillräcklig ansvarsförsäkring för att ersätta de skador som förorsakas av verksamheten, om inte staten antingen med stöd av lag eller direkt är ansvarig för skadorna.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Ett besiktningsorgan kan använda utomstående provnings- och besiktningstjänster och andra tjänster. I så fall skall organet se till att den som producerar tjänsten på motsvarande sätt uppfyller kraven enligt 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet utfärdar vid behov närmare bestämmelser om de krav som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om utnämning av ett besiktningsorgan skall sändas till säkerhetsteknikcentralen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till ansökan skall bifogas handlingar som visar att de krav som ställs i 3 a § uppfylls och i vilka ingår ett intyg eller utlåtande som mätteknikcentralen eller en motsvarande organisation har utfärdat eller ett intyg eller utlåtande av annat slag som säkerhetsteknikcentralen anser utgöra en tillräcklig dokumentering av att de ovan nämnda kraven har uppfyllts.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Efter att ha säkerställt att de gällande kraven blir uppfyllda, godkänner säkerhetsteknikcentralen organet som ett sådant besiktningsorgan som avses i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Godkännandet kan ges för en viss tid. Säkerhetsteknikcentralen kan för godkännandet ställa krav, begränsningar och andra villkor som gäller besiktningsorganets verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett besiktningsorgan är skyldigt att till säkerhetsteknikcentralen anmäla alla förändringar som påverkar uppfyllandet av gällande krav. Organet skall ytterligare årligen överlämna en berättelse om sin verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 e §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 e §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om ett besiktningsorgan förfar i strid med bestämmelserna eller inte följer de uppställda villkoren och begränsningarna, skall säkerhetsteknikcentralen anmoda organet att avhjälpa bristen inom utsatt tid. Om bristen inte avhjälps inom utsatt tid eller om det med hänsyn till situationens allvarlighet i övrigt är nödvändigt, skall säkerhetsteknikcentralen återkalla godkännandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ädelmetallarbeten som är avsedda för allmän förbrukning skall innehålla fint guld till minst 585 tusendelar av massan, fint silver till minst 830 tusendelar av massan eller fin platina till minst 950 tusendelar av massan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Fint guld, silver och platina kan stämplas med haltstämpeln 999.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I ett ädelmetallarbete som är avsett för allmän förbrukning får inte förekomma annat ämne som är svårt att skilja från guld, silver eller platina, om detta inte är erforderligt för att arbetet skall motsvara sitt praktiska ändamål. Med arbetet får inte heller förenas en sådan metall som på grund av sin färg kan förväxlas med den metall som arbetet är tillverkat av. Dock får platina, vars halt är minst lika hög som den halt om vilken bestäms i 4 §, förenas med vitt guld.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Fyllande av ihåliga smycken med metall, harts, plast eller annat motsvarande material är förbjudet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ädelmetallarbeten som är befriade från kontroll och stämpling är:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) lagligt mynt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) skivor, trådar, tackor och motsvarande som är avsedda som råmaterial,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) guld- och platinaarbeten med en massa av mindre än 2 gram och silverarbeten med en massa av mindre än 10 gram samt

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Är arbetet sådant att det skadas eller dess värde sjunker om stämpel slås på det, kan det befrias från stämpling.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Namnstämpel får inte användas innan säkerhetsteknikcentralen har godkänt den. Säkerhetsteknikcentralen skall föra register över godkända namnstämplar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Innehavaren av en namnstämpel skall bekräfta registreringen med två års intervall.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>På ädelmetallarbeten skall haltstämpeln för guld slås eller gjutas på oval och haltstämpeln för silver på rektangulär botten samt haltstämpeln för platina på botten som har formen av en på sin spets vilande romb i liggande ställning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med beaktande av inexaktheten i den metod som används för bestämmande av ett ädelmetallarbetes finhalt, får dess avvikelse nedåt vara högst fem tusendelar av massan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Årsstämpeln för varje kalenderår och ortstämpeln fastställs av säkerhetsteknikcentralen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Säkerhetsteknikcentralen godkänner ett besiktningsorgans kontrollstämpel.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På ett ädelmetall- eller annat metallarbete får inte förekomma andra stämplar som är förvillande lika de fastställda, kontrollerade och registrerade kontrollstämplarna för ädelmetallarbeten. På ett arbete får dock finnas stämplar om vilka bestämts att de skall användas i tillverkningslandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett kontrollstämplat ädelmetallarbetes metalldelar får efter kontrollstämplingen inte ändras på annat sätt än genom slutlig bearbetning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Från kontrollstämplade ädelmetallarbeten får i samband med kontrollstämplingen inslagna stämplar inte flyttas till andra metalleller ädelmetallarbeten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har ett ädelmetallarbete försetts med de stämplar som nämns i 8 § och har prov tagits av arbetet eller gruppen av arbeten för bestämmande av finhalten eller har arbetets finhalt kontrollerats och vid kontrollen annars konstaterats att arbetet uppfyller de krav som bestäms i denna förordning, får besiktningsorganet eller den som är berättigad att låta kontrollstämpla ädelmetallarbeten eller en av honom bemyndigad person under tillsyn av besiktningsorganet slå kontrollstämpel enligt 14 § på arbetet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Följande ädelmetallarbeten får införas till landet utan kontrollstämpling:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utländska ordens- och andra utmärkelsetecken, i utlandet vunna tävlingspris och utställningsmedaljer, med ingraverade monogram försedda gåvor samt ädelmetallarbeten som är avsedda för importörens eller hans familjs eget bruk eller som räknas till flyttgods, och

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I utlandet tillverkade ädelmetallarbeten skall omedelbart efter införseln tillställas besiktningsorganet för kontroll och kontrollstämpling i enlighet med 4 kap.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Det som bestäms i 1 mom. gäller inte följande ädelmetallarbeten:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) arbeten som nämns i ett avtal som avses i 3 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) arbeten som nämns i 18 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) arbeten som har stämplar som motsvarar stämplarna enligt denna förordning och om vilka bestäms i ett annat land som hör till Europeiska unionen eller Europeiska ekonomiska samarbetsområdet och för vilkas kontrollstämpling har sörjt ett opartiskt besiktningsorgan som är verksamt i detta land och vars kontrollstämpel har registrerats hos säkerhetsteknikcentralen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som ämnar börja tillverka eller införa ädelmetallarbeten skall skriftligen anmäla detta till säkerhetsteknikcentralen innan verksamheten inleds.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av den anmälan som avses i 1 mom. skall framgå verksamhetsidkarens namn och kontaktinformation, namnstämpel samt den person som svarar för företagets verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till anmälan skall bifogas utdrag ur handelsregistret eller motsvarande register, av vilket framgår att företagets bransch är tillverkning av, införsel av eller handel med ädelmetallarbeten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sedan säkerhetsteknikcentralen har godkänt anmälan skall den ge vederbörande intyg över godkännandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den person som svarar för företagsverksamheten skall övervaka att bestämmelserna i denna förordning följs i verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avslutas tillverkningen eller importen av ädelmetallarbeten eller sker förändringar i företagsverksamheten eller sker annars väsentliga förändringar i de förhållanden som nämnts i anmälan till säkerhetsteknikcentralen, skall förändringen skriftligen meddelas säkerhetsteknikcentralen inom tre månader.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Var och en som har ett intyg av säkerhetsteknikcentralen över att anmälan om tillverkning eller införsel av ädelmetallarbeten har godkänts får låta kontrollstämpla ädelmetallarbeten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För tillsynen över att denna förordning följs har säkerhetsteknikcentralen, utan hinder av de sekretessbestämmelser som gäller överlåtelse av uppgifter, rätt att av sakägarna få de uppgifter som är nödvändiga samt tillträde till tillverknings-, lager-, försäljningsoch besiktningslokaler för ädelmetallarbeten och att vid behov ta med ädelmetallarbeten därifrån för undersökning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 juni 1998.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Försäljning av ädelmetallarbeten som har kontrollstämplats innan denna förordning träder i kraft är tillåten utan hinder av vad som i denna förordning bestäms om kontrollstämpling, om arbetena stämmer överens med de bestämmelser som gällde vid den tidpunkt när de kontrollstämplades.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett besiktningsorgan som innan denna förordning trädde i kraft har varit verksamt som sådant besiktningsorgan som avses i förordningen om ädelmetallarbeten får utan särskilt godkännande vara sådant besiktningsorgan till utgången av år 1998.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 29 maj 1998</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kalliomäki</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
