<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1998-02-19" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>124</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1998</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om antecknande av den nya samfundsordningen för religionssamfundet Suomen Anglikaaninen kirkko (The Anglican Church in Finland) i registret</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Undervisningsministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om antecknande av den nya samfundsordningen för religionssamfundet Suomen Anglikaaninen kirkko (The Anglican Church in Finland) i registret</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Religionssamfundet Suomen Anglikaaninen kirkko (The Anglican Church in Finland) har för anteckning i registret över religionssamfund anmält att det godkänt en ny samfundsordning för samfundet som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Samfundsordning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Samfundets namn är Suomen Anglikaaninen kirkko och dess hemort är Helsingfors. Samfundet, nedan kyrkan, har rätt att ordna offentliga religiösa sammankomster. Kyrkoförrättningarna skall iaktta formuläret för engelska kyrkans liturgi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kyrkoherden utnämns av Bishop of Gibraltar in Europe, nedan biskopen, efter att ha hört kyrkvärdarna, som i sin tur hört kyrkofullmäktige. Hennes brittiska majestäts ambassadör kan, om han så önskar, utnämna kyrkoherden till hederskyrkoherde vid den brittiska ambassaden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I kyrkan skall finnas en medlemsförteckning. Kyrkofullmäktige utnämner en funktionär som underställd fullmäktige svarar för införande av uppgifter i medlemsförteckningen och för uppdatering av dem.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En person har rätt att bli antecknad i medlemsförteckningen om han</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
a) blivit döpt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
b) hör till engelska kyrkan eller dess broderskyrka eller deltar i nattvarden i en kyrka som erkänner läran om den Heliga Treenigheten och är en medlem med gott rykte,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
c) har fyllt minst sexton är,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
d) deltar i kyrkans offentliga gudstjäster och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
e) inlämnar en skriftlig ansökan till den funktionär som sköter medlemsförteckningen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kyrkans egendom, ekonomi och andra angelägenheter sköts, av en styrelse kallad kyrkofullmäktige, i vilken Hennes brittiska majestäts ambassadör är hedersordförande om han samtycker till detta. Fullmäktige består av elva medlemmar, inberäknat dem som hör till fullmäktige på ämbetets vägnar och kyrkoherden som kan vara ordförande. Fullmäktige har rätt att kalla högst tre extra medlemmar och i övrigt besätta ledigblivna platser. Majoriteten av fullmäktigemedlemmarna skall vara medlemmar som deltar i nattvarden i Anglikanska kyrkan eller dess broderskyrka. Fullmäktige är beslutfört när fem medlemmar är närvarande. Fullmäktige skall periodvis ge någon av medlemmarna rätt att underteckna handlingar och utge kvitton för kyrkans räkning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det egentliga kyrkomötet dvs. det årliga kyrkomötet, bör hållas så snart som möjligt efter räkenskapsårets slut, dock senast den 31 maj. Kyrkofullmäktige fattar beslut om tidpunkten för mötet. De medlemmar som ingår i medlemsförteckningen skall skriftligen underrättas om mötet två veckor före mötet, antingen särskilt eller genom en annons i kyrkans tidning. Annonsen skall dessutom finnas till påseende i kyrkans lokaler under nämnda period. Färdiga valförslag skall inlämnas en vecka före mötet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid det årliga kyrkomötet</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
a) presenteras en kopia av medlemsförteckningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
b) presenteras kyrkoherdens verksamhetsberättelse,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
c) presenteras kassörens verksamhetsberättelse, fullmäktiges bokslut för det gångna året som reviderats av en yrkeskunnig och oavhängig revisor samt budgeten för det följande året,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
d) presenteras kyrkvärdarnas verksamhetsberättelse, inberäknat inventarieförteckning för kyrkan och den bostad kyrkan äger (Church House/flat),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
e) väljs två kyrkvärdar, som är medlemmar i fullmäktige på ämbetets vägnar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
f) väljs vart tredje år medlemmar till ärkediakonatets kyrkomöte. Dessa medlemmar fungerar också som stiftets valmän enligt stiftets (Diocese of Gibraltar in Europe) regler,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
g) väljs medlemmar till fullmäktige enligt bestämmelserna i 4 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
h) utnämns revisorer samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i) diskuteras andra frågor som gäller kyrkan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Kyrkvärdarna skall vara medlemmar som deltar i nattvarden i Anglikanska kyrkan. Avvikelse från denna regel kan dock göras med tillstånd av biskopen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett extraordinarie kyrkomöte kan sammankallas under förutsättning att medlemmarna underrättas om detta på samma sätt som i fråga om det årliga kyrkomötet. Alla som hör till medlemsförteckningen har rätt att rösta såväl i det årliga som i det extraordinarie kyrkomötet. Protokoll skall föras över mötet. Fullmäktige skall justera protokollet, vid behov rätta det samt godkänna det, varefter fullmäktiges ordförande undertecknar det. Klämmar kan framföras vid mötet. De kan godkännas med enkel majoritet bland de röstande deltagarna. Mötet är beslutfört när femton medlemmar är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alla personer som antecknats i medlemsförteckningen är valbara vid fullmäktigeval. De medlemmar som utsetts genom val, fullmäktigefunktionärerna och kyrkvärdarna kan sitta med i fullmäktige högst fyra år i sänder. Om det dock inte finns någon lämplig person att välja till ny medlem kan en medlem som utsetts genom val, en fullmäktigefunktionär eller en kyrkvärd fortsätta under en tvåårsperiod. Mandatperioden kan även förlängas med specialtillstånd av biskopen. Om en fullmäktigefunktionär eller en kyrkvärd avgår från sitt ämbete, förlorar han vanligen sin valbarhet för två år efter avgången.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Donationer till kyrkans fonder är frivilliga.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid skötseln av kyrkans angelägenheter skall bestämmelserna i stiftets grundstadga iakttas liksom även de representationsregler för kyrkan (Church Representation Rules) som kyrkans informationsbyrå (Church Information Office, London) har gett ut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid skötseln av kyrkans angelägenheter skall lagstiftningen i Finland följas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna samfundsordning kan ändras under förutsättning att förslaget till ändring godkänns med enkel röstmajoritet vid två på varandra följande extraordinarie eller årliga kyrkomöten. Efter det första mötet skall ordförande för fullmäktige omedelbart underrätta biskopen om saken, vars godkännande eller åsikt skall framföras vid det andra mötet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om kyrkans verksamhet upphör, skall kyrkofullmäktige efter att ha hört biskopen sammankalla två kyrkomöten för att besluta om kyrkans medel och egendom. Det andra mötet skall följa minst fyra veckor efter det första.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Frågor som gäller tolkningen av bestämmelserna i denna samfundsordning skall föras till biskopen för avgörande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Undervisningsministeriet har prövat ärendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Samfundsordningen för religionssamfundet Suomen Anglikaaninen kirkko har utarbetats med iakttagande av bestämmelserna i religionsfrihetslagen (267/1922).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisningsministeriet har därför godkänt den nya samfundsordningen för antecknande i registret över religionssamfund.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 13 februari 1998</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Undervisningsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Olli-Pekka Heinonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Salla Rinne</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
