<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1998-03-05" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>156</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1998</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om användning av arbetsställningar och fallskyddskonstruktioner vid byggnadsarbeten</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Anmält enligt rådets direktiv 83/189/EEG; ändring 88/182/EEG; ändring 94/10/EEG.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Social- och hälsovårdsministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om användning av arbetsställningar och fallskyddskonstruktioner vid byggnadsarbeten</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Social- och hälsovårdsministeriet har med stöd av 46 § statsrådets beslut av den 23 juni 1994 om säkerheten vid byggnadsarbeten (629/1994) beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde och definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna om säkerhetskrav i detta beslut tillämpas på sådan användning av arbetsställningar och fallskyddskonstruktioner vid byggandsarbeten som avses i statsrådets beslut om säkerheten vid byggnadsarbeten (629/1994).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om användningen av hängställningar och personlyftanordningar föreskrivs särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I detta beslut avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>arbetsställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en konstruktion som uppmonterats för att användas som arbetsunderlag eller förbindelseled för människor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>skyddskonstruktion</saa:SaadosKursiiviKooste> ett skyddsräcke, skyddslock, skyddstak eller skyddsnät, vars uppgift är att förhindra människor eller föremål från att falla,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>användning</saa:SaadosKursiiviKooste> all verksamhet, som kopplas till uppmontering, användning och nedmontering av en arbetsställning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>arbetsplattform</saa:SaadosKursiiviKooste> ett för arbete, genomgång eller upplagring av byggnadsmaterial under pågående arbete avsett underlag, som är fäst vid arbetsställningens stomme eller monterat på andra konstruktioner eller konstruktionsdelar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>arbetsunderlag</saa:SaadosKursiiviKooste> ett underlag som man arbetar och går på,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>tillträdesled</saa:SaadosKursiiviKooste> en passage mellan arbetsplattformar som ligger på olika höjd på en arbetsställning eller mellan marknivån och en arbetsplattform,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>elementställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en arbetsställning som sätts ihop av på förhand tillverkade delar av en bestämd storlek och huvudsakligen fasta fästanordningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>flyttbar arbetsställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en arbetsställning som är fritt stående och kan flyttas utan nedmontering, inte ändå arbetsbockar eller stegar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>bockställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en arbetsställning med en enda arbetsplattform som vilar på fristående bockar eller på vågräta stöd ovanpå dessa samt är högst 2,0 meter hög,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>arbetsbock</saa:SaadosKursiiviKooste> en fritt stående, överflyttbar, högst 2,0 meter hög arbetsställning med fast stomme och fast arbetsplattform,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>utskjutande ställning</saa:SaadosKursiiviKooste> en arbetsställning vars arbetsplattform vilar på utskjutande delar som stöder sig på konstruktionen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ställning som byggs</saa:SaadosKursiiviKooste><saa:SaadosKursiiviKooste> på platsen</saa:SaadosKursiiviKooste> en arbetsställning som byggs på byggplatsen av löst gods, exempelvis trävirke eller ställningsrör eller en kombination av båda,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>stege</saa:SaadosKursiiviKooste> en tillträdes led av styva sidostöd med trappsteg eller stegpinnar och som kan vara anliggande stege, A-stege eller annan stege,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>kombitionsstege </saa:SaadosKursiiviKooste>en stege som, kan stå sitt som en A-stege eller en anliggande stege,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>bruksanvisning en skriftlig anvisning för en elementställning, där tillverkaren, importören, försäljaren eller uthyraren ger den information som behövs för säker uppmontering, användning och nedmontering av arbetsställningen,</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>konstruktionsplan</saa:SaadosKursiiviKooste> en för varje arbetsställning särskilt avfattad skriftlig handling som innehåller nödvändiga ritningar och anvisningar för säker användning samt beräkningar och andra utredningar som visar att ställningen är tillräckligt hållfast, avsträvad och stabil,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>användningsplan</saa:SaadosKursiiviKooste> en skriftlig handling som innehåller nödvändiga ritningar och anvisningar för säker placering av arbetsställningen på byggplatsen och dess lämplighet i arbetsmiljön i övrigt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsställningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bruksanvisning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid användningen av en elementställning skall bruksanvisningen följas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Bruksanvisningen skall innehålla åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-typlösningar för arbetsställningens användningsändamål,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-arbetsställningens konstruktions-, uppmonterings- och förankringslösningar för olika användningsändamål,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-tillträdeslederna till arbetsplattformarna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-arbetsplattformarnas största tillåtna last,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-anvisningar för underlaget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-anvisningar för säker användning och nödvändiga besiktningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-anvisningar för hantering av arbetsställningen och dess delar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-anvisningar om begräsningar av användningen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Om bruksanvisningen gäller en flyttbar arbetsställning skall utöver vad som anges i 2 mom. lämnas åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-kraven på underlagets jämnhet och hårdhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-åtgärder som används för att förhindra att hjulen, stödbenen och arbetsställningen oavsiktligt flyttar på sig,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-förutsättningarna för säker flyttning av arbetsställningen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konstruktionsplan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Om en elementställnings bruksanvisning inte innehåller de uppgifter som avses i 3 § eller om arbetsställningen avviker från bruksanvisningen, måste en konstruktionsplan utarbetas. Av konstruktionsplanen skall framgå åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>1) uppgifter om arbetsställningens konstruktion</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-konstruktionsdelarnas material,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-arbetsställningens stomme och arbetsplattformarnas konstruktion och mått,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-tillrädesledernas konstruktion och placering, 
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <ete>-fallskyddens konstruktion, </ete>
                <ete>-förankring och andra konstruktioner som ökar stabiliteten.</ete>
              </saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>2) uppgifter om grunderna för planeringen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-arbetsställningens användningsändamål,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-laster och lastkombinationer som använts vid dimensioneringen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-arbetsplattformarnas största tillåtna last,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-beräkningar eller annan tillräcklig utredning om att ställningen är tillräckligt hållfast, avsträvad och stabil,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-redogörelse för att sättningar inte uppstår i underlaget,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-dimensioneringsmetoderna samt eventuella standarder eller andra handlingar som har använts vid dimensioneringen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
-om ställningen är täckt, en utredning om att arbetsställningen är tillräckligt avsträvad och förankrad för att hålla det tryck som orsakas av vindkraften.
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              </saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>En ställning som byggs på platsen skall alltid ha en sådan konstruktionsplan som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avvikelser från konstruktionsplanen får inte göras på byggplatsen innan den som har utarbetat planen har godkänt dem.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användningsplan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>För arbetsställningar skall utarbetas en användningsplan om arbetsställningen på grund av sin höjd eller storlek, sin riskfyllda placering, sitt särskilda användningsändamål eller någon annan motsvarande faktor väsentligt inverkar på användingen av byggplatsområdet. Användningsplanen skall innehålla årminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-arbetsställningens användningsändamål,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-arbetsställningarnas, förbindelseledernas och tillträdesledernas placering och anslutning till byggnaden eller konstruktionen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-åtgärder som vidtagits mot risker som trafiken på arbetsplatsen, flyttningen av material samt andra faktorer medför för arbetet på ställningarna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
-skyddstak eller andra åtgärder för förebyggande av fara som orsakas av fallande föremål.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppgifter om bruksanvisning, konstruktionsplan och användningsplan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När konstruktionsplanen och användningsplanen utarbetas måste man ha tillgång till tillräckliga och nödvändiga uppgifter om förhållandena på arbetsplatsen och det arbete som skall utföras från arbetsställningen. I planerna skall beaktas de uppgifter om säkerheten som avses i statsrådets beslut om säkerheten vid byggnadsarbeten i 5 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bruksanvisningen, konstruktionsplanen och användningsplanen skall finnas tillgängliga på arbetsplatsen för alla som genomför planen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kompetensen hos den som utarbetar planen för arbetsställningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som i huvudsak genomför byggprojektet skall se till att användningsplanen och konstruktionsplanen utarbetas av en tillräckligt kompetent person med beaktande av konstruktionens egenskaper och hur krävande planeringsuppgiften är. Den som utarbetar konstruktionsplanen skall ha en utbildning som motsvarar minst teknikerutbildning och förtrogenhet med ställningskonstruktioner, om arbetsställningen är över 10 meter hög, eller om arbetsställningens stabilitet grundar sig på förankring eller om planeringen av arbetsställningens konstruktion är krävande på grund av att arbetsställningen skall täckas eller av andra orsaker.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppmontering och nedmontering av arbetsställningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En arbetsställning skall uppmonteras och byggas enligt elementställningens bruksanvisning eller enligt konstruktionsplanen och användningsplanen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningen skall uppmonteras och nedmonteras i sådan ordning eller på annat sådant sätt att det inte finns risk för att arbetstagare faller ned. Arbetsplattformarna och infartslederna skall färdigställas genast när det är möjligt så att de kan användas redan under uppmonteringen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Under nedmonteringen får delar eller förankringar som påverkar ställningens stabilitet inte avlägsnas så att den återstånde delens stabilitet äventyras.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningen skall uppmonteras och nedmonteras så att det inte uppstår fara för människor i arbetets verkningsområde. Områdena nedanför arbetsställningen får inte användas när uppmonteringen eller nedmonteringen av arbetställningen pågår.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En arbetsställning eller en sektor av en arbetsställning som för tillfället uppmonteras eller nedmonteras får inte användas för annat arbete än uppmontering eller nedmontering av arbetsställningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hållfasthets- och andra krav på arbetsställningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningen jämte arbetsplattformar och förbindelseleder skall vara tillräckligt hållfast, avsträvad och stabil i alla faser av uppmonteringen och nedmonteringen samt vid användningen och vid eventuell flyttning av arbetsställningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En arbetsställning får byggas på platsen endast av sådana material vars hållfasthet och egenskaper är kända på arbetsplatsen och av vilka en säker arbetsställning kan byggas. Vid behov skall det finnas en tillförlitlig redogörelse för materialets hållfasthet och egenskaper. Skadade delar i arbetsställningen skall omedelbart avlägsnas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Diagonala och vågräta förband som används i avsträvningen skall tåla både drag och tryckbelastningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kopplingarna mellan arbetsställningens konstruktionsdelar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kopplingarna mellan konstruktionsdelarna skall vara tillräckligt hållfasta och de skall utan att brista tillåta förskjutningar som ingår i kopplingarnas planerade funktionssätt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid användningen av olika typer av elementställningar skall elementen kunna kopplas till varandra på ett säkert sätt. Om kopplingarna är lösa får detta inte ge upphov till förskjutningar som orsakar fara eller andra formförändringar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kopplingarna mellan konstruktionsdelarna i arbetsställningen måste vara sådana att konstruktionsdelarna inte oavsiktligt lösgörs från varandra under användningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Underlag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningens underlag skall vara sådant att arbetställningen eller en del av den inte orsakar menliga sättningar eller förskjuts från sin plats. Man skall försäkra sig om att den underliggande markens eller färdiga konstruktionens bärkraft eller hållfasthet är tillräcklig. När ställningen anbringas på marken eller i fråga om bärkraft på motsvarande underlag måste konstruktioner som fördelar lasten användas under de lodräta stöden för att menliga sättningar skall förebyggas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Underlaget skall var så jämnt att arbetsställningen kan uppmonteras tillräckligt rak.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsplattformar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Arbetstsplattformar skall vara lämpliga för ändamålet, säkra och tillräckligt breda. En arbetsplattform skall ha följande egenskaper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) arbetsplattformen skall vara av tillräckligt stabil konstruktion och den får inte böjas menligt på grund av last som orsakas av användningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) arbetsställningen skall vara tillräckligt bred med beaktande av arbetet utfört på ställningen samt flyttning och tillfällig upplagring av material,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) arbetsplattformen skall vila på arbetsställingens stomme eller en annan konstruktion som är tillräckligt hållfast, avsträvad och stabil,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) arbetsplattformen skall var tillräckligt vågrät,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) arbetsplattformen skall vara fastsatt så att den inte förflyttas eller lösgörs från sitt underlag på grund av belastningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) arbetsplattformen får inte ha oskyddade öppningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) arbetsplattformen får inte ha springor som är bredare än 30 millimeter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) arbetsplattformens yta får inte vara hal,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) arbetsplattformens konstruktion får inte vara sådan att den orsakar snavningsrisk,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) det fria utrymmet mellan två arbetsplattformar som är förbindelseleder skall vara minst 1,9 meter och i fråga om konstruktionsdelar som stöder arbetsplattformen minst 1,75 meter.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>I 21 § stadgas om skyddräcken som fogas till arbetsplattformen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillträdesleder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningar som är över 0,5 meter höga skall på lämpliga ställen förses med tillträdesleder av lämplig konstruktion. När tillträdeslederna ordnas skall ställningens användningsändamål, förebyggande av risk för fall, arbetets längd, antalet personer som använder ställningen samt arbetsställningens konstruktion och höjd beaktas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillträdesledernas konstruktion, konstruktionens mått, placering, lutning och trappstegens vågräta skall vara sådana att man tryggt kan förflytta sig mellan tillträdesleden och arbetsplattformen och att ställningen inte mister sin stabilitet när tillträdesleden används.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I första hand skall trappor användas som tillträdesleder till arbetsställningar. Stegar får användas i stället för trappor eller trappstegar om arbetsställningens höjd eller konstruktion eller förhållandena är sådana att det inte är rimligt att förutsätta trappor eller trappstegar, och att särskilda åtgärder har vidtagits för att garantera att användningen av tillträdesleden är säker. Trapporna skall i hela sin längd ha skyddsräcken på bägge öppna fria sidor.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillträdeslederna skall vara fastsatta så att de inte oavsiktligt kan frigöras eller förskjutas från sin plats under användningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilläggskrav för flyttbara ställningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Flyttbara ställningar får endast användas på underlag som inte sätter sig och ställningens hjul skall vara låsta under användningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hjulen på flyttbara ställningar skall vara fastsatta på ställningen så att de inte lossnar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En flyttbar ställning skall vara tillräckligt stabil. Höjden, mätt från arbetsplattformens övre yta, får dock vara högst tre gånger ställningens kortaste stödbredd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En under 2,0 meter hög flyttbar ställnings stabilitet skall på tillämpande delar uppfylla minimikraven i bilaga 1.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En breddning av en flyttbar elementställnings stödbredd med stöttor måste göras enligt arbetsställningens bruksanvisning. När det gäller en flyttbar ställning som byggts på platsen skall en breddning med stöttor göras enligt arbetsställningens konstruktionsplan. Stöttorna måste fästas så att de inte vrids eller flyttas menligt på grund av belastningen på arbetsställningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En flyttbar ställning får inte flyttas medan någon befinner sig på arbetsplattformen. När flyttningen sker skall material som kan falla eller orsaka annan fara avlägsnas från arbetsplattformen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilläggskrav för arbetsbockar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Över 0,5 meter höga arbetsbockar skall förses med fasta vågräta trappsteg som är minst 50 millimeter djupa och 0,3 meter breda. Avståndet mellan trappstegen får vara högst 0,3 meter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En arbetsbock får vara högst 2,0 meter hög. Arbetsplattformen på arbetsbockar som är lägre än 1,0 meter skall vara minst 0,3 meter breda, och när arbetsbockarna är över 1,0 meter och under 2,0 meter höga minst 0,4 meter breda.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Låsningen av arbetsbockens inställbara ben och andra delar får inte öppna sig eller ge efter under användningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsbocken skall ställas på ett så jämnt och hållbart underlag att den inte kan välta eller flytta på sig under användningen och att arbetsplattformen är tillräckligt vågrät.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En arbetsbock skall i fråga om stabilitet uppfylla kraven i bilaga 1.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilläggskrav för bockställningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En bockställning skall ställas på ett så jämnt och hållbart underlag att den inte kan välta eller förflytta sig under användningen och att arbetsplattformen är tillräckligt vågrät. När bockställningen ställs direkt på marken skall konstruktioner som fördelar lasten användas under benen för att förhindra ojämna sättningar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bockställningarna får inte sättas ihop så att flera bockar ställs på varandra. En bockställning skall ha en sådan tillträdesled som avses i 13 §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillägskrav för utskjutande ställningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En utskjutande ställning som byggs på platsen skall alltid ha en konstruktionsplan. En utskjutande ställning som byggs av element skall monteras enligt bruksanvisningen, och om bruksanvisningen inte innehåller tillräckliga uppgifter för konstaterande av att arbetsställningen är tillräckligt hållfast, avsträvad och bärkraftig, skall en konstruktionsplan med dessa uppgifter utarbetas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utskjutande balkar och konsoler som utgör den utskjutande ställningens bärande konstruktioner, samt deras fastsättnings- och stödkonstruktioner skall ha tillräcklig bärkraft, hållfasthet och styvhet. De utskjutande balkarna och konsolerna skall vara stöttade och förankrade i konstruktionen så att de inte lossnar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stegar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Anliggande stegar får inte användas som arbetsunderlag. Anliggande stegar får användas endast som tillfälliga förbindelseleder, för fastsättning och löstagning av lyfthjälpredskap samt för andra kortvariga arbeten av engångsnatur.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>A-stegar får användas som arbetsunderlag i stället för arbetsställningar endast när man inte rimligen kan förutsätta att arbetsställningar används på grund av arbetets korvarighet eller någon annan motsvarande omständighet. A-stegar får användas endast i utrymmen med normal rumshöjd, på ett jämnt underlag som inte sätter sig.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stegarna skall till sin dimensionering, hållfasthet, avsträvning, stabilitet, material och typ vara lämpliga för arbetsuppgifterna och användningsförhållandena på byggarbetsplatsen. Stegar enligt standarderna SFS-EN 131-1 och SFS-EN 131―2 eller motsvarande stegar anses vara lämpliga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid användning av stege skall följande uppmärksammas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
- stegen skall ställas på stadigt underlag, så att den inte ramlar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
- stegen skall ställas så att lutningsvinkeln hindrar stegen från att glida. Vid behov skall halkskydd användas och stegens övre ända förses med en anordning så att den inte ramlar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
- en kombinationssteges steg, begränsare och led och låsningshakar skall vara tillräckligt hållfasta och styva; kombinations- och förlängningsstegars överlappande skarvar skall vara tillräckligt långa,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
- stegen skall vid behov isoleras från arbetsmiljön längs förbindelseleden eller i dess närhet t.ex. med flagglina eller med annat förbindelsehinder.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Märkningen som gäller arbetsställningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningens största tillåtna last skall anges synligt och tydligt på lastskylten eller ställningskortet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Datum för den senaste besiktningen av arbetsställningen skall anges på ställningskortet eller på annat sätt på arbetsställningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Användningen av en arbetsställning som inte är färdig eller på annat sätt inte lämpar sig för användning skall förhindras med en skylt eller på något motsvarande sätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fallskyddskonstruktioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användningen av skyddsräcken</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De fria sidorna av sådana arbetsplattformar, arbetsunderlag och förbindelseleder från vilka fallhöjden är mer än 3,0 meter, samt även andra ställen där särskild risk för olycksfall eller drunkning föreligger, skall vara försedda med skyddsräcken.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ställningarnas och de flytbara gjutformarnas arbetsplattformar skall förses med skyddsräcken om fallhöjden är över 2,0 meter. De fria sidorna av trappor, trapplan och plankgångar skall i hela sin längd förses med skyddsräcken. Trappor där skyddsräcke inte behövs skall vid behov förses med en särskild handledare. Skyddsräcke skall användas på väggsidan om avståndet mellan arbetsplattformen och väggen är bredare än 0,25 meter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det finns risk för att föremål faller på någon i arbetets verkningsområde, skall de hindras från att falla ned över arbetsplattformens eller arbetsunderlagets kant med ett tillräckligt högt skyddsräcke och fotlist eller med andra skyddskonstruktioner, såsom ändamålsenliga plattor och nät.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddsräcke</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddsräckets skyddshöjd skall vara minst 1,0 meter. Ledarna skall placeras så att det fria lodräta utrymmet inte är större än 0,5 meter under någon ledare. Skyddsräckets höjd i en elementställning skall vara enligt harmoniseringsdokument HD 1000 minst 1000 millimeter +50 mm, samt det fria lodräta utrymmet mellan ledarna får inte vara större än 470 mm. Skyddsräckets skyddshöjd skall ökas efter behov vid kanten av sluttande tak och på motsvarande ställen. Skyddsräcket skall vara tillräckligt sammanhängande i längdriktningen och avståndet mellan räcket och väggen eller en motsvarande konstruktion får vara högst 0,25 meter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddsräckets handledare, räckstolpar och motsvarande konstruktioner skall i de riktningar där risk för fall föreligger utan permanenta formförändringar tåla den påfrestning som förorsakas av en punktbelastning om 1,0 kN, som placerats så oförmånligt som möjligt. Mellanledaren, fotlisten eller de konstruktioner som ersätter dessa skall tåla den påfrestning som förorsakas av en punktbelasting om 0,5 kN, som placerats så oförmånligt som möjligt. En böjning eller förskjutning som orsakas av punktbelastningen i skyddsräcket eller dess konstruktionsdel får vara högst 100 millimeter. Krav för skyddsräcket i en elementställning är i harmoniseringsdokumentet HD 1000.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddsräcken skall vara försedda med över- och mellanledare samt vid behov fotlist. Skyddsräcken ovanför förbindelseleder och tillträdesleder skall alltid ha fotlist. Arbetsställningarnas räcken skall vara försedda med fotlist.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddslock</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Alla i samband med bygget förekommande schakt och andra öppningar, i vilka människor eller material löper fara att störta ned, skall förses med räcken som har fotlist eller tillslutas med skyddslock. Öppningarnas tillfälliga skyddskonstruktioner skall vara på plats ända tills öppningarna täcks med fasta konstruktioner eller faran på annat sätt är över.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddslocket skall vara tillräckligt hållfast. Skyddslocket skall fatssättas så att det inte av misstag kan flytta på sig. Skyddslocken skall märkas ut tydligt, på ett sätt som är permanent och som skiljer dem från andra byggnadsmaterial, så att de inte av misstag avlägsnas. Särskilt under vinterförhållanden skall man se till att märkningen är tydlig.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hala ytmaterial får inte användas i skyddslocken.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddsnät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddsnätets stödkonstruktioner, montering och användning skall planeras av en tillräckligt kompetent person. Användningen av skyddsnätet skall arrangera enligt standarden SFS 4338 angående användningen eller enligt motsvarande säkerhet. Vid planeringen skall särskilt förutsättningarna för att använda nätet, uppmonteringen och fastsättningen av nätet, stödkonstruktionernas lämplighet och hållbarhet samt övervakningen av nätets skick utredas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Uppmonteringen och nedmonteringen av skyddsnätet skall ske tryggt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddsnätet skall om det är möjligt monteras direkt under eller bredvid arbetsplattformen så att det sträcker sig över ett tillräckligt stort skyddsområde. Mellan arbetsplattformen och skyddsnätet får inte finnas konstruktioner, konstruktionsdelar eller föremål som kan skada personer som eventuellt faller.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Nätet skall placeras så att den som har fallit i nätet inte utsätts för fara på grund av nätets elasticitet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddstak</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om byggnadsmaterial eller byggnadsavfall kan falla ned på arbetsställen eller förbindelseleder skall vid behov ordnas ett ändamålsenligt skyddstak.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyddstaket skall vara tillräckligt hållfast. Vid dimensioneringen av skyddstaket skall beaktas vikten av fallande föremål och fallhöjden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett skyddstak som är placerat på samma höjd som en genomgångsöppnings övre kant skall sträcka sig minst 1,5 meter utanför konstruktionen om den höjd från villken föremål kan falla är under 10 meter, samt minst 2,5 meter om föremålens fallhöjd är 10 meter eller mer. På bredden skall skyddstaket sträcka sig minst 0,5 meter över vardera sidan av genomgångsöppningen. Skyddstakets yttre kant skall vara försedd med en skyddsskiva, vars höjd i förhållande till den inre kanten skall vara minst 0,5 meter. Skyddstaket skall vara större än vad som anges i detta moment om egenskaper hos de föremål som riskerar att falla och fallavståndet kräver det.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besiktning på arbetsplatsen av arbetställningar och fallskyddskonstruktioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Säkerhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På arbetsplatsen skall konstateras att konstruktionen och skicket hos de ställningar och fabricerade skyddskonstruktioner som används vid byggnadsarbetet överensstämmer med användningsändamålet och de krav som ställs på dem.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ibruktagningsbesiktning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Konstruktionen hos arbetsställningarna och plankgångar som leder till dem samt skyddskonstruktioner skall besiktigas på arbetsplatsen innan de tas i bruk. I besiktningen skall särskild uppmärksamhet ägnas stöd- och skyddskonstruktionerna. I bilaga 2 finns en förteckning över de faktorer som skall beaktas vid ibruktagningsbesiktningen av arbetsställningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ibruktagningsbesiktningen skall förnyas, om arbetsställningen eller skyddskonstruktionen har varit utsatta för hård vind, kraftigt regn eller annan särskild påfrestning, eller med hänsyn till förhållandena varit oanvända under en förhållandevis lång tid.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsställningarna och skyddskonstruktionerna får tas i bruk först då de är färdiga till den del som skall tas i bruk och sedan de undergått ibruktagningsbesiktning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Säkerhetsuppföljning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På en byggarbetsplats skall medan arbetet pågår genom periodiska underhållsbesiktningar, om möjligt minst en gång i veckan, bland annat arbetsställningarna och skyddskonstruktionerna inspekteras. En förteckning över faktorer som skall beaktas vid underhållsbesiktning av arbetsställningar finns i bilaga 2. Vid besiktningarna skall också uppmärksamhet fästas vid att de åtgärder som nämns i 10 § statsrådets beslut om säkerheten vid byggnadsarbeten vidtas vid rätt tidpunkt och att de är samordnande.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsplatsbesiktning ― deltagare, protokoll och samarbete</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De besiktningar av arbetsställningar och skyddskonstruktioner som avses i 25―27 § skall förrättas av den ansvariga personen på arbetsplatsen eller den som utses av honom, och en företrädare för arbetstagarna som utses av dessa skall ges tillfälle att närvara vid besiktningarna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Över besiktningarna skall föras protokoll eller upprättas någon annan dokumentation med anteckning om vem som deltagit i besiktningarna, vad som besiktigats, eventuella anmärkningar och när påyrkade reparationer har utförts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Varje arbetsgivare och egenföretagare skall försäkra sig om att arbetsställningen och -skyddskonstruktionen som på hans försorg uppställs på arbetsplatsen överenstämmer med bestämmelserna och besiktigas på arbetsplatsen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avhjälpande av fel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fel som konstaterats vid de besiktningar som avses i 25―27 § och som kan äventyra säkerheten vid arbetet skall avhjälpas omedelbart och alltid innan arbetsställningen och skyddskonstruktionen tas i bruk.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyldigheter för dem som deltar i byggprojektet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I ett byggprojekt skall de olika parterna, byggherren, planeraren, arbetsgivaren, egenföretagaren och arbetstagarna tillsammans och var för sig se till att arbetsställningarna och skyddskonstruktionerna är lämpliga för ändamålet och säkra att använda. I bilaga 3 till detta beslut finns bestämmelser om vilka skyldigheter enligt arbetsfördelningen de som deltar i byggprojektet har i fråga om en arbetsställning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Byggherren eller någon annan som styr eller övervakar byggprojektet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Byggherren eller någon annan som styr eller övervakar byggprojektet skall i enligt het med statsrådets beslut om säkerheten vid byggnadsarbeten</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vid den i 4 § 1 mom. i beslutet avsedda planeringen av arrangemangen vid genomförandet av och tidtabellen för arbetena och arbetsmomenten dra försorg om de allmänna förutsättningarna för användningen av arbetsställningar och skyddskonstruktioner,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) i den dokumentation som avses i 5 § 1 mom. i beslutet för ordnande av fallskydd ge säkerhetsinformation om faror som orsakas av byggnadsobjektets karaktär, själva byggnadsarbetet och de arbetsförhållanden som är specifika för byggprojektet och arbetsmiljön, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vid utarbetande av i 5 § 2 mom. i beslutet avsedda regler för samordnandet av de olika entrepenörenas arbete och de olika arbetsmomenten fastställa förfarandet vid planering och besiktning av arbetsställningar och skyddskonstruktioner, genomförandet av samarbetet och parternas uppgifter när det gäller att säkerställa arbetsställningarnas och skyddskonstruktionernas säkerhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Den som i huvudsak genomför byggprojektet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den som i huvudsak genomför byggprojektet skall vid den säkerhetsplanering av byggnadsarbetena som avses i 7 § och den planering av användningen av byggnadsplatsområdet som avses i 8 § statsrådets beslut om säkerheten vid byggnadsarbeten</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) se till att de bruksanvisningar som avses ovan i 3 § är tillgängliga samt att de planer som avses i 4 och 5 § utarbetas,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) se till att fall skydd ordnas,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) se till att information om riskfaktorer och säkerhetskrav ordnas för de olika entrepenörerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) sörja för de allmänna förhållandena på arbetsplatsen, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) sörja för tidsplaneringen och samordningen av arbetena och arbetsmomenten på så sätt att arbetsställningarna och skyddskonstruktionerna är lämpliga för användningsändamålet och säkra att använda.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsgivaren och egenföretagaren</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Varje arbetsgivare och egenföretagare skall för sin del sörja för att de ställningar som de har skaffat till arbetsplatsen uppfyller säkerhetskraven på arbetsplatsen och är lämpliga för användningsändamålet, och att nödvändiga skyddskonstruktioner används i arbetet. Varje arbetsgivare skall se till att hans arbetstagare inte arbetar på platser där det saknas arbetsställningar eller skyddskonstruktioner eller där dessa inte är färdigt uppmonterade.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetstagaren</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetstagaren skall använda i sitt arbete arbetsställningarna i enlighet med erhållen handledning och arbetsgivarens anvisningar så att han inte orsakar fara för sig själv och andra arbetstagare. Vidare skall arbetstagaren på nytt montera fast en skyddskonstruktion eller en del av en arbetsställning som han eventuellt har avlägsnat för den tid arbetet utfördes.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetstagaren skall ofördröjligen underrätta arbetsgivaren eller dennes ställföreträdare och arbetarskyddsfullmäktige, om sådan finns när han upptäcker sådana fel och brister som äventyrar arbetssäkerheten hos arbetsställningar och skyddskonstruktioner eller i arbetsförhållandena i anslutning till dem.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Undervisning och handledning i andvändningen av arbetsställningar och skyddskonstruktioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De som uppmonterar, använder och nedmonterar arbetsställningar och skyddskonstruktioner skall ges undervisning och handledning om trygga arbetsmetoder och arbetssätt samt om riskerna i samband med olika arbetsmoment och hur de kan förebyggas och avvärjas. Dessutom skall undervisning och handledning ges om bruksanvisningarna för elementställningarna samt om konstruktionsplanen och användningsplanen för arbetsställningarna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetstagare som uppmonterar, utför väsentliga ändringar på och nedmonterar en arbetsställning och den som omedelbart övervakar arbetet skall ha tillräcklig kompetens och erfarenhet för att utföra de olika arbetsmomenten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare anvisningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare anvisningar om tillämpningen av detta beslut meddelas vid behov av socialoch hälsovårdsministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lämpligheten hos andra tekniska lösningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i detta beslut i fråga om de tekniska lösningar av fabricerade arbetsställningar och skyddskonstruktioner utesluter inte användningen av lösningar enligt europeiska harmoniserade standarder eller andra, i förhållande till detta beslut minst lika säkra tekniska lösningar, som överensstämmer med gällande lagstiftning och andra bestämmelser i Europeiska unionens andra medlemsstater eller i andra medlemstater inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 april 1998.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 27 februari 1998</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Terttu Huttu-Juntunen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo Niskanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <ete>
        <saa:SaadosKursiiviKooste>Bilaga 1</saa:SaadosKursiiviKooste>
      </ete>
      <sis:KappaleKooste>Arbetsbockens stabilitet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Stabiliteten av arbetsbocken skall vara minst 1,5 för att den inte skall välta. Stabiliteten skall vara tillräcklig både i arbetsbockens längdriktning och på tvären. Arbetsbocken skall hållas stående med nämnda stabilitet, när arbetsbockens arbetsplattform utsätts för en vågrät belastning om 0,3 kN samt en lodrät belastning om 1,5 kN, som placerats så oförmånligt som möjligt och med angreppspunkten 100 mm från arbetsplattformens kant. Den vågräta kraften antas inte verka i arbetsställets riktning.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Arbetställningens stabilitet skall uppfylla ovan nämnda krav när tillträdesledens trappsteg används som arbetsplattform.</sis:KappaleKooste>
      <ete>
        <saa:SaadosKursiiviKooste>Bilaga 2</saa:SaadosKursiiviKooste>
      </ete>
      <sis:KappaleKooste>Besiktning av arbetsställning</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Vid idrifttagningsbesiktning och underhållsbesiktning av en arbetsställning skall åtminstone följande punkter gås igenom:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>A. Allmänna uppgifter om ställningen: 1) identifieringsuppgifter, 2) högsta tillåtna last.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>B. Besiktningsobjektet: Besiktningen av en arbetsställning omfattar åtminstone följande punkter, eventuella anmärkningar och uppgift om när påyrkade reparationer har utförts:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. ställningens lämplighet för användningsändamålet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. överensstämmelse med bruksanvisningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. överensstämmelse med konstruktionsplanen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. iakttagande av användningsplanen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Särskilt följande detaljer:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5. underlag,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6. lodräta stöd,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7. hur ställningen har gjorts hållfast, stabil och avsträvad,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8. förankring och avsträvning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9. förbindningar mellan konstruktionsdelarna,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>10. tillträdesleder,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>11. arbetsplattformar,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>12. arbetsplattformens fastsättning på stommen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>13. skyddsräckenas konstruktion och skick,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>14. fotlist,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>15. märkningar och skyltar,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>16. nödvändig avspärrning av området nedanför ställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>17. övriga uppgifter, besiktningslistan förlängs vid behov.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>C. Personer som deltog i besiktningen: 1) företrädare för arbetsgivaren, 2) företrädare för arbetstagarna, samt eventuella andra deltagare t.ex. 3) arbetsledare för arbetet på arbetsställningen, 4) övriga.</sis:KappaleKooste>
      <ete>
        <saa:SaadosKursiiviKooste>Bilaga 3</saa:SaadosKursiiviKooste>
      </ete>
      <sis:KappaleKooste>Skyldigheter som enligt arbetsfördelningen i fråga om arbetsställningen ankommer parter som deltar i byggprojektet och som avses i 30 § i beslutet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Den som låter göra en arbetsställning och tar emot den</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En arbetsgivare, en egenföretagare eller någon annan som låter göra en arbetsställning och tar emot den för användning, skall bl.a. försäkra sig om att</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- en elementställning har en bruksanvisning som innehåller tillräckliga uppgifter eller det görs en konstruktionsplan och vid behov användningsplan för arbetsställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- den som utarbetar konstruktionsplanen för arbetsställningen har tillräcklig kompetens,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- den som utarbetar konstruktionsplanen för arbetsställningen har tillgång till tillräckligt bakgrundsmaterial om arbetsförhållandena på arbetsplatsen och om det arbete som skall utföras på arbetsställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsställningen är lämplig för ändamålet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- nödvändiga besiktningar av arbetsställningen förrättas på arbetsplatsen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- det har ordnats undervisning och handledning för dem som använder arbetsställningen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Uppmonteringen av arbetsställningen</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En arbetsgivare, en egenföretagare eller någon annan som monterar upp en arbetsställning, skall bl.a. försäkra sig om att</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- uppmonteringen görs enligt elementställningens bruksanvisning eller arbetsställningens konstruktionsplan,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- det inte görs ändringar som avviker från elementställningens bruksanvisning eller arbetsställningens konstruktionsplan utan att de godkänns av en person som har kompetens att utarbeta konstruktionsplaner,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- det till den som har utarbetat en plan för ställningen eller den som låtit utarbeta en plan för ställningen anmäls om ställningen eller en del av den inte kan uppmonteras enligt planen eller om arbetsställningen inte är lämplig för användningsändamålet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- man iakttar säkra arbetssätt vid uppmonteringen av arbetsställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- nödvändiga skyddskonstruktioner installeras vid arbetsställningen och största tillåtna last anges på ställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- nödvändiga arbetsplatsbesiktningar av arbetsställningen förrättas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Användningen av arbetsställningen</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En arbetsgivare, en egenföretagare eller någon annan som använder arbetsställningen, skall bl.a. försäkra sig om att</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsställningen är lämplig för ändamålet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsställningen har besiktigats och detta anges på arbetsställningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- brister anmäls i enlighet med bestämmelserna,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsplattformarna är städade och ordningen är god,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsställningarna används enligt handledning och anvisningar,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- arbetsställningarna inte överbelastas.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
