<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1998-12-17" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>957</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1998</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om statsgarantifonden</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om statsgarantifonden</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern föreskrivs med stöd av 1 och 12 § lagen den 18 juni 1998 om statsgarantifonden (444/1998):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsgarantifondens direktion har en ordförande och högst sex andra medlemmar som alla har en personlig suppleant, vilka statsrådet förordnar för tre år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen och dess ordförande utnämns på föredragning från handels- och industriministeriet. Direktionen skall utse en av sina medlemmar till vice ordförande. I direktionen skall finnas representanter för finansministeriet, handels- och industriministeriet och statskontoret.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet utnämner generalsekreteraren och vid behov ett sekretariat samt fastställer de arvoden som skall betalas åt direktionsordföranden, direktionsmedlemmarna samt generalsekreteraren och sekretariatet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet fastställer en arbetsordning för direktionen på begäran av densamma.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet kan med det bolag <saa:SaadosKursiiviKooste>(specialfinansieringsbolaget)</saa:SaadosKursiiviKooste> som avses i lagen om statens specialfinansieringsbolag (443/1998) ingå avtal om ordnande av administrationen vid bolaget av de ansvarsförbindelser som avses i 11 § 1 mom. lagen om statsgarantifonden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I det avtal som avses i 1 mom. bestäms också om grunderna för det förvaltningsarvode som avses i 11 § 2 mom. lagen om statsgarantifonden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När specialfinansieringsbolaget sköter sina åligganden i samband med de ansvarsförbindelser som avses i 11 § 1 mom. lagen om statsgarantifonden är specialfinansieringsbolaget i egenskap av ombud å statens vägnar kärande och svarande vid domstol och hos förvaltningsmyndigheter. I samtliga fall som rör de ovan nämnda ansvarsförbindelserna skall bolaget i egenskap av ombud även bevaka statens intresse och rätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) besluta att den fondavgift som avses i 5 § 1 mom. lagen om statsgarantifonden skall erläggas till specialfinansieringsbolaget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) hos specialfinansieringsbolaget framlägga förslag om att den fondåterbäring som avses i 5 § 2 mom. lagen om statsgarantifonden skall överföras till statsgarantifonden,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) besluta att det fondlån som avses i 6 § lagen om statsgarantifonden skall betalas till specialfinansieringsbolaget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) följa med att beloppet av medel på statens centralbokförings samlingskonto hålls tillräckligt stort för att de fondavgifter och fondlån som avses i 1 och 3 punkten skall kunna erläggas. Direktionen skall hos handels- och industriministeriet framlägga förslag om att ministeriet vidtar nödvändiga åtgärder om beloppet av medel på fondens samlingskonto inte räcker till för att täcka fondens utgifter
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) besluta att det förvaltningsarvode som avses i 11 § 2 mom. lagen om statsgarantifonden skall betalas åt specialfinansieringsbolaget samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) för handels- och industriministeriet utarbeta förslag till budget för statsgarantifonden.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen skall även följa med utvecklingen av specialfinansieringsbolagets ekonomiska situation och utvecklingen inom dess verksamhetsområde. Direktionen kan avge utlåtanden till handels- och industriministeriet eller specialfinansieringsbolaget.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Generalsekreteraren har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) förbereda och föredra de ärenden som direktionen enligt 3 § skall fatta beslut om, verkställa direktionens beslut samt utföra alla andra uppgifter som i arbetsordningen eventuellt åläggs generalsekreteraren,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) besluta att det fondlån som avses i 6 § lagen om statsgarantifonden skall betalas till specialfinansieringsbolaget enligt med vad som närmare föreskrivs i arbetsordningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) följa med specialfinansieringsbolagets ekonomiska situation och den ekonomiska utvecklingen av det bolags verksamhet som avses i 4 § lagen om statsgarantifonden och rapportera om detta till direktionen. Generalsekreteraren skall särskilt se till att fondens verksamhet och skötseln av dess tillgångar är ändamålsenligt ordnad.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om generalsekreterarens ansvar gäller vad lagen föreskriver om en föredragandes ansvar. Direktionen kan även överföra sådana uppgifter som ankommer på generalsekreteraren på direktionsordföranden, direktionsmedlemmarna eller sekretariatet i enlighet med vad som bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen är beslutför när mötets ordförande och därutöver minst hälften av de övriga medlemmarna är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jäv mot direktionsmedlemmarna och generalsekreteraren gäller vad som i lagen om förvaltningsförfarande (598/1982) föreskrivs om tjänstemannajäv.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen sammanträder på kallelse av generalsekreteraren eller ordföranden eller vid förfall av denna på kallelse av vice ordföranden eller om minst hälften av de övriga medlemmarna kräver det.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Majoritetens ståndpunkt gäller som direktionens beslut. Om rösterna faller jämnt, gäller som beslut den ståndpunkt som ordföranden har företrätt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen skall höra specialfinansieringsbolaget innan den fattar beslut i ett ärende som avses i 3 § 1 mom. 1―4 punkterna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen kan i ett ärende som är under behandling höra sakkunniga och inbegära sakkunnigutlåtanden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen skall årligen avge en berättelse över sin verksamhet till handels- och industriministeriet inom sex månader från utgången av kalenderåret.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På direktionen tillämpas de föreskrifter som utfärdats om statliga komittéer, om inte något annat bestäms i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1999.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 14 december 1998</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kalliomäki</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
