<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1515</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om landsbygdsnäringsregistret </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 198/94</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>JsUB 29/94 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om landsbygdsnäringsregistret </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens tillämpningsområde </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral skall för skötseln av landsbygdsnäringsförvaltningens uppgifter föra register, vilka omfattar gårdsbruksenheterna, skogsbrukslägenheterna, trädgårdsföretagen, pälsfarmerna, renhushållningsföretagen och övriga kunder som landsbygdsnäringsförvaltningen har samt lägenheter med ett eller flera produktionsdjur eller andra djurhållningsenheter och vilka tillsammans utgör landsbygdsnäringsregistret. Nämnda företag och enheter benämns nedan registerenheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Registret förs med hjälp av automatisk databehandling. Registret kan även föras manuellt, varvid denna lag iakttas i tillämpliga delar. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Registrets ändamål </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppgifterna i registret används inom landsbygdsnäringsförvaltningen vid förvaltning och övervakning av stöd, vid annan beredning av beslutsfattandet, vid planering av åtgärder och vid uppföljning och kontroll av deras verkningar, för statistiska ändamål och för forskning. Vidare kan uppgifterna i registret användas för tillsyn över veterinära stadganden och bestämmelser och för administration som denna förutsätter. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förande av registret </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral svarar för förandet av registret. Registret används och uppdateras i den omfattning som skötseln av de stadgade uppgifterna förutsätter av jord- och skogsbruksministeriet, jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral, anstalten för veterinärmedicin och livsmedel, kontrollcentralen för växtproduktion, landsbygdsnäringsdistrikten samt kommunernas landsbygdsnäringsmyndigheter. Registret kan också användas och uppdateras av länsstyrelserna, kommunveterinärerna och besiktningsveterinärerna i den omfattning tillsynen över veterinära stadganden och bestämmelser samt administrationen av denna förutsätter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För riktigheten av de uppgifter som införts i registret svarar den myndighet som infört uppgifterna i registret. För användning, uppdatering och utlämnande av uppgifter samt det förfarande som iakttas därvid svarar den myndighet som använt registret.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den registeransvarige kan låta utomstående utföra stöduppdrag som ansluter sig till förandet och användningen av registret. Uppdragstagarens skyldighet att skydda uppgifterna inbegriper vad 10 § stadgar och uppdragstagaren har inte rätt att använda eller lämna ut uppgifterna för andra ändamål eller lagra dem för egen räkning. Den som utför ett uppdrag skall iaktta tystnadsplikt enligt 11 §. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Registrets delar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För registret kan som delregister upprättas register över</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) gårdsbruksenheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) skogsbrukslägenheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) trädgårdsföretag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) pälsfarmer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) renhushållningsföretag, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) övriga kunder inom landsbygdsnäringsförvaltningen eller lägenheter med produktionsdjur eller andra djurhållningsenheter.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>För registret kan dessutom upprättas funktionella underregister som med tanke på skötseln av de stadgade uppgifterna är behövliga. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppgifter i registret </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I registret skall införas endast data som med tanke på skötseln av de stadgade uppgifterna är behövliga.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som allmänna uppgifter kan i registret införas uppgifter om registerenheterna, ägarna eller innehavarna av registerenheter och arealerna av markanvändningsslagen. Allmänna uppgifter är registerenhetens namn, läge och fastighetsbeteckning och registerenhetens signumuppgifter samt personuppgifter och uppgifter om arealerna för de olika markanvändningsslagen. Som personuppgifter får registreras endast ägarens eller innehavarens namn, adress, telefonnummer, personbeteckning eller affärs- och samfundssignum, ägarsignum samt uppgifter om yrke, utbildning och språk. Dessutom kan i registret införas administrativa uppgifter som hänför sig till registrets användning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med registerföringen kan uppgifter om registerenheterna också insamlas för statistiska ändamål enligt lagen om lantbruksstatistik (675/75).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppgifter i registret som samlats in endast för statistiska ändamål får inte användas för administrativa ändamål. De statistiska uppgifterna skall förvaras skilda från de administrativa uppgifterna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För registerenheter skall användas ett registersignum som ges av den registeransvarige.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om det datainnehåll i registret som definieras i denna paragraf samt om delregistren meddelas av jord- och skogsbruksministeriet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inhämtande av uppgifter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När denna lag träder i kraft överförs till registret de registeruppgifter som nämns i lagen om lantbruksförvaltningens gårdsbruksregister (1077/89).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Registret kompletteras och uppdateras med uppgifter som fås från registerenheterna och myndigheterna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ägaren eller innehavaren av en registerenhet är skyldig att lämna myndigheter som använder registret uppgifter om registerenheten enligt 5 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statliga och kommunala myndigheter är utan hinder av sekretesstadgandena skyldiga att lämna myndigheter som använder registret uppgifter enligt 5 §. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Givande och utlämnande av registeruppgifter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>De uppgifter som ingår i registret får ges och utlämnas till utomstående endast</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) med samtycke av ägaren eller innehavaren av en registerenhet eller på uppdrag av honom,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) enligt lag eller förordning eller bestämmelser som utfärdats med stöd därav, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för vetenskaplig forskning eller statistiska ändamål.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>En registerenhets ägares eller innehavares namn- och adressuppgifter samt telefonnummer får utlämnas för undersökningar och rådgivning som gäller landsbygdsnäringar, om verksamheten stöder en hållbar utveckling och en mångsidig användning av förnybara naturtillgångar och om mottagaren för personuppgifternas del har rätt enligt personregisterlagen (471/87) att införa uppgifterna i personregister och registerenhetens ägare eller innehavare inte har förbjudit utlämnandet. Vid utlämnandet får allmänna uppgifter och personuppgifter som införts i registret användas som urvalsgrund, om detta inte kränker tystnadsplikt enligt 11 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beträffande utlämnande av personuppgifter ur tekniska upptagningar som massutlämnande eller känsliga stickprov gäller dessutom vad lagen om allmänna handlingars offentlighet (83/51) stadgar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppgifter som ingår i registret får lämnas ut till Europeiska unionens myndigheter, när gällande stadganden förutsätter det. Personuppgifter får härvid lämnas ut till Europeiska unionens myndigheter utan hinder av vad personregisterlagen stadgar om utlämnande av uppgifter till utlandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriet beslutar om utlämnande av uppgifter till utomstående. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt till insyn </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Angående en registerenhets ägares eller innehavares rätt att kontrollera uppgifter som införts i registret tillämpas personregisterlagen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rättelse av fel </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Angående rättelse av uppgifter i registret tillämpas personregisterlagen. Felet rättas av den registeransvarige eller av en annan myndighet för vilken denna rätt särskilt är stadgat. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddande av uppgifterna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den registeransvarige skall se till att registret och uppgifterna i det på behörigt sätt är skyddade mot olovlig behandling, användning, utplåning och ändring samt mot olovligt tillgrepp. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hemlighållande av uppgifter och tystnadsplikt </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppgifterna i registret skall hemlighållas. Utöver vad lagen om utlämnande av affärs- och samfundssignum (1126/90) stadgar är namn- och adressuppgifter som gäller en registerenhets ägare eller innehavare och uppgifter om företags och samfunds samt yrkesutövares näringsgren, produktionsinriktningen samt arealerna av markanvändningsslagen offentliga.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som vid inhämtande, registrering, användning eller utlämnande av uppgifter som avses i denna lag har fått kännedom om sådant som gäller någon annans personliga förhållanden, ekonomiska ställning eller affärshemlighet får inte i strid med denna lag för utomstående röja eller i eget eller någon annans intresse använda de uppgifter som han på detta sätt har fått.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad 2 mom. stadgar tillämpas också på sådana uppgifter om ADB-program och anvisningar som ansluter sig till registret och som äventyrar datasekretessen om de avslöjas. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Iakttagande av personregisterlagen och god registersed </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förandet av registret iakttas i tillämpliga delar personregisterlagen och god registersed som iakttas vid förandet av personregister samt administrativa och statistiska register. Angående den registeransvariges aktsamhetsplikt, anteckning av källorna, förbud mot registrering av känsliga uppgifter samt undantag från detta förbud, kontroll av att uppgifterna är riktiga, registerbeskrivning, utövande av rätt till insyn, mottagarens upplysningsplikt, användning av utlämnade uppgifter, rätt att förbjuda användning eller utlämnande av uppgifter och den registeransvariges skadeståndsskyldighet skall i tillämpliga delar iakttas 3, 6-10, 14, 17, 21, 23 och 42 §§ personregisterlagen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Straffstadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som bryter mot tystnadsplikt enligt 11 § skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>brott mot tystnadsplikt enligt lagen om landsbygdsnäringsregistret</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter eller fängelse i högst två år.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om straff för brott mot tystnadsplikt som begås av en tjänsteman eller en offentligt anställd arbetstagare stadgas i 40 kap. 5 § strafflagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En uppgiftsskyldig som uppsåtligen försummar att lämna uppgifter som avses i denna lag skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>underlåtenhet att fullgöra uppgiftsskyldighet enligt lagen om landsbygdsnäringsregistret</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den myndighet som för eller använder registret kan lämna en försummelse enligt 3 mom. oanmäld till förundersökningsmyndigheten, om försummelsen i sin helhet skall anses ringa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som genom att använda en kod som han inte har rätt till eller på något annat bedrägligt sätt bryter en identifikationskontroll eller motsvarande säkerhetsarrangemang och därmed orättmätigt bereder sig tillgång till det med hjälp av automatisk databehandling förda landsbygdsnäringsregistret, skall för<saa:SaadosKursiiviKooste> intrång i landsbygdsnäringsregistret</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter eller fängelse i högst sex månader. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft vid en tidpunkt som fastställs genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs lagen den 8 december 1989 om lantbruksförvaltningens gårdsbruksregister.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna lag förutsätter kan vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 29 december 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mikko Pesälä </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
