<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>444</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om temporärt investeringsstöd för industriinvesteringar </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 6/94 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 14/94 </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om temporärt investeringsstöd för industriinvesteringar </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens syfte </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För främjande av industriinvesteringar betalas investeringsstöd av statens medel så som stadgas i denna lag. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödtagare </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstöd betalas på ansökan till små eller medelstora företag som under 1994 uppför eller låter uppföra en byggnad att användas som fabrik eller verkstad (<saa:SaadosKursiiviKooste>industribyggnad</saa:SaadosKursiiviKooste>) eller anskaffar nya maskiner eller anordningar för användning i industriell produktionsverksamhet som företaget bedriver i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Med små och medelstora företag avses i denna lag företag som</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) har högst 250 anställda och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en årsomsättning på högst 120 miljoner mark eller en balansomslutning på högst 60 miljoner mark.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Såsom små eller medelstora företag betraktas dock inte:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ett aktiebolag där ett eller flera företag som inte är små eller medelstora företag innehar mer än 25 procent av aktiekapitalet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ett öppet bolag, i vilket någon av bolagsmännen inte är ett småföretag eller ett medelstort företag och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) ett kommanditbolag i vilket någon av de ansvariga bolagsmännen inte är ett småföretag eller ett medelstort företag. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Villkoren i 2 och 3 mom. skall gälla till utgången av den räkenskapsperiod under vilken anskaffningsutgiften för den till investeringsstöd berättigande byggnaden har uppkommit eller de till stöd berättigande maskinerna eller anordningarna har tagits i bruk. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Investeringsstödets storlek </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstödet är 7 procent av anskaffningsutgiften för den byggnad, maskin eller anordning som berättigar till stöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstöd betalas om det sammanlagda beloppet av investeringar som berättigar till stöd är minst 50 000 mark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstödet är skattepliktig inkomst under det år då beslutet om investeringsstöd har fattats. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Villkor för erhållande av investeringsstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Villkor för att investeringsstöd skall beviljas är att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uppförandet av byggnaden har inletts 1994 och att byggnaden används i industriell produktionsverksamhet som företaget bedriver, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) maskinerna eller anordningarna har anskaffats och tagits i bruk 1994 och används i industriell produktionsverksamhet som företaget bedriver, och att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för täckande av anskaffningsutgiften för byggnaden, maskinen eller anordningen används en sådan övergångsreservering som avses i övergångsstadgandet i lagen om ändring av lagen om beskattning av inkomst av näringsverksamhet (1539/92) eller, till den del beloppet av övergångsreserveringen inte förslår för täckande av anskaffningsutgiften, en sådan investeringsreservering som avses i lagen om investeringsreserveringar (1094/78).
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Med avvikelse från 1 mom. beviljas investeringsstöd inte för industribyggnader, maskiner eller anordningar som används</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vid ståltillverkning eller tillverkning av stålprodukter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) vid tillverkning av motorfordon eller motorer till dem eller vid montering av motorfordon,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vid tillverkning av motorfordon eller motordelar eller extrautrustning till dem, om delarna eller extrautrustningen inte tillverkas av samma bolag som tillverkar motorfordonen eller motorerna till dem eller av ett dotterbolag till ett sådant bolag.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruks- eller skogstraktorer, terrängfordon, militärfordon, motordrivna arbetsmaskiner, släpvagnar och husvagnar anses inte vara motorfordon enligt 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Maskinerna och anordningarna anses ha anskaffats så som avses i 1 mom. 2 punkten om de har levererats under 1994 och beställningsavtalet angående dem har ingåtts tidigast den 1 januari 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som en till investeringsstöd berättigande anskaffningsutgift betraktas den del av anskaffningsutgiften för en byggnad, maskin eller anordning som täcks med sådana reserveringar som nämns i 1 mom. 3 punkten. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Investeringsstöd för en del av anskaffningsutgiften för en byggnad </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Färdigställs en byggnad som avses i 4 § 1 mom. 1 punkten inte under 1994, beviljas investeringsstöd för den del av anskaffningsutgiften för byggnaden i fråga om vilken betalningsskyldighet har uppkommit 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Används en byggnad endast delvis i industriell produktionsverksamhet, beviljas investeringsstöd för den del av anskaffningsutgiften för byggnaden som motsvarar denna användning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till den anskaffningsutgift som berättigar till investeringsstöd hänförs i fråga om en byggnad som företaget självt har uppfört eller en maskin eller anordning som det självt har tillverkat de rörliga utgifter som anskaffningen och tillverkningen har medfört 1994. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inledandet av byggande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med byggande avses i denna lag vidtagande av sådana byggnadsåtgärder för vilka enligt byggnadslagen (370/58) krävs byggnadslov som berättigar till uppförande av nybyggnad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Byggande skall, om inte annat framgår av särskilda omständigheter, anses påbörjat när arbetena på byggnadsgrunden har inletts. Såsom arbeten på byggnadsgrunden anses härvid inte eventuella grävnings- eller sprängningsarbeten. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om investeringsstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ärenden som gäller investeringsstöd behandlas av den skattebyrå inom vars verksamhetsområde det företag som ansöker om stöd har sin hemort.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om investeringsstöd skall lämnas in till skattebyrån senast den 1 april 1995. I ansökan skall lämnas en utredning om den investering som stödet baserar sig på och om användningen av reservering för täckande av anskaffningsutgiften för investeringen. Ansökningarna behandlas i samband med att beskattningen för 1994 verkställs. Avslutar företaget inte någon räkenskapsperiod 1994 eller har investeringen gjorts efter en räkenskapsperiod som avslutats 1994 skall ansökan om stöd göras senast den 1 april 1996, och ansökan behandlas då i samband med att beskattningen för 1995 verkställs.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sökanden ges ett särskilt beslut om beviljandet av investeringsstöd. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av investeringsstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om betalningen av investeringsstöd gäller i tillämpliga delar vad beskattningslagen (482/58) och lagen om skatteuppbörd (611/78) stadgar om förskottsåterbäring. Om användning av investeringsstöd för avkortning av den slutliga skatt som skall betalas vid uppbörd och till kvittning mot skatterest gäller i tillämpliga delar vad som lagen om skatteuppbörd stadgar om skattekvittning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkrav </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Skattebyrån skall bestämma att investeringsstödet antingen helt eller delvis skall återbetalas, om stödtagaren</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vid ansökan om stöd har lämnat väsentligt oriktig uppgift, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) har hemlighållit omständigheter som inverkar väsentligt på beviljandet av stöd, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) har vägrat lämna upplysningar som behövs för övervakningen av stödet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>På investeringsstöd som återbetalas skall betalas en årlig ränta på 16 procent från den dag stödet har betalts till den dag det återbetalas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det får inte bestämmas att stödet skall återbetalas efter att fem år har förflutit från beslutet om beviljande av stöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid återkrav av investeringsstöd skall stadgandena om skatteuppbörd och indrivning i lagen om skatteuppbörd iakttas i tillämpliga delar. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett företag och, på statens vägnar, statsombudet får söka ändring i beslut om investeringsstöd hos skatterättelsenämnden och i beslut med anledning av rättelseyrkande hos länsrätten, med iakttagande i tillämpliga delar av vad beskattningslagen stadgar om ändringssökande. Besvären skall i länsrätten behandlas i brådskande ordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I länsrättens utslag får ändring sökas genom besvär hos högsta förvaltningsdomstolen, om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd. Besvärstillstånd kan beviljas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) det för lagens tillämpning i andra liknande fall eller för en enhetlig rättspraxis är av vikt att ärendet avgörs av högsta förvaltningsdomstolen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) det finns särskilda skäl för högsta förvaltningsdomstolen att avgöra ärendet på grund av att i ärendet skett ett uppenbart fel, eller om
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) det finns andra vägande skäl för att bevilja besvärstillstånd.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Besvär hos högsta förvaltningsdomstolen skall anföras inom 60 dagar från delfåendet av länsrättens utslag. Besvärsskriften, i vilken ansökan om besvärstillstånd skall ingå, skall inom besvärstiden tillställas högsta förvaltningsdomstolen eller den länsrätt som givit utslaget. Prövningsombudet har besvärsrätt hos högsta förvaltningsdomstolen på statens vägnar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett företag får i beslut som gäller återkrav av investeringsstöd söka ändring hos länsrätten med iakttagande av vad som stadgas i lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50). Besvärstiden är 60 dagar från delfåendet. Länsrättens utslag får överklagas hos högsta förvaltningsdomstolen genom besvär så som stadgas i 2 och 3 mom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansministeriet kan meddela närmare föreskrifter om verkställigheten och tillämpningen av denna lag. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 15 juni 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lagen tillämpas på industriinvesteringar som görs 1994. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 10 juni 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finansminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Iiro Viinanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
