<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>147</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om handels- och industriministeriet </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om handels- och industriministeriet </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 26 februari 1993 om handels- och industriministeriet (225/93) 3 § samt 22 § 1 mom. 4 punkten, sådan den lyder i förordning av den 20 augusti 1993 (760/93),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 § 1 mom., 2 § 2 mom., 4 § 1 mom. 12 punkten, 5 § 1 mom. 11 punkten, 8 § 1 mom., 13 § 1 mom., 14 § 1 och 3 mom., 15 § 2 mom. 2 punkten, 16 §, 17 §, 20 § samt 24 § 1 mom. 5 och 6 punkten, sådana dessa punkter lyder i förordningen av den 20 augusti 1993, 26 § 1 mom. 2 och 3 punkten, 27 § 3 mom., 28 §, 32 §, 33 § och 36 § 2 mom. samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till förordningen en ny 7 a § som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ministeriets organisation </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För handläggning av de ärenden som hör till handels- och industriministeriets verksamhetsområde finns vid ministeriet en handelsavdelning, en industriavdelning, en energiavdelning och en avdelning för företagsutveckling samt en förvaltningsenhet. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ämbetsverk och inrättningar som lyder under ministeriet </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Varje avdelning och förvaltningsenheten handlägger utgående från sitt verksamhetsområde ärenden som gäller de ämbetsverk och inrättningar som nämns i 1 mom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Handelsavdelningen </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Handelsavdelningen handlägger ärenden som gäller </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) kompensationsverksamhet som ministeriet ansvarar för, 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Industriavdelningen </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Industriavdelningen handlägger ärenden som gäller </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) utländskt ägande i finska företag, i samarbete med förvaltningsenheten, 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Förvaltningsenheten </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förvaltningsenheten handlägger ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) budgetförslaget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förvaltningsområdets verksamhets- och ekonomiplanering och ärenden som ankommer på ministeriet som räkenskapsverk samt planerings- och uppföljningssystem,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) allmän kontroll av effektiviteten och ekonomin inom ministeriets förvaltningsområde, utvecklande av förvaltningen samt samordning av datasystemen och den automatiska databehandlingen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tjänste- och arbetsförhållanden, ministeriets arbetsordning, utbildning samt andra personaladministrativa frågor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) lagstiftning samt beredning av framställningar, berättelser och utlåtanden till myndigheter, om de inte ankommer på någon annan avdelning eller om de berör flera än en avdelnings verksamhetsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) företrädande av ministeriet i rättsärenden,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) informationstjänst, registrering av handlingar, arkivering, översättningstjänst och förande av matrikel,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) tillstånd för utlänningar och avvecklande av systemen med näringstillstånd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) ministeriets beredskapsärenden,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) aktiebolaget Saimaan Kanavalaivat Oy, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) andra frågor som hör till ministeriets verksamhetsområde, om inte annat stadgas i denna förordning. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ministeriets tjänstemän </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ministeriet finns en kanslichef. Chef för en avdelning är en avdelningschef. Chef för förvaltningsenheten är en överdirektör som förvaltningsdirektör. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om ställföreträdare för kanslichefen, avdelningscheferna och den överdirektör som är förvaltningsdirektör bestäms i ministeriets arbetsordning. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Beredning och avgörande av ärenden </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kanslichefen, avdelningscheferna, den överdirektör som är förvaltningsdirektör samt de övriga tjänstemännen avgör sådana i 15-25 §§ avsedda ärenden som skall avgöras vid ministeriet. Om besättande av ministeriets tjänster och avgörande av andra ärenden som gäller anställningsförhållanden stadgas i 27-34 §§. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ministern kan förbehålla sig beslutanderätten i ett ärende som en tjänsteman annars får avgöra. Samma rätt har i enskilda fall kanslichefen, chefen för en avdelning och den överdirektör som är förvaltningsdirektör beträffande ärenden i vilka avgörandet har anförtrotts en tjänsteman som lyder under honom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>2) förordnande om tjänsteresor för avdelningscheferna och den överdirektör som är förvaltningsdirektör, samt </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Chefen för en avdelning och den överdirektör som är förvaltningsdirektör avgör ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utlåtanden i ärenden som hör till avdelningens och förvaltningsenhetens verksamhetsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) beviljande, fördelning och användning av anslag som anvisats avdelningen och förvaltningsenheten eller ställts till deras förfogande samt godkännande av utgifter ur dessa anslag, på de villkor som ställs i ministeriets arbetsordning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) förordnande om tjänsteresor för avdelningens och förvaltningsenhetens personal, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) betänkanden av kommitter inom avdelningens och förvaltningsenhetens verksamhetsområde, arvoden och ersättningar till kommitterna samt andra medel som ställs till kommitternas förfogande, med undantag av lönerna för den personal som har uppdraget som huvudsyssla, om inte ärendet skall avgöras av kommittn i fråga.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningschefen och den överdirektör som är förvaltningsdirektör avgör dessutom, om inte annat stadgas i denna förordning, sådana ärenden som skall avgöras vid ministeriet och som gäller resultatstyrningen, personalen eller annan intern förvaltning vid ämbetsverk eller inrättningar som är underställda ministeriet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den överdirektör som är förvaltningsdirektör avgör, utöver de ärenden som avses i 16 § och 27 § 3 mom. samt i 30, 32 och 33 §, ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ministeriets interna förvaltning och ordning, om inte ärendet skall avgöras av kanslichefen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) användningen av anslag som har anvisats för ministeriets gemensamma verksamhetsutgifter samt övriga utgifter för internationellt samarbete, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) beviljande av sådana tillstånd att idka näring i Finland eller vara stiftare av en finsk sammanslutning, medlem i dess förvaltningsorgan eller en annan representant, när det har stadgats att ministeriet skall avgöra tillståndsfrågorna. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Det regeringsråd vid förvaltningsenheten som förordnas i ministeriets arbetsordning avgör utöver de ärenden som avses i 28 § ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ålderstillägg, semesterersättningar samt andra lönetillägg och tilläggsarvoden som baserar sig på tjänste- och arbetskollektivavtal och på stadganden eller bestämmelser om anställningsvillkoren och som beviljas ministeriets tjänstemän och anställda i arbetsavtalsförhållande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utfärdande av intyg för ministeriets anställda över uppsägning och tjänsteförhållandens upphörande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tillstånd att använda egen bil på tjänsteresor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) avskrivning av inventarier och annan med dessa jämförbar lös egendom,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) donerande av avskriven egendom som avses i 4 punkten för allmännyttigt ändamål,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) avförande ur räkenskaperna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) tillstånd enligt 20 § lagen om allmänna handlingars offentlighet (83/51), samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) uppgifter som ankommer på ministeriet enligt sjukförsäkringslagen (364/63). 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den konsultativa tjänsteman eller det industriråd eller regeringsråd vid energiavdelningen som förordnas i ministeriets arbetsordning avgör ärenden som gäller </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) energisparande, främjande av en effektiv användning av energi och godkännande av utgifter som hänför sig till enskilda beslut om finansiering av informationsförsörjningen inom energiområdet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) godkännande av utgifter som hänför sig till enskilda beslut om finansiering av energiteknologisk forskning och utredning, 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Behörighetsvillkor för tjänsterna </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>2) för avdelningschefen vid handelsavdelningen, industriavdelningen, energiavdelningen och avdelningen för företagsutveckling högre högskoleexamen samt god förtrogenhet med avdelningens verksamhetsområde och med förvaltning,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för den överdirektör som är förvaltningsdirektör juris kandidatexamen och god förtrogenhet med förvaltningsuppgifter, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Besättande av tjänster och övriga stadganden om anställningsförhållandet </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den överdirektör som är förvaltningsdirektör utnämner övriga ordinarie tjänstemän samt anställer motsvarande tillfälliga tjänstemän och motsvarande personal i arbetsavtalsförhållande samt fastställer deras löner. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet som en tjänsteman har rätt till med stöd av lag, förordning eller statens tjänstekollektivavtal samt motsvarande ledighet för personal i arbetsavtalsförhållande, beviljas av det regeringsråd vid förvaltningsenheten som förordnas i arbetsordningen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beslut i frågor som gäller sådana bisysslor som avses i 24 § statstjänstemannalagen (755/86) fattas av kanslichefen. I fråga om den personal som nämns i 27 § 3 mom. fattas dock besluten av den överdirektör som är förvaltningsdirektör. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>33 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den överdirektör som är förvaltningsdirektör avgör frågor som gäller betalning av lön till ministeriets personal under tjänstledighet som beviljats för studier eller domstolspraktik. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Arbetsordningen </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om en avdelnings eller förvaltningsenhetens ledningsgrupp och andra arbetsgrupper samt om tjänstemännens uppgifter och om andra arrangemang vid avdelningen och förvaltningsenheten bestäms närmare i respektive arbetsordningar, som fastställs av avdelningschefen och den överdirektör som är förvaltningsdirektör.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 april 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 18 februari 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Seppo Kääriäinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
