<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>158</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om produktionskvoter för mjölk </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om produktionskvoter för mjölk </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern stadgas med stöd av 13 § 4 mom. och 33 § lagen den 27 juli 1984 om temporära produktionskvoter för mjölk (570/84) samt 26 och 27 §§ lagen den 27 juli 1984 om temporär kvotavgift för mjölk (569/84): </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Överföring och fastställande av produktionskvot </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ansökan om fastställande, överföring och justering av produktionskvot enligt 13 och 14 §§ lagen om temporära produktionskvoter för mjölk (570/84), nedan produktionskvotslagen, skall göras hos det landsbygdsnäringsdistrikt inom vars verksamhetsområde gårdsbruksenhetens driftscentrum är beläget. Av ansökan, som skall uppgöras på blankett enligt ett formulär som jord- och skogsbruksministeriet fastställt, skall framgå följande:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uppgifter om sökandens eller hans i bedrivandet av mjölkproduktion deltagande familjemedlemmars person och boningsort eller, då sökanden är en sammanslutning eller produktionsring som grundats för bedrivande av mjölkproduktion, motsvarande uppgifter om delägarna i sammanslutningen eller produktionsringen eller  deras familjemedlemmar, som deltar i bedrivandet av mjölkproduktion eller i skötseln av delägarnas gårdsbruksenheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) åkerarealen på den gårdsbruksenhet som är i sökandens besittning samt i de fall som avses i 13 § produktionskvotslagen den gårdsbruksenhet som varit i den tidigare ägarens eller innehavarens besittning, uppgifter om besittningsförhållandet och användningen samt i fråga om sammanslutning eller produktionsring motsvarande uppgifter om delägarnas gårdsbruksenheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) i vilken kommun gårdsbruksenheten är belägen och dess adress, uppgifter om antalet mjölkkor och äganderättsförhållandena samt, om sökanden samtidigt är delägare i en sammanslutning eller produktionsring som grundats för bedrivande av mjölkproduktion, motsvarande uppgifter även om nämnda sammanslutning eller produktionsring eller, om sökanden är en sammanslutning eller produktionsring av nämnda slag, uppgifter även om antalet mjölkkor som delägarna eventuellt håller skilt för sig på sina gårdsbruksenheter, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) den tidpunkt då bedrivandet av mjölkproduktion inleds samt de mjölkmängder som på basis av kvoten har producerats på lägenheten under de två föregående kalenderåren.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förutsättningen för överföring av en produktionskvot eller del därav från en producent till en annan på basis av ett i 13 § 5 mom. produktionskvotslagen avsett avtal är att överlåtarens kvot är i kraft och att han genom att den 1 september 1993 eller därefter leverera mjölk till ett mejeri har bedrivit mjölkproduktion som kan anses vara etablerad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om överlåtaren av kvoten den 1 september 1993 eller därefter har upphört med att leverera mjölk till mejeriet är förutsättningen att ansökan om kvotöverföring har lämnats in till landsbygdsnäringsdistriktet under den kvotperiod då överlåtaren har upphört med att leverera mjölk till mejeriet. Om mjölkleveranserna till mejeriet upphör mellan den 1 januari och den 31 augusti under det år som följer på kvotperiodens ingång är förutsättningen för överföring av kvoten på motsvarande sätt att ansökan om överföring görs före utgången av den december som följer. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Produktionsring </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För produktionsringar som avses i 13 § 4 mom. produktionskvotslagen kan produktionskvoten fastställas på följande villkor:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) produktionsringen utgör en funktionell helhet och mjölkproduktion bedrivs i huvudsak vid ett driftscentrum,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den kvot som fastställs för produktionsringen är lika stor som de sammanräknade kvoterna för produktionsringens delägare,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) när ansökan om fastställande av produktionskvot görs skall de sökande uppvisa avtalet om grundande av produktionsringen jämte stadgar, en utredning om produktionen och eventuella andra omständigheter som jord- och skogsbruksministeriet bestämmer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) när en delägare i produktionsringen utträder fastställs för honom på ansökan en produktionskvot som är lika stor som hans tidigare kvot och produktionsringens kvot minskas med motsvarande mängd liter. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tillfällig frånvaro </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Frånvaron för en fysisk person samt delägare i en sammanslutning, en produktionsring eller ett dödsbo skall anses vara tillfällig till sin karaktär så som avses i 18 § 2 mom. produktionskvotslagen, om den beror på sjukdom, studier för lantbruksyrke, fullgörande av värnplikt, avtjänande av frihetsstraff eller någon annan dylik orsak. Med undantag av fullgörande av värnplikt skall längre än sex månaders frånvaro dock inte anses tillfällig, om inte någon sådan person eller familjemedlem till en delägare som deltar i företagets skötsel bor på lägenheten eller på ett med tanke på skötseln ändamålsenligt avstånd från den.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som stadgas i 1 mom. anses frånvaron vara tillfällig, om den beror på att en bostadsbyggnad till följd av eldsvåda eller översvämning har blivit obeboelig, dock bara för en så lång tid som skäligen kan anses behövas för reparation av byggnaden eller uppförande av en ny. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Mjölkproducentens anmälningsskyldighet </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mjölkproducenten skall omedelbart underrätta landsbygdsnäringsdistriktet om ägande- eller besittningsrätten till gårdsbruksenheten eller därtill hörande åker har övergått efter att produktionskvoten fastställts. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En mjölkproducent till vilken en produktionskvot har överförts eller för vilken en produktionskvot har fastställts med stöd av 13 eller 14 § produktionskvotslagen eller vars produktionskvot har höjts skall underrätta landsbygdsnäringsdistriktet, om inte mjölkproducenten eller någon av delägarna i ett dödsbo som är en mjölkproducent längre bor på gårdsbruksenheten i fråga eller på ett med tanke på skötseln ändamålsenligt avstånd från den, eller om ingen delägare i en i 17 § 2 mom. produktionskvotslagen avsedd sammanslutning längre bor på sammanslutningens verksamhetsställe eller på ett med tanke på skötseln ändamålsenligt avstånd från det. Vad som ovan sagts om sammanslutningar och deras delägare gäller delägare i produktionsringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den skyldighet som avses i 1 mom. skall nämnas i beslutet i fråga. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Upphörande med mjölkproduktion </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett mejeri skall underrätta landsbygdsnäringsdistriktet om de mjölkproducenter som har upphört med att leverera mjölk till mejeriet, under den kalendermånad som följer efter upphörandet. Mejeriet skall även uppge den orsak till att mjölkleveranserna upphört som eventuellt har kommit till mejeriets kännedom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Landsbygdsnäringsdistriktet skall med anledning av den anmälan som avses i 1 mom. utreda om mjölkproducenten bör anses ha upphört med mjölkproduktionen och underrätta mjölkproducenten om detta och om tidpunkten för upphörande. I anmälan skall anges den tidpunkt då kvoten förfaller till följd av att mjölkproducenten eller lägenhetens nya ägare eller innehavare eller den som kvoten har övergått till inte har inlett mjölkproduktionen. Anmälan kan skickas till mjölkproducenten som rekommenderat brev.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Landsbygdsnäringsdistriktet skall vid behov fatta beslut om att produktionskvoten förfaller. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Särskilda stadganden </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då statsrådet tillsätter den delegation som avses i 26 § produktionskvotslagen skall statsrådet samtidigt utse en personlig suppleant för varje medlem. Delegationens vice ordförande är dock en medlem som statsrådet har förordnat. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den i 8 § avsedda delegationen skall utöver de uppgifter som nämns i 26 § produktionskvotslagen även följa verkställigheten av lagen om temporär kvotavgift för mjölk (569/84), vid behov ge utlåtanden om tillämpningsanvisningarna för verkställigheten i fråga samt vid behov lägga fram förslag till utvecklande av systemet enligt nämnda lag. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om inte annat följer av stadgandena i denna förordning gäller angående den i 8 § avsedda delegationen vad som bestämts i statsrådets beslut om kommitter (218/88). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriet skall föra behövligt register över produktionskvoterna för mjölk och över de mjölkmängder som utgör grund för dessa samt över de kvotavgifter som skall erläggas. Landsbygdsnäringsdistriktet skall föra register över de produktionskvoter som är i kraft inom distriktets område. Jord- och skogsbruksministeriet kan emellertid uppdra dessa uppgifter eller en del av dem åt en sammanslutning som förbinder sig att iaktta jord- och skogsbruksministeriets anvisningar och föreskrifter. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ansökningar som avses i denna förordning skall behandlas i brådskande ordning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriet meddelar närmare föreskrifter om verkställigheten av denna förordning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 mars 1994 och genom den upphävs förordningen av den 31 augusti 1984 om produktionskvoter för mjölk (649/84) samt förordningen av den 28 december 1984 om begynnelsetidpunkten för skyldigheten att erlägga kvotavgift för mjölk (1013/84). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 25 februari 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Martti Pura</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
