<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>804</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av gasanordningsförordningen </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Gemensamma EES-kommitténs beslut 21.3.1994 Nr 7/94. Bilaga II till EES-avtalet: rådets direktiv 93/68/EEG </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av gasanordningsförordningen </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i gasanordningsförordningen den 22 december 1993 (1434/93) 2 § 3 punkten, 6 § 2, 3 och 4 mom., 7 och 8 §§, 14 § 1 mom., och 15 § 2 mom. samt punkterna 2.1, 3.1, 4.1, 5 och 6 i bilaga II till förordningen samt bilaga III som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>harmoniserad standard </saa:SaadosKursiiviKooste>teknisk specifikation som stämmer överens med en sådan standard eller ett sådant harmoniseringsdokument som Europeiska organisationen för standardisering har publicerat och vars referensnummer har publicerats i Europeiska gemenskapernas officiella tidning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Metoder för certifiering av överensstämmelse </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vid tillverkning av enstaka enheter eller ett fåtal gasanordningar får tillverkaren välja den produktspecifika EG-verifikationen (bilaga II, 6 punkten).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På gasanordningen anbringas en CE-märkning som tecken på att gasanordningen uppfyller kraven i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det förfarande som åsyftas i 1 mom. tillämpas också på tillbehör med undantag av anbringande av CE-märkning och, i tillämpliga fall, upprättande av försäkran om överensstämmelse. Ett intyg skall utfärdas som försäkrar att tillbehören överensstämmer med de krav i denna förordning som gäller dem. I intyget skall anges tillbehörens egenskaper och hur de skall kopplas till en gasanordning eller monteras för att uppfylla de väsentliga krav som gäller för kompletta gasanordningar. Intyget skall medfölja tillbehöret. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>CE-märkningen och övriga påskrifter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>CE-märkningen samt övriga påskrifter enligt bilaga III skall anbringas på ett synligt, lättläst och outplånligt sätt på gasanordningen eller på en märkplåt som fästs på denna. Märkplåten skall vara utformad så att den inte kan användas på nytt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På gasanordningar får inte anbringas märken som lätt kan förväxlas med CE-märkningen. En gasanordning eller märkplåt får förses med andra påskrifter om dessa inte minskar CE-märkningens synlighet och läslighet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förhållandet till övriga stadganden som gäller väsentliga krav </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om gasanordningen helt eller delvis hör till tillämpningsområdet för något annat direktiv som nämns i bilaga till EES-avtalet än gasanordningsdirektivet, visar den anbringade CE-märkningen att också överensstämmelsen med de väsentliga kraven i dessa direktiv har verifierats i enlighet med de förfaranden som bestäms i nämnda direktiv och att kraven i alla direktiv som skall tillämpas på gasanordningen är uppfyllda.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om dock något av de tillämpliga direktiven tillåter att tillverkaren under en övergångsperiod tillämpar ett alternativt förfarande, visar CE-märkningen endast att gasanordningen överensstämmer med de tillämpade direktiven, och i sådana fall skall numren på dessa anges i de dokument som medföljer anordningen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsningar och tvångsmedel </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en normalt använd gasanordning försedd med CE-märkning kan orsaka person- eller egendomsskador, kan tekniska kontroll-centralen förbjuda att gasanordningen marknadsförs eller begränsa utsläppandet på marknaden tills det har utretts att anordningen överensstämmer med bestämmelserna. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Flytgas- och naturgasanordningar samt tillbehör som tekniska kontrollcentralen har typgodkänt får marknadsföras och tas i bruk till den sista giltighetsdagen för beslutet om typgodkännande, dock senast den 31 december 1995.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1995.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Flytgas- och naturgasanordningar samt tillbehör som märkts enligt gasanordningsförordningen (1434/93) får marknadsföras och tas i bruk till den 31 december 1996. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 2 september 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Seppo Kääriäinen </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>FÖRFARANDE FÖR CERTIFIERING AV ÖVERENSSTÄMMELSE</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2 </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-FÖRSÄKRAN OM ÖVERENSSTÄMMELSE MED TYP </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.1 EG-örsäkran om överensstämmelse med typ är ett förfarande genom vilket tillverkaren försäkrar att berörda gasanordningar överensstämmer med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och uppfyller de väsentliga kraven i bilaga I. Tillverkaren eller en representant för denne som är etablerad inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet skall anbringa CE-märkningen på varje gasanordning och upprätta en skriftlig försäkran om överensstämmelse. Denna försäkran får gälla en eller flera gasanordningar och skall förvaras av tillverkaren. CE-märkningen skall åtföljas av identifikationsnumret för det anmälda kontrollorgan som ansvarar för de stickprovskontroller som avses i punkt 2.3. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3 </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-FÖRSÄKRAN OM ÖVERENSSTÄMMELSE MED TYP (kvalitetssäkring av produktion) </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3.1 EG-försäkran om överensstämmelse med typ (kvalitetssäkring av produktion) är ett förfarande genom vilket en tillverkare som fullgör skyldigheterna enligt punkt 3.2 försäkrar att berörda gasanordningar överensstämmer med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och uppfyller tillämpliga väsentliga krav i bilaga I. Tillverkaren eller en representant för denne som är etablerad inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet skall anbringa CE-märkningen på varje exemplar av gasanordningen och upprätta en skriftlig försäkran om överensstämmelse. Denna försäkran får gälla en eller flera gasanordningar och skall förvaras av tillverkaren. CE-märkningen skall åtföljas av identifikationsnumret för det anmälda kontrollorgan som ansvarar för EG-övervakningen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4 </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-FÖRSÄKRAN OM ÖVERENSSTÄMMELSE MED TYP (kvalitetssäkring av produkter) </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4.1 EG-försäkran om överensstämmelse med typ (kvalitetssäkring av produkter) är ett förfarande genom vilket en tillverkare som fullgör skyldigheterna enligt punkt 4.2 försäkrar att berörda gasanordningar överensstämmer med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och uppfyller de väsentliga kraven i bilaga I. Tillverkaren eller en representant för denne som är etablerad inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet skall anbringa CE-märkningen på varje exemplar av gasanordningen och upprätta en skriftlig försäkran om överensstämmelse. Denna försäkran får gälla en eller flera gasanordningar och skall förvaras av tillverkaren. CE-märkningen skall åtföljas av identifikationsnumret för det anmälda kontrollorgan som ansvarar för EG-övervakningen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5 </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-VERIFIKATION </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.1 EG-verifikation är ett förfarande genom vilket tillverkaren eller en representant för denne som är etablerad inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet säkerställer och försäkrar att gasanordningarna, på vilka bestämmelserna i punkt 5.3 har tillämpats, överensstämmer med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och uppfyller kraven i denna förordning. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.2 Tillverkaren skall vidta alla åtgärder som behövs för att under tillverkningsprocessen säkerställa att gasanordningarna överensstämmer med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och att kraven i denna förordning uppfylls. Tillverkaren eller den inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet etablerade representanten skall anbringa CE-märkningen på varje gasanordning och upprätta en skriftlig försäkran om överensstämmelse. Denna försäkran får gälla en eller flera gasanordningar och skall förvaras av tillverkaren eller dennes representant inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.3 EG-verifikation kan efter tillverkarens eget val utföras antingen genom undersökning och provning av varje enskild gasanordning, enligt beskrivning i punkt 5.4, eller genom undersökning och provning på statistisk basis, enligt beskrivning i punkt 5.5. Det anmälda kontrollorganet skall utföra ändamålsenliga undersökningar och provningar för att kontrollera att gasanordningen överensstämmer med kraven i denna förordning. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.4 Verifikation genom undersökning och provning av varje enskild gasanordning </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.4.1 Varje gasanordning skall undersökas och utsättas för behövliga provningar som anges i de standarder som omfattas av 5 § eller likvärdiga provningar, för att kontrollera gasanordningens överensstämmelse med typen enligt beskrivningen i EG-typintyget och med kraven i denna förordning. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.4.2 Det anmälda kontrollorganet skall anbringa eller låta anbringa sitt identifikationsnummer på varje godkänd gasanordning och utfärda ett skriftligt intyg om överensstämmelse. Intyget får gälla en eller flera gasanordningar. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.4.3 Tillverkaren eller dennes representant skall på begäran kunna visa upp det anmälda kontrollorganets intyg om överensstämmelse. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.5 Statistisk verifikation </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.5.1 Tillverkaren skall tillhandahålla sina gasanordningar i enhetligt sammansatta serier och skall vidta alla de åtgärder som behövs för att enhetligheten hos varje tillverkad serie skall garanteras i tillverkningsprocessen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.5.2 Gasanordningarna kontrolleras genom en statistisk metod som baserar sig på stickprov. Gasanordningarna skall grupperas i identifierbara serier av enheter av en viss modell som tillverkats under samma förhållanden. Med ojämna mellanrum skall en serie kontrolleras. Varje gasanordning som ingår i ett prov skall undersökas och provningar som fastställts i de standarder som avses i 5 § eller likvärdiga provningar skall utföras på var och en av dem för att avgöra om serien skall godkännas eller underkännas. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ett stickprovsförfarande med följande kriterier skall tillämpas: - standardkvalitetsnivå motsvarande 95 % sannolikhet för godkännande, med icke-överensstämmelse mellan 0,5 och 1,5 %, - kvalitetsgränsvärde motsvarande 5 % sannolikhet för godkännande, med icke-överensstämmelse mellan 5 och 10 %. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.5.3 Om en serie godkänns, skall det anmälda kontrollorganet anbringa eller låta anbringa sitt identifikationsnummer på varje gasanordning och upprätta ett skriftligt intyg om överensstämmelse. Samtliga gasanordningar i partiet får släppas ut på marknaden, utom de provenheter som inte befunnits överensstämma med kraven. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Om en serie underkänns skall det anmälda kontrollorganet vidta behövliga åtgärder för att förhindra att serien släpps ut på marknaden. Om underkända serier förekommer ofta, får det anmälda kontrollorganet tills vidare upphöra med statistisk verifikation. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tillverkaren kan på det anmälda kontrollorganets ansvar anbringa dess identifikationsnummer under tillverkningsprocessen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5.5.4 Tillverkaren eller dennes representant skall på begäran kunna visa upp det anmälda kontrollorganets intyg om överensstämmelse. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6 </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-VERIFIKATION AV ENSTAKA OBJEKT </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6.1 EG-verifikation av enstaka objekt är ett förfarande genom vilket tillverkaren eller en representant för denne som är etablerad inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet säkerställer och försäkrar att en gasanordning för vilken intyg enligt punkt 6.2 utfärdats överensstämmer med kraven i denna förordning. Tillverkaren eller dennes representant inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet skall anbringa CE-märkningen på gasanordningen samt upprätta ett skriftligt intyg om överensstämmelse och förvara detta. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6.2 Det anmälda kontrollorganet skall undersöka gasanordningen och utföra behövliga provningar med beaktande av konstruktionsdokumentationen för att säkerställa att gasanordningen överensstämmer med de väsentliga kraven i denna förordning. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det anmälda kontrollorganet skall anbringa eller låta anbringa sitt identifikationsnummer på en godkänd gasanordning och upprätta ett skriftligt intyg om överensstämmelse. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6.3 På basis av den konstruktionsdokumentation som avses i 1.2.1 i bilaga II skall det kunna bedömas om gasanordningen överensstämmer med kraven i denna förordning samt hur anordningen är konstruerad och tillverkad samt hur den fungerar. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Konstruktionsdokumentationen skall ställas till det anmälda kontrollorganets förfogande. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6.4 Om det anmälda kontrollorganet bedömer det som nödvändigt, kan kontroller och behövliga provningar utföras efter installation av gasanordningen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6.5 Tillverkaren eller dennes representant skall på begäran kunna visa upp det anmälda kontrollorganets intyg om överensstämmelse.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>CE-MÄRKNING OCH ÖVRIGA PÅSKRIFTER</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. CE-märkningen består av bokstäverna ''CE'' enligt följande figur:</sis:KappaleKooste>
      <sis:Kuva>
        <sis:KuvaAsemointi>
</sis:KuvaAsemointi>
      </sis:Kuva>
      <sis:KappaleKooste>Till CE-märkningen fogas identifikationsnumret för det anmälda kontrollorgan som svarar för verifikationen och övervakningen. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. På gasanordningen eller dess märkplåt skall CE-märkningen och följande uppgifter finnas: </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- tillverkarens namn eller beteckning, </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- gasanordningens handelsbeteckning, </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- typ av elförsörjning, i förekommande fall, </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- kategori av anordning, </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- de två sista siffrorna i det årtal då CE-märkningen anbringats. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Nödvändig information för installation får läggas till, alltefter typ av anordning. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Om CE-märkningen förminskas eller förstoras skall proportionerna i figuren ovan bibehållas. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>De olika komponenterna i CE-märkningen skall vara lika höga. Höjden skall vara minst 5 mm.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
