<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>835</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om skyldighet att lämna uppgifter om vissa offentliga industriföretag </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Gemensamma EES-kommittens beslut 21.3.1994 Nr 7/94. Bilaga XV till EES-avtalet: kommissionens direktiv(93/84/EEG) </sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om skyldighet att lämna uppgifter om vissa offentliga industriföretag </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern stadgas med stöd av 8 § lagen den 12 februari 1993 om skyldighet att lämna uppgifter om vissa offentliga företag (183/93): </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om fullgörandet av statens skyldighet att lämna information om offentliga företag i tillverkningsindustrin enligt kommissionens direktiv 93/84/EEG om ändring av direktiv 80/723/EEG om insyn i de finansiella förbindelserna mellan medlemsstater och offentliga företag, iakttas vad som därom stadgas i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med offentligt företag i tillverkningsindustrin avses i denna förordning alla sådana offentliga företag vars huvudsakliga verksamhet är tillverkning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sådan finansiell information som anges i det i 1 § 1 mom. nämnda direktivets artikel 5 a punkt 2 och som gäller sådana offentliga företag i tillverkningsindustrin som avses i punkt 3 i den ovan nämnda artikeln tillställs EFTA:s övervakningsmyndighet årligen så som närmare bestäms i den sistnämnda punkten. Uppgifter skall lämnas om såväl sådana företag som har etablerat sig inom Europeiska gemenskaperna som sådana som etablerat sig i de övriga EFTA-staterna. Övervakningsmyndigheten skall också tillställas alla kompletterande uppgifter som den betraktar som nödvändiga för att kunna grundligt bedöma den erhållna informationen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För överlämnandet av uppgifterna ansvarar de ministerier som enligt 6 § lagen om skyldighet att lämna uppgifter om vissa offentliga företag (183/93) skall ansvara för insamlandet av uppgifter om finansiella förbindelser mellan offentliga samfund och offentliga företag och för att dessa uppgifter hålls tillgängliga. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>EFTA:s övervakningsmyndighet tillställs senast den 31 mars varje år en förteckning över de företag som omfattas av upplysningsskyldigheten och om deras omsättning. Varje ministerium inlämnar de uppgifter som skall ingå i förteckningen till handels- och industriministeriet, som gör upp förteckningen och vidarebefordrar den till utrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den årliga information som avses i 2 § 1 mom. tillställs EFTA:s övervakningsmyndighet inom 14 vardagar efter det att det aktuella offentliga företagets bokslut har offentliggjorts. I alla händelser, och särskilt i fråga om företag som inte offentliggör sitt bokslut, skall den information som krävs tillställas övervakningsmyndigheten inom nio månader efter utgången av företagets räkenskapsperiod. Varje ministerium tillställer utrikesministeriet de nödvändiga uppgifterna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ministerierna skall tillställa handels- och industriministeriet den information som avses i 1 mom. och utrikesministeriet den information som avses i 2 mom. i så god tid att den kan vidarebefordras till övervakningsmyndigheten inom de tidsfrister som föreskrivs i denna paragraf. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 oktober 1994. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den årliga information som avses i denna förordning skall tillställas övervakningsmyndigheten inom två månader efter det att denna förordning har trätt i kraft i fråga om de offentliga företag som har offentliggjort sitt bokslut mellan den 1 januari 1994 och den dag då denna förordning har trätt i kraft. Den första förteckning enligt 3 § 1 mom. som skall göras upp efter det att denna förordning har trätt i kraft tillställs övervakningsmyndigheten likaledes inom två månader efter det att denna förordning har trätt i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 september 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Seppo Kääriäinen </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
