<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1070</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om obligatorisk upplagring av importerade bränslen </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 81/94</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 29/94</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om obligatorisk upplagring av importerade bränslen </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För tryggande av landets försörjningsberedskap skall stenkol, råolja, oljeprodukter och naturgas upplagras enligt vad som denna lag stadgar (<saa:SaadosKursiiviKooste>obligatorisk upplagring</saa:SaadosKursiiviKooste>). Med obligatoriskt upplag avses det förnödenhetsupplag som den lagringsskyldige enligt denna lag skall hålla på egen bekostnad.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Råolja och oljeprodukter upplagras enligt denna lag också för att uppfylla Finlands internationella fördragsförpliktelser om krisberedskap inom energiförsörjningen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Upplagringsskyldigheten gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) stenkol, med undantag för antracit samt stenkolsbriketter och liknande fasta bräns-len,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) råolja och toppad råolja,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) oljeprodukterna dieselolja och lätt brännolja, tung brännolja, motorbensin för förbränningsmotorer samt flygbensin och flygpetroleum, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) naturgas. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Obligatorisk upplagring av stenkol </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyldiga att upplagra stenkol är verk som använder stenkol <saa:SaadosKursiiviKooste>(stenkolsverk)</saa:SaadosKursiiviKooste> samt stenkolsimportörer. Med stenkolsverk avses i denna lag ett verk som använder stenkol för att producera värme- eller elenergi. Som stenkolsimportör betraktas den för vars räkning importen sker. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upplagringsskyldigheten för stenkolsverk fastställs utgående från den faktiska förbrukningen. Skyldigheten dimensioneras enligt den genomsnittliga förbrukningen av stenkol per månad, beräknad på basis av förbrukningen under de tre föregående kalenderåren.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Stenkolsverkens obligatoriska upplag skall från och med den 1 juli varje år motsvara</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) den genomsnittliga förbrukningen under tio månader, om verket producerar värme- eller elenergi huvudsakligen för annat än verkets eget bruk, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den genomsnittliga förbrukningen under fem månader, om verket huvudsakligen använder stenkol för att producera el eller värme för verkets eget bruk eller för ägarnas produktionsinrättningar.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Om stenkolsverkets genomsnittliga årsförbrukning enligt 1 mom. är mindre än 20 000 ton, är verket inte lagringsskyldigt enligt denna lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upplagringsskyldigheten för importörer av stenkol fastställs utgående från den faktiska importen. Skyldigheten dimensioneras enligt den genomsnittliga importen per månad, beräknad på basis av importen under föregående kalenderår. När skyldigheten fastställs avdras från importmängderna den mängd stenkol som importören under det föregående kalenderåret har exporterat eller levererat till statens säkerhetsupplag eller för att användas vid ett enligt 4 § lagringsskyldigt stenkolsverk eller för att användas vid industriell produktion som egentligt hjälpämne eller egentlig råvara.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Importörens obligatoriska upplag skall från och med den 1 juli varje år motsvara den genomsnittliga importen under fem månader.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om importörens årsimport enligt 1 mom. är mindre än 20 000 ton, är importören inte lagringsskyldig enligt denna lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stenkolsverkens obligatoriska upplag skall förläggas till användningsplatsen eller importhamnen. Försörjningsberedskapscentralen kan av särskilda skäl på ansökan tillåta att ett upplag förläggs till någon annan plats.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stenkolsimportörernas obligatoriska upplag skall finnas i Finland. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Obligatorisk upplagring av råolja och oljeprodukter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyldig att upplagra råolja och oljeprodukter är den som importerar dessa produkter. Som importör betraktas den för vars räkning importen sker. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upplagringsskyldigheten för importörer av råolja och oljeprodukter fastställs utgående från den faktiska importen av varje produkt. Skyldigheten dimensioneras enligt den genomsnittliga importen per månad, beräknad på basis av importen under föregående kalenderår. När skyldigheten fastställs avdras från importmängderna den oljemängd som importören under föregående kalenderår har exporterat eller levererat till statens säkerhetsupplag eller som har använts som eller förädlats till råvara för industrin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Importörens obligatoriska upplag skall från och med den 1 juli varje år motsvara den genomsnittliga importen under tre månader. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om importörens årsimport enligt 1 mom. i fråga om flygbensin eller flygpetroleum understiger 5 000 ton, i fråga om motorbensin 10 000 ton eller i fråga om andra oljeprodukter som omfattas av skyldigheten eller råolja 20 000 ton, är importören inte lagringsskyldig enligt denna lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De obligatoriska upplagen av råolja och oljeprodukter skall finnas i Finland. Ett upplag kan också vara inrymt hos någon annan än den lagringsskyldige, så att det obligatoriska upplaget bokföringsmässigt kan specificeras. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Obligatorisk upplagring av naturgas </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyldiga att upplagra naturgas är sammanslutningar som använder eller återförsäljer naturgas <saa:SaadosKursiiviKooste>(naturgasverk)</saa:SaadosKursiiviKooste> och importörer av naturgas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Med naturgasverk avses i denna lag en sammanslutning som av en importör eller återförsäljare anskaffar naturgas för produktion av värme- eller elenergi eller för återförsäljning. Som importör av naturgas betraktas den för vars räkning importen sker.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyldigheten att upplagra naturgas fastställs i ersättande bränsle så som närmare bestäms i förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upplagringsskyldigheten för naturgasverken fastställs utgående från de faktiska anskaffningarna. Skyldigheten dimensioneras enligt de genomsnittliga anskaffningarna per månad, beräknad på basis av anskaffningarna hos importörer eller återförsäljare under föregående kalenderår. När skyldigheten beräknas avdras från anskaffningsmängden den mängd naturgas som har exporterats, levererats till statens säkerhetsupplag, sålts till ett naturgasverk som är lagringsskyldigt enligt denna lag, använts för industriell produktion eller sålts för att användas vid industriell produktion.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Naturgasverkens obligatoriska upplag skall från och med den 1 juli varje år motsvara den genomsnittliga anskaffningsmängden under tre månader.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ett naturgasverks årliga anskaffningsmängd enligt 1 mom. är mindre än 15 miljoner kubikmeter, är verket inte lagringsskyldigt enligt denna lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upplagringsskyldigheten för naturgasimportörer fastställs utgående från den faktiska importen. Skyldigheten dimensioneras enligt den genomsnittliga naturgasimporten per månad, beräknad på basis av importen under föregående kalenderår. När skyldigheten fastställs avdras från importmängden den mängd naturgas som importören har exporterat, levererat till statens säkerhetsupplag eller för att användas vid ett naturgasverk som är lagringsskyldigt enligt 11 §, använt för industriell produktion eller sålt för att användas för industriell produktion.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Importörens obligatoriska upplag skall från och med den 1 juli varje år motsvara den genomsnittliga importen under tre månader. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En av Försörjningsberedskapscentralen årligen fastställd del av den föreskrivna upplagringsmängden naturgas skall utgöras av reservbränsle i gasform.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om importörens årsimport enligt 1 mom. är mindre än 15 miljoner kubikmeter, är importören inte lagringsskyldig enligt denna lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De obligatoriska upplagen av naturgas skall vara förlagda i Finland så att de utan hinder kan tas i användning. Ett obligatoriskt upplag kan också vara inrymt hos någon annan än den lagringsskyldige, så att upplaget kan specificeras i bokföringen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av och tillsyn över obligatoriska upplag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Försörjningsberedskapscentralen skall sköta vekställigheten av denna lag och årligen fastställa de upplagringsmängder som omfattas av upplagringsskyldigheten samt utöva tillsyn över de obligatoriska upplagen och deras användning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den lagringsskyldige och den som för någon annans räkning håller ett obligatoriskt upplag skall lämna Försörjningsberedskapscentralen de uppgifter som behövs för tillsynen över att denna lag samt med stöd av den utfärdade stadganden och bestämmelser följs. De personer som centralen har utsett har rätt att inspektera den plats där det obligatoriska upplaget finns för att kontrollera upplagets storlek. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den lagringsskyldiges upplag av en produkt som omfattas av upplagringsskyldigheten får inte underskrida den mängd som Försörjningsberedskapscentralen har fastställt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den lagringsskyldiges produktion eller kommersiella verksamhet på grund av störningar i tillgången på en produkt som omfattas av upplagringsskyldigheten löper risk att avbrytas eller väsentligt minska om inte det obligatoriska upplaget tas i bruk, och annat inte följer av Finlands internationella fördragsförpliktelser om krisberedskap inom energiförsörjningen, kan Försörjningsberedskapscentralen på ansökan bevilja den lagringsskyldige tillstånd att underskrida den fastställda upplagringsskyldigheten. Då tillstånd till underskridning beviljas skall Försörjningsberedskapscentralen bestämma hur stor underskridningen får vara samt inom vilken tid den lagringsskyldige skall komplettera sitt upplag till den fastställda nivån.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om uppfyllandet av en oljetilldelningsförpliktelse enligt Finlands internationella fördragsförpliktelser kräver att råolja eller oljeprodukter överlåts ur ett obligatoriskt upplag, kan handels- och industriministeriet bevilja tillstånd att underskrida den fastställda upplagringsskyldigheten. Efter att oljetilldelningsförpliktelsen har upphävts skall ministeriet bestämma om komplettering av det obligatoriska upplaget. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om importören är moder- eller dotterbolag i en finsk koncern, fastställs upplagringsskyldigheten för koncernens moderföretag. De mängder som importerats av företag inom samma koncern sammanräknas då upplagringsskyldigheten fastställs. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När upplagringsskyldigheten första gången fastställs för en ny lagringsskyldig, fastställs upplagringsmängden till 50 procent av den lagringsskyldiges fulla upplagringsskyldighet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Försörjningsberedskapscentralen kan av särskilda skäl på ansökan besluta att en lagringsskyldig helt eller delvis kan ersätta sin upplagringsskyldighet genom att förbinda sig att ordna motsvarande försörjningsberedskap på annat sätt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om villkoren och förutsättningarna för ersättande av upplagringsskyldigheten utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Försörjningsberedskapscentralen kan av särskilda skäl på ansökan helt eller delvis befria en lagringsskyldig från upplagringsskyldigheten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När Försörjningsberedskapscentralen medger befrielse enligt 1 mom. kan den meddela närmare föreskrifter om villkoren för användning av det obligatoriska upplaget. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De myndigheter som ansvarar för verkställigheten av denna lag har rätt att av tullverket få sådana uppgifter om importörer och exportörer samt importerade och exporterade nyttigheter som de behöver för att sköta övervakningen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Var och en är skyldig att hemlighålla vad han i sin tjänst eller i en offentlig syssla, ur handlingar eller vid inspektioner, har fått veta om den lagringsskyldiges ekonomiska förhållanden eller affärsförbindelser. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som försummar sin med stöd av denna lag fastställda upplagringsskyldighet eller sin skyldighet att enligt denna lag lämna uppgifter eller som använder sitt obligatoriska upplag i strid med denna lag, skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>förseelse vid obligatorisk upplagring</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter, om inte strängare straff för gärningen stadgas i någon annan lag.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som gör sig skyldig till en förseelse enligt 1 mom. skall dömas att till staten förverka den fördel som han har fått genom sitt otillåtna förfarande, om inte detta är oskäligt med beaktande av omständigheterna. Förverkandepåföljden kan i såfall lämnas outdömd eller begränsas att gälla bara en del av fördelen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet kan avstå från att vidta åtgärder för att väcka åtal mot den misstänkte, om gärningen med beaktande av dess menlighet och gärningsmannens skuld sådan den framgår av gärningen skall anses vara ringa bedömd som en helhet och allmänt intresse inte kräver att åtal väcks. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdelse- och övergångsstadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1995.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs lagen den 25 mars 1983 om obligatorisk upplagring av importerade bränslen (303/83) jämte ändringar. Skyldigheter som fastställts med stöd av den upphävda lagen gäller emellertid tills de första skyldigheterna med stöd av den nya lagen träder i kraft, dock inte längre än till och med den 30 november 1995.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med avvikelse från vad som 18 § stadgar skall, när upplagringsskyldigheten efter lagens ikraftträdande första gången fastställs, upplagringsmängden för den som är skyldig att upplagra naturgas fastställas till 30 procent av den fulla skyldigheten enligt denna lag. Det andra året skall skyldigheten fastställas till 50 procent och det tredje året till 80 procent av den lagringsskyldiges fulla upplagringsskyldighet. Det fjärde året efter lagens ikraftträdan-de fastställs upplagringsskyldigheten till full mängd. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 28 november 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
