<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>634</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1956</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om inrättande av vissa nya naturskyddsområden på staten tillhörig mark</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om inrättande av vissa nya naturskyddsområden på staten tillhörig mark</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med Riksdagens beslut stadgas:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För åstadkommande av sådant naturskydd, varom stadgas i lagen den 23 februari 1923 om naturskydd (71/23), sådan den ändrad lyder i lagarna den 15 november 1927 och den 6 juni 1941 (301/27 och 399/41), avskiljas följande staten tillhöriga områden till naturskyddsområden:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>A. Till allmänna naturskyddsområden eller naturparker:</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
1) Jussarö område i Ekenäs landskommun till Jussarö naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
2) Vaskijärvi område i Yläne kommun till Vaskijärvi naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
3) Vesijako område i Padasjoki kommun till Vesijako naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
4) Sinivuori område i Längelmäki kommun till Sinivuori naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
5) Häädetkeidas område i Parkano och Karvia kommuner till Häätkeidas naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
6) Salamanperä område i Kivijärvi kommun till Salamanperä naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
7) Ulvinsalo område i Kuhmo kommun till Ulvilansalo naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
8) Paljakka område i Puolanka kommun till Palkajja naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
9) Runkaus område i Simo och Tervola kommuner till Runkaus naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
10) Maltio område i Savukoski kommun till Maltio naturpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
11) Sompio område i Sodankylä kommun till sompio naturpark; samt
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
12) Kevojoki område i Utsjoki kommun till Kevo naturpark.
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>B. Till särskilda naturskyddsområden eller nationalparker:</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
1) Liesjärvi område i Tammela kommun till Liesjärvi nationalpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
2) Linnansaari område i Rantasalmi kommun till Linnansaari nationalpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
3) Petkeljärvi område i Ilomantsi kommun till Petkeljärvi nationalpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
4) Pyhähäkki område i Saarijärvi kommun till Pyhähäkki nationalpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
5) Rokuanvaara område i Vaala kommun till Rokua nationalpark;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
6) Oulanka område i Kuusamo och Salla kommuner till Oulanka nationalpark; samt
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
7) Lemmenjoki område i Enare kommun till Lemmenjoki nationalpark.
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Samtliga dessa områden avskiljas med de gränser och i övrigt på sätt, som här nedan närmare stadgas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jussarö naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr från söderom Björkskär benämnda holme belägna Älgö bys vattenområdes råkrök längs denna gräns österut, vidare längs rårna för Getskär, Alglo och Espingskär enstaka hemmans vattenområden mot öppna havet ända till Espingskär enstaka hemmans sydligaste råkrök väster om Jussarö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från nämnda punkt av gränsen mot söder till fyren på Sundharun benämnda skär;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från Sundharun fyr till norra spetsen av Innerskär; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från nordspetsen av Innerskär till ovannämnda råkrök för Älgö bys vattenområde.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vaskijärvi naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder och sydväst från sydvästra ändan av Vaskijärvi sjö längs rån för Kolinummi samfällda skog till det ställe, där rån kröker sig, och därifrån vidare i samma riktning till södra ändan av Kajavajärvi samt därifrån till södra hörnet av Kankare RNo 2 benämnda lägenhet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordväst längs Kankare och Kajava RNo 1 lägenheters rå till den sistnämnda lägenhetens östra hörn, därifrån till södra hörnet av Tuomola RNo 2 hemmans marker, längs nämnda hemmans rår till rån för Joki RNo 3 hemmans mark och längs denna rå till den nuvarande statsjordsrån till Yläne-Honkilahti landsväg; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost och öster från Joki hemmans rå nordost om Iso Valasjärvi längs rårna för tillskottsjordskiftet kt UK 42, snabbkolonisationslägenheterna kt (1<sis1:YlaindeksiTeksti>29</sis1:YlaindeksiTeksti> 1 <sis1:YlaindeksiTeksti>235</sis1:YlaindeksiTeksti>)<sis1:YlaindeksiTeksti>3</sis1:YlaindeksiTeksti>, kt (1<sis1:YlaindeksiTeksti>29</sis1:YlaindeksiTeksti> 1 <sis1:YlaindeksiTeksti>235</sis1:YlaindeksiTeksti>)<sis1:YlaindeksiTeksti>4</sis1:YlaindeksiTeksti> och kt ( 1<sis1:YlaindeksiTeksti>29</sis1:YlaindeksiTeksti> 1<sis1:YlaindeksiTeksti>235</sis1:YlaindeksiTeksti>)<sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> samt Kuusela RNo 1<sis1:YlaindeksiTeksti>189</sis1:YlaindeksiTeksti>, Vanhakartano RNo 1 och Teinilä RNo 7 lägenheter till röset No 83 i sistnämnda lägenhets västra hörn och därifrån längs Kolinummi samfällda skogs rå till nordöstra ändan av Vaskijärvi, till övre ändan av sjöns utfallså, och därifrån längs sjöns nordvästra strandlinje till dess sydvästra ända.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vesijako naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från Auttoinen och Vesijako byars rårs föreningspunkt längs Vesijako byarå till noröstra hörnet av Peltointausta RNo 13 lägenhet och därifrån i riktningen för den i detta hörn slutande lägenhetsrån till den av skogsforskningsanstalten byggda cykelvägen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr längs nämnda väg till baslinjen från nordväst till sydost; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster längs baslinjen till Auttoinen byarå och därefter längs denna rå till den västra rån.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sinivuori naturpark omfattar Sinivuori skifte av Läkänen boställe.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Häätkeidas naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr längs Kariniemi RNo 16, Itähalme RNo 15 och Kaunisharju RNo 17 benämnda lägenheters rå till rån för forstförvaltningens Parkanorevir, längs denna till Parkano och Karvia kommuners rå och därefter längs kommunrån till det hörn, där denna rå kröker sig mot norr;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från nämnda krök av kommunrån längs rån för forstförvaltningens Parkanorevir till Häädetjärvi sjö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder längs Häädetjärvi norra strand till Häädetjärvi RNo 47 lägenhets rå och därefter längs denna till lägenhetens nordvästra hörn; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från nämnda hörn av Häädetjärvi lägenhet till sydöstra hörnet av Ojajärvi RNo 17 lägenhet och därifrån längs denna lägenhets rå till rån för ovannämnda Kariniemi lägenhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Salamanperä naturparks gråns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från Rekilampi träsk på rån mellan Perho och Kivijärvi kommuner längs kommunrån till stranden av Onkilampi träsk;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordväst från Onkilampi till norra sidan av Koiraneva, omkring 200 meter norrom Pahapuro norra krök;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost från Koiraneva till hörnröset No 89 för Risumäki hemman RNo 6<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti>;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydost längs Risumäki hemmans rå till en punkt ca 600 meter sydväst om hörnröset No 91; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från sistnämnda punkten av gränsen till ovannämnda Rekilampi träsk.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ulvinsalo naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från Kiimalautta träsk vid riksgränsen längs den linje, som utgör gräns mellan kartbladen 12 och 15 över Kuhmo forstförvaltningsrevir och som löper över Lautasuo till rån för Ylä-Laamanen RNo 45 lägenhets ängsskifte;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster längs rårna för nämnda ängsskifte till norra stranden av Huotari träsk och därifrån först längs samma ängsskiftes rå och sedan i samma riktning över Hormanvaara, Ruutisuo och Korkeamännikkö till områdets norra gräns;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr vinkelrätt mot områdets västra gräns, längs den över Rasivaara och Venäjänsuo upphuggna linjen till riksgränsen; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster längs riksgränsen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Paljakka naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från sydöstra hörnet av Uusitalo RNo 46 benämnda lägenhet till Kerkkä RNo 49 lägenhets rå, därifrån längs denna lägenhets rå till lägenhetens sydvästra hörn och därifrån över Mustarinnanpuro till en punkt ungefär 300 meter öster om Teerivaara RNo 27 lägenhets södra hörn;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr från ändpunkten för västra gränsen till södra hörnet av Heikkilä lägenhet RNo 25 och därifrån längs denna lägenhets rå till gränsen för Puolanka och Hyrynsalmi kommuner;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster längs nämnda kommungräns; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från kommungränsen vinkelrätt mot densamma till sydöstra hörnet av ovannämnda Uusitalo lägenhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Runkaus naturpark omfattar två fristående områden, Ahma-aava område i Simo kommun och Hattuselkä område i Tervola kommun.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Gränsen för Ahma-aavaområdet löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från östra hörnet av Kalliokoski RNo 11 lägenhet till Viisikkotöyryområdet, cirka 1 200 meter norväst om Ahmasuonlampi träsk;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr från Viisikkotöyryområdet över Ahmakangas till nordöstra sidan av Neulalampi träsk;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från närheten av Neulalampi omkring 3 600 meter mot sydsydost och därifrån till parkens sydvästra gräns, vinkelrätt mot denna; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydväst från den östra gränsens ändpunkt i riktning av ovannämnda Kalliokoski lägenhets nordöstra gräns till denna lägenhets östra hörn.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Hattuselkä områdes gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder längs Tervola och Simo kommuners rå;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från nämnda kommunrå längs den södra grenen av Ylä-Runkausjoki i dess övre lopp till nordöstra hörnet av Kauhanen Jm 49 benämnda lägenhet och därifrån i riktning av Vähäjoki kolonisationsområdes östra gräns ungefär 3 000 meter till närheten av Haukkasalmi områdes sydvästra ända;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr från den punkt, där områdets västra gräns enligt det ovan anförda slutar, omkring 3 400 meter mot ostnordost, till sydöstra hörnet av Iso Hattuselkä, därifrån mot söder till västra ändan av Pikku-Hattuselkäområdet och därifrån längs södra randen av sagda område till dess östra ända; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från östra ändan av Pikku-Hattuselkä omkring 850 meter mot söder till norra grenen av Rahaoja, mellan Kuusikivalo och Korkeakivalo, därifrån cirka 600 meter åt väster till kanten ab Korkeakivalo område och därifrån mot sydväst till ovannämnda kommunrå, omkring 1 200 meter mot ostsydost från Palokivalo gränskrök.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maltio naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr längs en linje, som utgör gräns mellan kartbladen 4 och 6 över Ylikemi forstförvaltningsrevir och som löper norrom Aittokiskomavaara och Hongikkovaara samt över norra ändan av Pahavaara och Maltiotunturi till Savukoski och Salla kommuners rå;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster längs nämnda kommunrå ända till kröken söder om Maltiotunturi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från kommunrå till östra ändan av Pyhäjärvi sjö, därifrån längs sjöns norra strand till dess västra ända, därifrån till Jauratsilampi träsk, vidare till Kaitalampi träsk och därifrån över Linjavaara till Maskaisenoja; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster längs Maskaisenoja till områdets norra gräns.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Sompio naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydväst från Sompionjärvi sydvästra strand, från Mutenia skifteslags rå, över Suojelusvaara och Palokiimaselkä till Purnunnenä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norväst från Purnunnenä över Peuravaara, Vasanvaara och Akkavaara till nordvästra ändan av Varpupää;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost från Varpupää längs randen av Pesselmävaara och Vintanvaara och över Pesselmäaava till Vallavosa; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydost från Vallavosa längs nordvästra randen av Rovaselkä till östra stranden av Sompionjärvi, till Mutenia skifteslags rå, och därifrån längs skifteslagets rå till sjöns sydvästra strand.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kevo naturparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordväst från toppen av Kamaoaivi till toppen av Koddigvärri, därifrån till toppen av Madjokskaidi och vidare över Kevojoki på en punkt cirka en kilometer nedanom Linkka fall, och vidare i samma riktning omkring 500 meter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost från ovannämnda gränspunkt till norra ändan av Paltonjärvi sjö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från Paltonjärvi till norra ändan av Raudujärvi sjö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från Raudujärvi till nordöstra ändan av Luomusjärvi sjö; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från Luomusjärvi till toppen av Kamaoaivi.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Liesjärvi nationalparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder längs Tammela och Somerniemi kommuners rå från Vaskiluoto i Liesjärvi längs Lehesjoki till röset No 66;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från nämnda röse utmed Vp 10 benämnda lägenhets rå till röset No 65 och därifrån i samma riktning till innersta ändan av Palolahti vik och vidare till vattenrån mellan Letku och Liesjärvi byar;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr omkring 800 meter längs nämnda vattenrå; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från nordgränsens ändpunkt österom Pyrynsaari och Korteniemi till Vaskiluoto.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Linnansaari nationalpark omfattar lägenheterna Linnansaari RNo 1<sis1:YlaindeksiTeksti>15</sis1:YlaindeksiTeksti> och Saaristo RNo 2<sis1:YlaindeksiTeksti>9</sis1:YlaindeksiTeksti> av Vaahersalo by jämte vattenområden samt ytterom dessa lägenheter belägna, staten tillhöriga holmar och vattenområden i Haukivesi, frånsett Haasianlahti-Saaristo RNo 10<sis1:YlaindeksiTeksti>13</sis1:YlaindeksiTeksti> holmar och boställsområden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Petkeljärvi nationalpark omfattar Petkeljärvi statspark.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Pyhähäkki nationalsparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder längs Peltoaho byarå;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från denna rå längs statsmarkens gräns i riktning av Riippilehto RNo 35 lägenhets östra rå och förenar sig därefter med denna på västra sidan om Riippilampi träsk, därifrån till östra rån för Eerikkälä RNo 6<sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> lägenhet, till en punkt 400 meter från lägenhetens sydöstra hörn, sedan längs samma lägenhets rå till nordvästra hörnet av denna lägenhet och därifrån vidare längs statsmarkens gräns omkring 1 600 meter; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr och öster från den punkt, där västra gränsen enligt det ovananförda slutar, längs statsmarkens gräns till västra rån för Koivuvuori RNo 22 lägenhet, till en punkt cirka 600 meter från lägenhetens sydvästra hörn därefter vidare längs statsmarkens gräns till västra hörnet av Vanhapää RNo 11<sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> lägenhet, därifrån till norra rån av Säärimäki RNo 42 lägenhet, till en punkt ungefär 150 meter från lägenhetens nordöstra hörn, därefter längs denna lägenhets norra och västra rå och vidare längs södra rån till en punkt omkring 150 meter från lägenhetens sydöstra hörn, och därifrån till Peltoaho byarå, till en punkt omkring 400 meter österom den landsväg, som löper genom parken.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rokua nationalpark gränsar;</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordväst till Muhos kommun;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost till Utajärvi kommun;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster löper gränsen längs rån för lägenheten kt (P. Vm)<sis1:YlaindeksiTeksti>11</sis1:YlaindeksiTeksti> av Venetheitto by till nordöstra hörnet av Välitalo RNo 11 lägenhet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydost gränsar området till nämnda Välitalo lägenhet; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i sydväst till Kylmälä RNo 13 lägenhet av Venetheitto by.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Oulanka nationalparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från norra sidan av Ansalampi-träsken till Merilampi träsk, därifrån till Kiutajärvi sjö, vidare till Hipajärvi och därifrån över Halmelampi träsk till södra ändan av Syvälampi träsk och vidare till Suorajärvi med iakttagande mellan dessa vattendrag av gränserna för det område, som vid storskifte avskilts till samfällda skog, och av gränserna för statens för kolonisationsändamål reserverade överloppsområden;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster längs Suorajärvi statsmarks gräns till Kapustalampi träsk, därifrån längs det för kolonisationsändamål reserverade områdets gräns till Puikkojärvi sjö, vidare längs gränsen för Salla förflyttade befolknings kolonisationsområde till Venojärvi sjö och vidare längs Urriaava kolonisationsområdes gräns till statsmarkens gräns;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i norr längs statsmarksgränsen till Nietselysjoki och vidare längs denna å till rån för Hautajärvi skifteslag tillhöriga skifte; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från nämnda skiftesrå längs västra stranden av Saviaava små träsk till rån för Hautajärvi skifteslag tillhöriga Kiekeröjärvi skifte, vidare längs detta skiftes rå till Kiekeröoja och längs denna till rån för Salla och Kuusamo kommuner, därefter längs dessa kommuners rå till gränsen för statsmarken och längs statsmarkgränsen till trakten av ovannämnda Ansalapmi-träsk.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lemmenjoki nationalparks gräns löper:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i nordost från toppen av Kolshamoaivi fjäll toppen av Joenkielinen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i öster från Joenkielinen till toppen av Jänispää;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i söder från Jänispää till Ahvenjärvi sjöar; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
i väster från Ahvenjärvi sjöar mot toppen av Ladnjoaivi till Naukusoja, därifrån mot nordost till mynningen av den i Lemmenjoki utfallande Morgamoja, därefter längs Lemmenjoki omkring tre kilometer, från denna å till föreningspunkten för Jäkälä-äytsi benämnda bäck och Paadusjoki, därifrån till skärningspunkten för Paadusjoki och linjen mellan Ahvenjärvi sjöar och toppen av Ladnjoaivi samt därifrån till toppen av Ladnjoaivi och vidare till toppen av Kolshamoaivi.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finnas inom gränserna för de naturskyddsområden, som angivits i 1-20 §§, ägoskiften, vilka vid storskifte avskilts eller bestämts eller framdeles komme att bestämmas att avskiljas åt hemman, eller andra ägor, som icke vid storskifte tilldelats hrmman, eller ock ägor, som höra till legoområden, hänföras sådana områden icke till naturskyddsområde.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har sådan vid storskifte icke utbruten eller till legoområde hörande äga, som omnämnes i 1 mom., vid storskifte eller vid inlösen av legoområde eller på annat sätt kommit i statens besittning, hänföres densamma till vederbörande naturskyddsområde, därest icke statsrådet i särskilt fall annorlunda förordnar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bildande av naturskyddsområde, som enligt denna lag skall inrättas, utgör icke hinder för en ändamålsenlig skiftesläggning, då vid storskifte statens marker och hemmanens ägor avskiljas från varandra. Övergår vid storskifte staten tillhörig, till naturskyddsområde hörande äga till enskild, upphör fredning på densamma.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrättande av naturskyddsområde utgör icke heller hinder för inlösen till självständig lägenhet av legoområde, som ligger inom skyddsområdets gränser, på sätt om sådana områdens inlösen är stadgat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Naturskyddsområdes gränser mot annan staten tillhörig mark bestämmas i detalj och utmärkas i terrängen vid lantmäteriförrättning, varvid i tillämpliga delar bök iakttagas, vad i skifteslagen (604/51) angående rågång är stadgat. Meningsskiljaktighet angående gränsens sträckning avgöres av statsrådet. Ändring i utslaget må icke sökas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppstår vid förrättning ovisshet om gränsens sträckning på kartan, skall frågan av förrättningsmännen underställas statsrådets prövning, innan gränserna uppgås i terrängen och förses med råmärken.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förrättning må rårna icke uppgås kring enskild tillhöriga, vid storskifte icke avskilda ägor, som äro belägna inom naturskyddsområdets gränser, ej heller kring andra ägor, som tillhöra enskilda. Naturskyddsområdes vattenrå uppgås icke heller, utan utmärkes endast på kartan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Enskild sakägare eller statens representant äger, sedan rågångsförrättning blivit slutförd, rätt att bringa sina på grund av ärendet framställda anmärkningar till statsrådets prövning. Anmärkningsskriften bör inlämnas till vederbörande lantmäterikontor eller statsrådet inom trettio dagar från för rättningens avslutande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Myndighet, som övervakar naturskydd, så ock vakt på naturskyddsområde och skogvakt äga rätt att taga i förvar jakt-, uppsamlings- eller andra redskap, vilka använts eller äro avsedda att användas i strid med de på naturskyddsområde gällande stadgandena och föreskrifterna, så ock på naturskyddsområde olovligen fångande djur eller olovligen tagna bon och ägg eller växter, stenar eller annat sådant, vars tagande eller användande på naturskyddsområde är förbjudet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På statsrådet ankommer att bestämma, från vilken tidpunkt stadgandena om naturskyddsområden skola lända till efterrättelse beträffande varje särskilt område, så ock från vilken tidpunkt sådan äga, som omnämnts i 21 § 2 mom., skall anses hänförd till vederbörande naturskyddsområde eller huruvida ägan skall reserveras för annat ändamål.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter angående verkställigheten av denna lag meddelas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 21 december 1956</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>URHO KEKKONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Lantbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Martti Miettunen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
