<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2008-09-22" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>606</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2008</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om understöd för utveckling av marknadsföring och produktion av jordbruksprodukter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om understöd för utveckling av marknadsföring och produktion av jordbruksprodukter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från jord- och skogsbruksministeriet, föreskrivs med stöd av 8 § i statsunderstödslagen av den 27 juli 2001 (688/2001) och 7 c § i lagen av den 13 maj 1988 om statsbudgeten (423/1988), av dem den sistnämnda sådan den lyder i lag 689/2001:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I denna förordning föreskrivs om beviljande och användning av statsunderstöd för utveckling av marknadsföring och produktion av jordbruksprodukter enligt statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>jordbruksprodukter</saa:SaadosKursiiviKooste> jordbruks- och trädgårdsprodukter som avses i bilaga I till fördraget om upprättandet av Europeiska gemenskapen samt honung,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>riktlinjer</saa:SaadosKursiiviKooste> gemenskapens riktlinjer för statligt stöd till jordbruk och skogsbruk 2007―2013 (2006/C 319/01),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>reklam</saa:SaadosKursiiviKooste> verksamhet som syftar till att få ekonomiska aktörer eller konsumenter att köpa en viss produkt, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>namnskyddade produkter</saa:SaadosKursiiviKooste> sådana produkter som avses i rådets förordning (EG) nr 509/2006 om garanterade traditionella specialiteter av jordbruksprodukter och livsmedel samt i rådets förordning (EG) nr 510/2006 om skydd av geografiska beteckningar och ursprungsbeteckningar för jordbruksprodukter och livsmedel,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>nationella kvalitetsmärkningar</saa:SaadosKursiiviKooste> sådana nationella kvalitetsmärkningar som avses i punkt 153 a i riktlinjerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn</saa:SaadosKursiiviKooste> kommissionens förordning (EG) nr 1857/2006 om tillämpningen av artiklarna 87 och 88 i fördraget på statligt stöd till små och medelstora företag som är verksamma inom produktion av jordbruksprodukter och om ändring av förordning (EG) nr 70/2001,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>allmänna gruppundantagsförordningen</saa:SaadosKursiiviKooste> kommissionens förordning (EG) nr 800/2008 genom vilken vissa kategorier av stöd förklaras förenliga med den gemensamma marknaden enligt artiklarna 87 och 88 i fördraget (allmän gruppundantagsförordning);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>små och medelstora företag</saa:SaadosKursiiviKooste> små och medelstora företag enligt definitionen i bilaga I till den allmänna gruppundantagsförordningen, inbegripet producenter av jordbruksprodukter.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödsmottagare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd kan beviljas registrerade allmännyttiga föreningar och offentligrättsliga samfund som driver projekt för utveckling av marknadsföring eller produktion.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Projekt som kan få understöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd kan beviljas för vittgående nationella utvecklingsprojekt som gäller marknadsföring och produktion av jordbruksprodukter då projekten särskilt främjar jordbruksprodukters avsättning, kunskap om högklassiga jordbruksprodukter, matkultur eller hälsosamma matvanor samt för informationsförmedling som hänför sig till dessa helheter. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett projekt kan genomföras som reklamverksamhet eller i form av andra utvecklingsåtgärder inom marknadsföring eller produktion, såsom information, utredningar, utbildning eller ordnande av kunskapsutbyte mellan aktörer inom livsmedelsbranschen. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Målgrupper i projekten kan vara jordbrukare, konsumenter och aktörer inom livsmedelsbranschen, såsom restauranger, professionella kök, läroanstalter, medier och näringsexperter samt företag som är verksamma inom förädling och saluföring av jordbruksprodukter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna begränsningar för projekten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I projekt som handlar om att främja hälsosamma matvanor ska Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1924/2006 om näringspåståenden och hälsopåståenden om livsmedel, rekommendationerna från statens näringsdelegation och statsrådets principbeslut om utvecklingslinjerna för motion och kost som främjar hälsa iakttas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Medlemskap i ett understödsmottagande samfund får inte utgöra ett villkor för att få tillgång till tjänsterna. Projekt som direkt riktas till producenter, förädlare eller saluförare av jordbruksprodukter, kan endast gälla små eller medelstora företag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Reklam</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att understöd ska kunna beviljas och användas för reklam ska verksamheten vara sådan allmän reklam för jordbruksprodukter som avses i riktlinjerna eller sådan reklam för namnskyddade produkter eller nationella kvalitetsmärkningar som avses i riktlinjerna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med reklamen får inte hänvisas till produkternas ursprung eller ett visst företags produkter. Hänvisning får dock göras till namnskyddade produkters ursprung under förutsättning att denna hänvisning exakt motsvarar de hänvisningar som har registrerats av gemenskapen. Hänvisning till nationella kvalitetsmärkningars ursprung får göras som sekundär information. Reklamen ska överensstämma med 9 § i livsmedelslag (23/2006) och 4 § i handels- och industriministeriets förordning om förpackningspåskrifter för livsmedel (1084/2004).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Information</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att understöd ska kunna beviljas och användas för information om jordbruksprodukternas fördelar i näringshänseende eller om rekommendationer för användning av produkterna samt om vetenskapliga fakta, allmänna fakta och kvalitetssystem som gäller produkterna ska verksamheten överensstämma med artikel 15.2 e i gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn. För att understöd ska kunna beviljas och användas för information om producenter av jordbruksprodukter från en viss region ska verksamheten överensstämma med artikel 15.2 f i gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med informationen om jordbruksprodukter får inte hänvisas till enskilda företag, varumärken eller produkternas ursprung. Namnskyddade produkters ursprung får dock nämnas under förutsättning att denna hänvisning exakt motsvarar de hänvisningar som har registrerats av gemenskapen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbildning, rådgivning och kunskapsutbyte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att understöd ska kunna beviljas och användas för rådgivning för, utbildning av eller informationsutbyte mellan producenter av jordbruksprodukter ska verksamheten överensstämma med artikel 15.2 a, 15.2 c eller 15.2 d i gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att understöd ska kunna beviljas och användas för rådgivning för eller deltagande i mässor ska verksamheten överensstämma med artikel 26 eller 27 i den allmänna gruppundantagsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Understödets belopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understödet för reklam för namnskyddade produkter och nationella kvalitetsmärkningar är begränsat till högst 50 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understödet för rådgivning eller deltagande i mässor till dem som förädlar och saluför jordbruksprodukter får uppgå till högst 50 procent av de godtagbara kostnaderna. För täckande av kostnader enligt detta moment får annat offentligt stöd användas endast om det sammanlagda understödsbeloppet inte överstiger de maximala understödsbelopp som avses i detta moment.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det maximala understödsbelopp som beviljas för andra funktioner än de som avses i 1 och 2 mom. får enligt 6 § i statsunderstödslagen (688/2001) inte täcka det fulla beloppet av de godtagbara kostnaderna, om inte något annat följer av skäl som är motiverade och nödvändiga för att målen för beviljandet av statsunderstödet ska nås.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godtagbara kostnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om godtagbara kostnader för informationsutbyte och deltagande i mässor finns i artikel 15.2 d i gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn och i artikel 27.3 i den allmänna gruppundantagsförordningen. Bestämmelser om godtagbara kostnader för rådgivning finns i artikel 15.2 c i gruppundantagsförordningen för jordbrukssektorn och i artikel 26 i den allmänna gruppundantagsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Godtagbara kostnader för andra funktioner än de som avses i 1 mom. är skäliga kostnader för genomförandet av projektet samt allmänna förvaltningskostnader för projektet och andra kostnader som ska påföras projektet, inbegripet avskrivningar. Kostnaderna bör hänföras till projektet på basis av den arbetstid som har använts eller på annat sätt i enlighet med orsaksprincipen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Allmänna förvaltningskostnader och andra kostnader som ska påföras projektet godtas till den del de kan motiveras utifrån bokföringen och hänföras till verksamhet som har beviljats statsunderstöd. Mervärdesskatt är en godtagbar kostnad endast om den inte kan dras av i understödsmottagarens verksamhet. Representationsutgifter och kostnader för intressebevakning är inte godtagbara kostnader.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om understöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understöd söks hos den myndighet som beviljar understödet på en av myndigheten fastställd blankett vid en tidpunkt som meddelas särskilt. Understöd ska sökas innan projektet inleds.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I ansökan ska ges följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kontaktinformation för sökanden och en eventuell mottagare av överfört understöd enligt 7 § 2 mom. i statsunderstödslagen samt ansvariga personer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) verksamhetsplanen och den fastställda budgeten för det år för vilket understöd söks, 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) verksamhetsberättelsen, bokslutet och revisionsberättelsen för den senast avslutade räkenskapsperioden, om de inte lämnats tidigare,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) storleken på det understöd som söks och en redogörelse för andra offentliga stöd som sökts för projektet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) uppgifter om understöd som den sökande har fått för motsvarande slag av projekt under tidigare år,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) en projektplan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av projektplanen ska framgå följande:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) målen för projektet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sättet att genomföra projektet, målgrupper och tidsplan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) finansieringsplanen och budgeten för projektet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) sättet att följa upp hur målen för projektet uppfyllts och de mätare som används vid uppföljningen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Redogörelse för användningen av statsunderstödet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Understödsmottagaren ska ge den myndighet som beviljar understödet en redogörelse för användningen av understödet inom tre månader efter att den understödda verksamheten har upphört.Nr 606</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I redogörelsen ska ges följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) verksamhetsberättelsen och bokslutet för sökanden och en eventuell mottagare av överfört understöd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) revisorns utlåtande om huruvida understödet har använts enligt understödsbeslutet och huruvida de uppgifter om användningen av medlen som lämnats hos den beviljande myndigheten stämmer överens med understödsmottagarens bokföring,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) en redogörelse för sättet att genomföra projektet och i vilken mån målen för projektet uppnåtts utgående från de mätare som angivits i ansökan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en redogörelse för användningen av understödet enligt den budgetspecifikation som finns i ansökan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) prov på allt material som har finansierats med understödet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) en redogörelse för eventuell överföring av understödet och en kopia av det avtal som gäller överföringen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) en redogörelse för anbuds- och urvalsförfarandena vid upphandling.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Understödsmottagaren och den eventuella mottagaren av överfört understöd ska bokföra projektet enligt bokföringslagen (1336/1997) med hjälp av ett eget kostnadsställe eller på annat sätt så att användningen av stödet kan övervakas utan svårighet. Understödsmottagaren ska förvara alla verifikat som hänför sig till genomförandet av det projekt som understöds i enlighet med bokföringslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myndigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökningarna om understöd behandlas och understödet beviljas av jord- och skogsbruksministeriet. Landsbygdsverket sköter utbetalningen av understödet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 24 september 2008.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förutsättningen för beviljande och utbetalning av understödet är att Europeiska gemenskapernas förfarande för anmälan av statligt stöd fullföljs på villkor att Europeiska gemenskapernas kommission inte motsätter sig de förutsättningar för beviljande av stöd som föreskrivs i denna förordning. Understöd enligt denna förordning kan beviljas fram till slutet av år 2013.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs statsrådets förordning om understöd för utveckling av marknadsföring och produktion av jordbruks- och trädgårdsprodukter (861/2003). På understöd som baserar sig på ett beslut fattat innan denna förordning har trätt i kraft, tillämpas de bestämmelser som gäller vid ikraftträdandet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 18 september 2008</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirkka-Liisa Anttila</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Aku-Petteri Korhonen </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
