<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2008-02-06" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>66</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2008</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om nationell tilläggsdel till kompensationsbidraget för 2008</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om nationell tilläggsdel till kompensationsbidraget för 2008</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från jord- och skogsbruksministeriet, föreskrivs med stöd av 4 § 2 mom., 7 § 1 och 2 mom. samt 10 a § 4 mom. lagen den 28 december 2001 (1559/2001) om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen, av dem 10 a § 4 mom. sådant det lyder i lag 1446/2006, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till jordbruks- och trädgårdsproducenterna betalas i Fastlandsfinland år 2008 som tilläggsdel enligt 6 § 3 punkten i lagen om nationella stöd till jordbruket och trädgårdsodlingen (1559/2001), nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>stödlagen</saa:SaadosKursiiviKooste>, en nationell tilläggsdel till kompensationsbidraget, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>LFA-stödets tilläggsdel</saa:SaadosKursiiviKooste>, så som bestäms i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>stödkoefficient</saa:SaadosKursiiviKooste> den andel av det belopp för LFA-stödets tilläggsdel som berättigar till stöd och som är föremål för stödansökan och för vilken stöd betalas,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>förbindelse för kompensationsbidrag</saa:SaadosKursiiviKooste> en sådan femårig förbindelse som gäller det kompensationsbidrag som avses i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000) eller i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007―2013 (366/2007),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>stödberättigande åkerareal</saa:SaadosKursiiviKooste> den åkerareal som under stödåret har godkänts som stödberättigande åkerareal enligt förbindelsen för kompensationsbidrag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>åkerareal som berättigar till stöd</saa:SaadosKursiiviKooste> den åkerareal på grundval av vilken kompensationsbidrag beviljats under stödåret,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>nationellt stöd för husdjursskötsel</saa:SaadosKursiiviKooste> stöd för husdjursskötsel om vilket föreskrivs i statsrådets förordning om nationellt stöd till södra Finland 2007 (27/2007) och statsrådets förordning om nordligt stöd 2007 (32/2007), samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>generationsväxling</saa:SaadosKursiiviKooste> överföring av besittningen av en gårdsbruksenhet till en person som avses i 2 kap. 1―3 § i ärvdabalken (40/1965) och som fortsätter produktionen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grunderna för beviljande av LFA-stödets tilläggsdel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>LFA-stödets tilläggsdel betalas i enlighet med stödregionindelningen i bilaga 1.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>LFA-stödets tilläggsdel kan beviljas högst för den med hjälp av stödkoefficienten angivna andelen av det belopp av LFA-stödets tilläggsdel som i övrigt beviljas. Stödkoefficienten är 1,00.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det sammanlagda beloppet av LFA-stödets tilläggsdel som beviljas på basis av de godtagbara ansökningarna och det kompensationsbidrag som betalas på basis av de förbindelser som avses i 2 § 2 punkten i Fastlandsfinland i genomsnitt överstiger 250 euro per hektar, ändras stödkoefficienten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>LFA-stödets tilläggsdel kan när övriga villkor är uppfyllda betalas högst för samma areal som kompensationsbidraget, och för motsvarande åtagandeperiod.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastställandet och ansökan om utbetalning av LFA-stödets tilläggsdel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för beviljande av LFA-stödets tilläggsdel i Fastlandsfinland är att den odlare som ansöker om tilläggsdel år 2004, 2005, 2006 eller 2007 har ingått en förbindelse för kompensationsbidrag samt en i 6 § föreskriven förbindelse för tilläggsdel till kompensationsbidraget, nedan förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel, eller kommer att ingå sådana år 2008. Vidare förutsätts att odlaren vid användningen av den areal som förbindelsen gäller iakttar förbindelsevillkoren i jord- och skogsbruksministeriets förordning om kompensationsbidrag (645/2000) eller, i fråga om en förbindelse som ingåtts 2007 eller 2008, i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007―2013, sådana de lyder i förbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för betalningen av LFA-stödets tilläggsdel är att odlaren ansöker om utbetalning av tilläggsdelen. Utbetalning av tilläggsdel för år 2008 skall sökas på av Landsbygdsverket godkänd stödansökningsblankett för år 2008.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beloppet för LFA-stödets tilläggsdel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den tilläggsdel om vilken föreskrivs i denna förordning beviljas per stödregion och enligt en gårdsbruksenhets driftsinriktning till högst följande eurobelopp per hektar:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup COLS="2" COLSEP="0" ROWSEP="0" ALIGN="left" SECURITY="u">
              <tau:colspec COLNUM="1" COLNAME="1" COLWIDTH=""/>
              <tau:colspec COLNUM="2" COLNAME="2" COLWIDTH=""/>
              <tau:tbody VALIGN="TOP">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>
                      <sis1:LihavaTeksti>Stödregion</sis1:LihavaTeksti>
                    </sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>
                      <sis1:LihavaTeksti>Stödregion</sis1:LihavaTeksti>
                    </sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>
                      <sis1:LihavaTeksti>A, B och C1</sis1:LihavaTeksti>
                    </sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>
                      <sis1:LihavaTeksti>C2―C4</sis1:LihavaTeksti>
                    </sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Basbelopp</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>20</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>25 </sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Tilläggsbelopp för husdjurslägenhet</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>80</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>80</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
          <saa:MomenttiKooste>Basbeloppet beviljas för den åkerareal som berättigar till stöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tilläggsbeloppet beviljas för den åkerareal som berättigar till stöd för husdjurslägenhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel skall ingås samtidigt som och för samma tidsperiod som förbindelsen för kompensationsbidraget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att få tilläggsdelen skall odlaren i samband med en ny förbindelse för kompensationsbidrag ge en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel på av Landsbygdsverket godkänd blankett.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel skall odlaren förbinda sig att hålla förbindelsen för kompensationsbidraget i kraft till slutet av åtagandeperioden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Husdjurslägenhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då odlaren ingår en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel anmäler han eller hon gården som en husdjurslägenhet eller en växtodlingslägenhet. Efter det första året för förbindelsen kan gården endast i de fall som avses i 10 § ändras till en husdjurslägenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med en husdjurslägenhet en gård</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) som har en djurtäthet på minst 0,4 djurenheter per hektar mark som kan berättiga till kompensationsbidrag eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) som har minst tio djurenheter under hela åtagandeperioden och där djurtätheten är minst 0,2 djurenheter per hektar mark som kan berättiga till kompensationsbidrag.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Med en växtodlingslägenhet avses i denna förordning en gård som inte uppfyller definitionen i 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid fastställande av driftsinriktning för en gård som avses i 1 mom. bestäms antalet djurenheter enligt antalet djurenheter under det år som föregår det första året för förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel förutsatt att husdjursproduktionen fortsätter under det första året för förbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Antalet djurenheter för nötkreatur som är minst sex månader gamla fås som årsgenomsnitt 2007 ur nötkreatursregistret. Antalet djurenheter för andra djur fastställs utgående från det antal djurenheter som år 2007 berättigat till nationellt stöd för husdjursskötsel eller på odlarens begäran utifrån det antal djur som konstaterats under kontroll. Vid omräkning till djurenheter används de djurenhetskoefficienter som anges i bilaga 2.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om antalet djurenheter vid inlämnandet av den tilläggsförbindelse som avses i 6 § år 2007 på grund av en investering i husdjursskötseln eller av orsaker som är oberoende av odlaren var minst en tredjedel mindre än det sedvanliga antalet djur på gården, kan antalet djur på anhållan av odlaren och enligt odlarens val bestämmas utgående från djurantalet år 2004, 2005 eller 2006.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det inte idkas husdjursskötsel på gården den 30 april 2008, med undantag av ett sådant kortvarigt avbrott i produktionen som avses i 9 § 6 mom., beviljas LFA-stödets tilläggsdels tilläggsbelopp för husdjurslägenhet inte för år 2008.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Företag i sammanslutningsform</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid fastställandet av driftsinriktningen för en gård i enlighet med 7 § 2 mom. eller vid bedömningen av huruvida en gård skall kvarstå som husdjurslägenhet under åtagandeperioden kan på odlarens begäran det antal djur som ägs av ett sådant företag i sammanslutningsform som inte har ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel för husdjurslägenhet räknas med i antalet djur på en gård som har ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel, förutsatt att det bestämmande inflytandet inom företaget i sammanslutningsform innehas av medlemmar i ett familjeföretag på så sätt att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) det bestämmande inflytandet i ett öppet bolag eller ett kommanditbolag enligt bolagsavtalet tillkommer en eller flera sådana bolagsmän som har ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel gällande en i detta moment avsedd gård och som uppfyller de övriga villkoren för beviljande av LFAstödets tilläggsdel, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) det bestämmande inflytandet i ett aktiebolag tillkommer en eller flera sådana aktieägare som har ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel gällande en i detta moment avsedd gård och som uppfyller de övriga villkoren för beviljande av LFA-stödets tilläggsdel.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Med bestämmande inflytande i ett aktiebolag avses i denna förordning en sådan andel av aktieinnehavet som tillsammans med odlarens eller hans eller hennes familjeföretagsmedlemmars andelar direkt medför mer än hälften av de sammanlagda rösterna för samtliga aktier i bolaget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det bestämmande inflytandet i ett företag i sammanslutningsform skall innehas av odlaren eller medlemmar i hans eller hennes familjeföretag senast från och med den 30 april 2007.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändras det bestämmande inflytandet så att bestämmelsen i 1 mom. om det bestämmande inflytandet i ett företag i sammanslutningsform inte längre uppfylls, skall en anmälan om detta lämnas till kommunens landsbygdsnäringsmyndighet på det sätt som bestäms i 16 a § i stödlagen. De djurenheter som tillkommit efter en ändring i det bestämmande inflytandet tas inte med i beräkningen av antalet djur på den gård som ingått förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Djur som ägs av ett företag i sammanslutningsform kan räknas till godo för endast en sådan gård som ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel och som helt och hållet innehas av medlemmar i ett familjeföretag under hela den period som förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel gäller.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av driftsinriktning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Gårdens driftsinriktning kontrolleras årligen under åtagandeperioden. Bedömningen av gårdens driftsinriktning 2008 grundar sig på antalet djurenheter i enlighet med 7 § 5 mom. och den stödberättigande åkerareal som under stödåret ligger till grund för kompensationsbidraget.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att en gård skall beviljas tilläggsbeloppet för husdjurslägenhet skall gården uppfylla kraven i 7 § 2 mom. och bedriva husdjursskötsel fram till den 30 april 2008, den nämnda dagen inräknad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om gården uppfyller kraven i 7 § 2 mom., men har upphört att bedriva husdjursskötsel före den 1 maj 2008, betalas LFA-stödets tilläggsdel för växtodlingslägenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en husdjurslägenhet upphör med sin produktion mellan den 1 maj och den 31 december 2008, de nämnda dagarna medräknade, ändras gården från den 1 januari nästa stödår till en växtodlingslägenhet för den återstående åtagandeperioden för LFAstödets tilläggsdel. Tilläggsdelen beviljas då enligt stödnivån för en växtodlingslägenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När en gård gått över från husdjursskötsel till växtodling på basis av de villkor som anges i 7 § 2 mom. skall odlaren utan dröjsmål och senast inom tio arbetsdagar lämna en skriftlig anmälan om detta till kommunens landsbygdsnäringsmyndighet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det gäller ett kortvarigt avbrott i produktionen som föranleds av vissa produktionsmetoder, av en grundläggande renovering eller utbyggnad av ladugården, ändring av driftsinriktning eller av ett oöverstigligt hinder betraktas detta inte som en ändring av driftsinriktning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om den i 5 mom. avsedda anmälan inte lämnats på ett behörigt sätt, beräknas beloppet för LFA-stödets tilläggsdel enligt stödnivån för en växtodlingslägenhet och det belopp för LFA-stödets tilläggsdel som i övrigt beviljas för en växtodlingslägenhet sänks med tio procent för det aktuella stödåret.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En gård som gått över till växtodling kan inte återgå till att bedriva husdjursskötsel under åtagandeperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel kan överföras i enlighet med 50 § 1 mom. i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000) eller, i fråga om en ny förbindelse, i enlighet med 9 § i lagen om kompensationsbidrag, miljöstöd för jordbruket samt om vissa andra stöd som har samband med förbättrande av miljöns och landsbygdens tillstånd (1440/2006) och 11 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007―2013 (366/2007). I samband med överföring av en förbindelse för tilläggsdel kan driftsinriktningen ändras till husdjursskötsel om gården uppfyller villkoren i 7 § 2 mom. Tilläggsbeloppet för husdjurslägenhet kan beviljas tidigast under det stödår som följer på överföringen av förbindelsen för LFA-stödets tilläggsdel.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Generationsväxling eller anskaffning av hela lägenheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som generationsväxling kan beaktas endast generationsväxlingar som sker den 1 januari det år då förbindelsen ingås eller därefter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom generationsväxling kan den odlare som fortsätter verksamheten på gården ändra gårdens driftsinriktning till husdjursskötsel om gårdsbruksenheten uppfyller villkoren i 7 § 2 mom. Tilläggsbeloppet för husdjurslägenhet kan tidigast beviljas för det stödår som följer efter året för generationsväxlingen. Vid fastställande av antalet djurenheter beaktas endast de djur som odlaren förfogar över från och med datumet för generationsväxlingen enligt beräkningskriterierna för det nationella stödet för husdjursskötseln.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det sker en generationsväxling på en husdjurslägenhet eller om besittningen av hela gårdsbruksenheten överförs, förblir gårdsbruksenheten en sådan husdjurslägenhet som avses i 7 § så länge som gårdsbruksenheten uppfyller villkoren i 7 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en odlare som tidigare har ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel på grund av generationsväxling eller på grund av att besittningen av hela gårdsbruksenheten överförs övertar besittningen av en gårdsbruksenhet som uppfyller villkoren enligt 7 § 2 mom. och vars tidigare innehavare ingått en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel, kan denna helhet som gårdsbruksenheterna bildar betraktas som en husdjurslägenhet om villkoren enligt 7 § 2 mom. uppfylls i fråga om lägenheternas sammanlagda areal och antalet djurenheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tilläggsbeloppet för husdjurslägenhet kan beviljas under stödåret i de fall som avses ovan i 3 och 4 mom. om en generationsväxling eller en överföring av besittningen av hela gårdsbruksenheten sker senast den 30 april 2008. Tilläggsbeloppet för husdjurslägenhet kan beviljas tidigast under följande stödår, om en generationsväxling eller en överföring av besittningen av hela gårdsbruksenheten sker mellan den 1 maj och den 31 december 2008, de nämnda dagarna inräknade.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Frånträdelse eller förfall av förbindelse för kompensationsbidrag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om odlaren frånträder förbindelsen för kompensationsbidrag på grund av ett oöverstigligt hinder, återkrävs inte LFA-stödets tilläggsdel. Som oöverstigligt hinder betraktas de omständigheter som föreskrivs i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000) eller, i fråga om en förbindelse som ingåtts 2007 eller 2008, i 9 § i lagen om kompensationsbidrag, miljöstöd för jordbruket samt om vissa andra stöd som har samband med förbättrande av miljöns och landsbygdens tillstånd (1440/2006) eller 72 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007―2013 (366/2007).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om odlaren före åtagandeperiodens utgång frånträder den förbindelse för kompensationsbidrag som ligger till grund för betalningen av tilläggsdel, återkrävs den tilläggsdel till LFA-stödet som utbetalats. Om odlarens förbindelse för kompensationsbidrag emellertid har varit i kraft tre år och odlaren upphör att bedriva jordbruk genom försäljning av hela lägenheten eller på något annat sätt, återkrävs inte tilläggsdelen. Med frånträdelse av förbindelsen för kompensationsbidrag avses också en situation där en odlare som ingått en förbindelse inte ansöker om årlig utbetalning utan sådan grund som avses i 1 mom. Odlaren skall höras innan beslut om eventuellt återkrav av LFA-stödets tilläggsdel fattas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Odlaren skall på det sätt som anges i 16 a § i stödlagen göra en anmälan om de ovan nämnda omständigheterna i fråga om den tilläggsdel till LFA-stödet som föreskrivs i denna förordning. När det gäller en förbindelse för LFA-stödets tilläggsdel skall i det beslut som kommunens landsbygdsnäringsmyndighet fattar om befriande av odlaren från iakttagandet av förbindelsen konstateras att utbetalningen av LFA-stödets tilläggsdel upphör. I beslutet skall även eventuellt återkrav fastställas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en förbindelse för kompensationsbidrag förfaller på det sätt som föreskrivs i 45 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000) eller, i fråga om en förbindelse som ingåtts 2007 eller 2008, i 9 § i lagen om kompensationsbidrag, miljöstöd för jordbruket samt om vissa andra stöd som har samband med förbättrande av miljöns och landsbygdens tillstånd (1440/2006) återkrävs inte den utbetalda tilläggsdelen till LFA-stödet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälan om ändringar och förvaring av dokument</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Upptagande av nya områden i förbindelsen för kompensationsbidrag, överföringar av förbindelser för kompensationsbidrag eller andra motsvarande ändringar i arealer inom förbindelsen för kompensationsbidrag berättigar till LFA-stödets tilläggsdel till den del ändringarna berättigar till kompensationsbidrag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om ändringarna föranleder frånträdande eller förfall av förbindelsen för kompensationsbidrag, tillämpas bestämmelserna i 11 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Dokument, anteckningar och intyg som hänför sig till villkoren för LFA-stödets tilläggsdel skall förvaras på gården under hela åtagandeperioden samt tre år därefter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beaktande av beslut från Europeiska gemenskapernas kommission</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>LFA-stödets tilläggsdel beviljas så som bestäms i denna förordning om inte något annat föranleds av Europeiska gemenskapernas kommissions beslut om stödet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Betalning av stöd som anges i denna förordning förutsätter att Europeiska gemenskapernas kommission inte bestrider det beslut om statsunderstöd som gäller dem.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 6 februari 2008.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 januari 2008</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirkka-Liisa Anttila</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Esa Hiiva </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 1</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>STÖDREGIONINDELNING</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region A</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Alastaro, Askola, Aura, Bjärnå, Borgnäs, Elimäki, Esbo, Helsingfors, Grankulla, Karis, Kervo, Kiikala, Kimito, Koski, Kouvola, Kuusjoki, Kyrkslätt, Lappträsk, Liljendal, Lojo, Loimaa, Lovisa, Lundo, Marttila, Masku, Mellilä, Muurla, i Mynämäki kommun före detta Mietoinen kommun, Mörskom, Nurmijärvi, Oripää, Pemar, Pertteli, Pojo, Pukkila, Pöytyä, Reso, Rusko, Salo, Sibbo, Sjundeå, Somero, Strömfors, Tarvasjoki, Träskända, Tusby, Vanda, Vichtis och Västanfjärd samt, frånsett skärgårdsdelarna, Borgå, Dragsfjärd, Finby, Halikko, Ingå, Lemu, Nådendal, Pargas, Pernå, Pikis, Sagu, S:t Karins och Åbo.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste><sis1:LihavaTeksti>Region B</sis1:LihavaTeksti> frånsett landskapet Åland</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Akaa, Anjalankoski, Artsjö, Asikkala, Birkala, Björneborg, Ekenäs, Eura, Euraåminne, Forssa, Fredrikshamn, Gustavs, Hangö, Harjavalta, Hartola, Hattula, Hauho, Hausjärvi, Heinola, Hollola, Houtskär, Huittinen, Humppila, Hyvinge, Hämeenkoski, Högfors, Itis, Ikalis, Imatra, Iniö, Jaala, Janakkala, Jockis, Joutseno, Juupajoki, Jämijärvi, Jämsä frånsett de delar som hör till region C1, Kalvola, Kangasala, Kankaanpää, Karislojo, Kiikoinen, Kisko, Kiukainen, Kjulo, Korpo, Kotka, Kuhmalahti, Kuhmoinen, Kumo, Kuusankoski, Kylmäkoski, Kärkölä, Lahtis, Laitila, Lammi, Lappi, Lavia, Lemi, Lempäälä, Loppi, Luumäki, Luvia, Merimasku, Miehikkälä, Mouhijärvi, Mynämäki med undantag av de områden som hör till region A, Mäntsälä, Mäntyharju, Nagu, Nakkila, Nastola, Nokia, Norrmark, Nousis, Nummi-Pusula, Nystad, Orimattila, Orivesi, Padasjoki, Punkalaidun, Pyttis, Pyhäranta, Påmark, Pälkäne, Raumo, Renko, Riihimäki, Rimito, Sammatti, Suomusjärvi, Sysmä, Säkylä, Tammela, Tammerfors, Tavastkyro, Tavastehus, Toijala, Tuulos, Tövsala, Ulvsby, Urjala, Vahto, Valkeakoski, Valkeala, Vammala, Vampula, Vehmaa, Velkua, Vesilahti, Villmanstrand, Villnäs, Virolahti, Ylämaa, Yläne, Ylöjärvi, Ypäjä och Äetsä samt skärgårdsdelarna av Borgå, Dragsfjärd, Finby, Halikko, Ingå, Lemu, Nådendal, Pargas, Pernå, Pikis, Sagu, S:t Karins och Åbo.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region C1</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Alahärmä, Enonkoski, Hankasalmi, Heinävesi, Ilmajoki, Jalasjärvi, Joensuu med undantag av de områden som hör till region C2 norra, Jorois, Jurva, Juva, Jyväskylä, Jyväskylä lk, i Jämsä kommun före detta Kuorevesi kommun, Jämsänkoski, Kaskö, Kauhajoki, Kauhava, Kerimäki, Kesälahti, Kitee, Korpilahti, Korsholm med undantag av de områden som hör till region C2 norra, Korsnäs, Kristinestad, Kuopio, Kuortane, Kurikka, Laihela, Lappo, Laukaa, Leppävirta, Liperi, Lillkyro, Malax, Maaninka, Muurame, Mänttä, Nurmo, Nykarleby, Nyslott, Närpes, Oravais, Outokumpu, Parikkala, Pieksämäki, Punkaharju, Puumala, Rantasalmi, Rautjärvi, Ristiina, Ruokolahti, Ruovesi, Rääkkylä, Savitaipale, Savonranta, Seinäjoki med undantag av de områden som hör till region C2 norra, Siilinjärvi, S:t Michel, Storkyro, Sulkava, Suomenniemi, Suonenjoki, Taipalsaari, Tuusniemi, Vasa, Varkaus, Vilppula, Vörå-Maxmo med undantag av de områden som hör till region C2 norra, Ylihärmä, Ylistaro och Östermark.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region C2</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Alajärvi, Alavieska, Alavus, Brahestad, Bötom, Etseri, Evijärvi, Haapajärvi, Haapavesi, Halsua, Himanka, Hirvensalmi, Honkajoki, Idensalmi, Jakobstad, Joutsa, Juankoski, Kaavi, Kalajoki, Kangasniemi, Kannonkoski, Kannus, Karleby, Karstula, Karttula, Karvia, Kaustby, Keitele, Kelviå, Kempele, Kestilä, Keuru, Kihniö, Kinnula, Kiuruvesi, Kivijärvi, Konnevesi, Kontiolahti, Kortesjärvi, Kronoby, Kuru, Kyyjärvi, Kärsämäki, Lapinlahti, Lappajärvi, Larsmo, Lehtimäki, Lestijärvi, Limingo, Lochteå, Luhanka, Lumijoki, Merijärvi, Muhos, Multia, Nilsiä, Nivala, Oulainen, Oulunsalo med undantag av de områden som hör till region C3, Parkano, Pedersöre kommun, Perho, Pertunmaa, Petäjävesi, Pielavesi, Pihtipudas, Piippola, Polvijärvi, Pulkkila, Pyhäjoki, Pyhäjärvi, Pyhäntä, Pyhäselkä, Pylkönmäki, Rantsila, Rautalampi, Reisjärvi, Saarijärvi, Sastmola, i Seinäjoki stad före detta Peräseinäjoki kommun, Sievi, Siikainen, Siikajoki, Soini, Sonkajärvi, Storå, Tervo, Tohmajärvi, Toholampi, Toivakka, Tyrnävä, Töysä, Ullava, Uurainen, Varpasjärvi, Vesanto, Vetil, Vieremä, Vihanti, Viitasaari, Vimpeli, Virdois, Ylivieska och Äänekoski.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region C2 norra</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Eno, Ilomants, i Joensuu stad före detta Kiihtelysvaara kommun och före detta Tuupovaara kommun, Juuka, Kajana, Lieksa, Nurmes, Paltamo, Rautavaara, Ristijärvi, Sotkamo, Vaala, och Valtimo samt i Korsholms kommun Björköby och Replot och i Vörå-Maxmo kommun områdena utanför fastlandet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region C3</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P1</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Haukipudas, Kiiminki, Uleåborg, Utajärvi, Ylikiiminki och de delar av Oulunsalo kommun som ligger inom Ylikiiminki kommuns gränser.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P2</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Hyrynsalmi, Ii, Karlö, Kemi, Keminmaa, Kuhmo, Simo, Tervola, Torneå och Yli-Ii.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P3</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Kemijärvi, Pello, Pudasjärvi, Puolanka, Ranua, Rovaniemi, Suomussalmi, Taivalkoski och Övertorneå.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P4</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Kuusamo och Posio.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Region C4</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P4</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Kolari, Pelkosenniemi, Salla och Savukoski samt Kittilä och Sodankylä med undantag av de områden som hör till P5.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>P5</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Enare, Enontekis, Muonio och Utsjoki samt i Kittilä och Sodankylä kommuner de områden som i fråga om Kittilä i jord- och skogsbruksministeriets beslut nr 3733/514/96 av den 10 juli 1996 och i fråga om Sodankylä kommun i jord- och skogsbruksministeriets beslut nr 3039/514/95 av den 9 augusti 1995 har godkänts höra till området P5. </sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 2</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>DJURENHETSKOEFFICIENTER</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <tau:table>
        <tau:tgroup COLS="2" COLSEP="0" ROWSEP="0" ALIGN="left" SECURITY="u">
          <tau:colspec COLNUM="1" COLNAME="1" COLWIDTH=""/>
          <tau:colspec COLNUM="2" COLNAME="2" COLWIDTH=""/>
          <tau:tbody VALIGN="TOP">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Djurenhet = de</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>de </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Tjurar, stutar och kvigor (6 mån―24 mån) </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,6 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Tjurar, stutar och kvigor (över 24 mån), dikor och mjölkkor</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1,0 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Tackor </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,15 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Hongetter </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,48 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Suggor, galtar </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,7 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Hönor (inklusive moderhönor) </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,013 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Broilrar </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,0053 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Moderdjur av broiler </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,025 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Moderdjur av gås, anka och kalkon </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,026 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Moderdjur av and och fasan, hägnade </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,013 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Hästar </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>- avelsston (hästar och ponnyer) </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1,0 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>- finska hästar, minst 1 år </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,85 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>- 1―3 åriga övriga hästar och ponnyer </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>0,6 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Slaktade djur och avelsdjur:</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste/>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>13 slaktade slaktsvin </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>13 unga suggor eller galtar som sålts som avelsdjur </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>585 slaktade ankor </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>325 slaktade gäss </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>223 slaktade kalkoner </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1375 slaktade fasaner </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1375 slaktade änder </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1 </sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
