<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19910924">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199103253</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1991:A78</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>24.9.1991/3253 KHO:1991-A-78</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Rakennusasia</span>
      <span>Seutukaava</span>
      <span>Rakentamisrajoitus</span>
      <span>Rakennuslupa</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>958/2/91</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1991-09-24</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3253</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.04.04.01.01.06</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Rakennuslupaa oli haettu jo olemassa olevaan, saaressa sijaitsevaan lomarakennukseen liittyvän 11 neliömetrin suuruisen saunarakennuksen rakentamiseen seutukaavassa SL alueeksi varatulle Linnansaaren kansallispuiston laajennusalueelle. Seutukaavaan ei liittynyt rakentamista rajoittavia suojelu- tai rakentamismääräyksiä. Saaressa, jossa lomarakennus sijaitsi, oli yhteensä kuusi lomarakennusta. Ottaen huomioon varauksen huomattavan pinta-ala (3.820 ha), saaressa jo oleva rakennuskanta, rakennuspaikan sijainti Linnansaaren kansallispuiston reunalla ja alueella, joka ei alueen suojeluarvojen kannalta ollut keskeinen, seutukaavasta ilmenevien varauksen toteutumiseen vaikuttavien rajoitusten vähäisyys sekä se, että varaus on tarkoitettu toteutettavaksi muodostamalla puheena oleva alue osaksi se kansallispuistoa eikä luonnonpuistoksi katsottiin, ettei rakentaminen vaikeuttanut seutukaavan toteuttamista rakennuslain 27 §:n 1 momentissa tarkoitetuin tavoin. Lääninoikeuden päätös, jolla rakennuslautakunnan hakemuksen hylkäävä päätös oli kumottu ja asia palautettu rakennuslautakunnalle, pysytettiin.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>RakennusL 27 § 1 mom</p>
</finlex:document>
