<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19910626">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199102241</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1991:B504</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>26.6.1991/2241 KHO:1991-B-504</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Elinkeinotulo</span>
      <span>Menon vähennyskelpoisuus</span>
      <span>Lahjoitus</span>
      <span>Yritys</span>
      <span>Osuuskauppa</span>
      <span>Henkilöstörahasto</span>
      <span>Käyttötarkoitus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>186/3/91</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1991-06-26</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>2241</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.04.05.01.29</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Vähittäiskauppaa sekä hotelli- ja ravintolatoimintaa harjoittavan osuuskunnan liikevaihto oli 30.11.1989 päättyneellä tilikaudella ollut 528 miljoonaa markkaa ja henkilöstön määrä 421. Osuuskunta oli tehnyt päätökset voittopalkkiojärjestelmän käyttöönotosta seuraavan tilikauden alusta. Osuuskunnan henkilöstö oli perustanut henkilöstörahaston. Ensimmäiset voittopalkkioerät voitiin maksaa rahastolle 1.11.1990 alkavan tilikauden ylijäämän perusteella. Auttaakseen rahaston toiminnan alkuun ja korostaakseen rahaston merkitystä henkilöstölle osuuskunta oli tehnyt päätökset lahjoittaa henkilöstörahastolle 500.000 markkaa kuluneen tilikauden aikana. Osuuskunta oli asettanut lahjoituksen käytölle seuraavat ehdot: - lahjoitus kirjattiin henkilöstörahastolain mukaisesti rahaston muuhun rahastopääomaan, - lahjoitus sijoitettiin osuuskunnan lisäosuuspääomaan, - sijoituksen tuotto käytettiin henkilöstörahaston hallituksen päättämällä tavalla henkilöstörahaston toiminnan vaatimiin käyttömenoihin</p>
    <p>- rahaston purkautuessa lahjoituksen pääoma käytettiin osuuskunnan tai sen henkilöstön etua edistävään tarkoitukseen siten kuin rahaston purkamisesta päättävä kokous päätti.</p>
    <p>Kun otettiin huomioon, että lahjoituksesta saatava tuotto oli tarkoitettu käytettäväksi henkilöstörahaston toiminnan käynnistysvaiheessa rahaston toiminnan vaatimiin käyttömenoihin, että lahjoituksen määrä ei ollut epäsuhteessa osuuskunnan henkilöstön määrään nähden ja että lahjoitus liittyi osuuskunnan toiminnan 75-vuotisjuhlavuoteen, osuuskunnan henkilöstörahastolle lahjoittamaa 500.000 markan määrää oli pidettävä elinkeinotulon verottamisesta annetun lain 7 §:ssä tarkoitettuna, osuuskunnan tulosta vähennyskelpoisena menona.</p>
    <p>Äänestys 3-2.</p>
    <p>Verovuosi_1990 Ennakkotieto.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>ElinkVL 7 §</p>
</finlex:document>
