<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19840105t</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1984:II105</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1984-II-105</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Skattebedrägeri</strong>
      <span>Medhjälp</span>
    </p>
    <p>
      <strong>Villkorligt straff</strong>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>R 83/155</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19831110">1983-11-10</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>4353/83</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19840606">1984-06-06</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Företrädare för bolaget X hade köpt en fastighet åt X av fastighetsbolaget Y, vilket företräddes av A. Enär företrädarna för X hade bort inse, att A vid avgivande av skattedeklaration för Y sannolikt skulle komma att begagna sig av köpebrevet med däri uppgiven köpeskilling, som var lägre än den verkliga köpesumman, i avsikt att undgå skatt och de hade godkänt denna möjlighet eller åtminstone förhållit sig likgiltiga därtill, dömdes de för medhjälp till A:s grova skattebedrägeri.</p>
    <p>B, som var verkställande direktör för X, hade förutom denna medhjälp dömts i hovrätten för skattebedrägeri, enär han undanhållit stämpelskatt på grund av samma köp. Detta skattebedrägeri utgjorde ett fortsatt brott tillsammans med tillräknad medhjälp till grovt skattebedrägeri. Rådstuvurätten hade förkastat åtalet för medhjälp, men dömt B för grovt skattebedrägeri beträffande undanhållandet av stämpelskatt. Det av råd-stuvurätten ådömda villkorliga straffet var 7 månader fängelse och det av hovrätten jämväl såsom villkorligt ådömda straffet 5 månader fängelse. - Enär hovrättens utslag, såsom den varning ett utdömande av villkorligt straff innebär, inte för B var väsentligen nytt eller strängare än rådstuvurättens ut-slag, hade hovrätten inte bort utsätta ny tid för prövotidens början.</p>
    <p>Omröstn.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>IV-avdelningen</p>
</finlex:document>
