<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2003-04-10" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>284</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2003</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) -nimisen uskonnollisen yhdyskunnanmerkitsemisestä uskonnollisten yhdyskuntien rekisteriin</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Opetusministeriön päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) -nimisen uskonnollisen yhdyskunnanmerkitsemisestä uskonnollisten yhdyskuntien rekisteriin</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Opetusministeriölle osoitetulla kirjelmällä ovat päätoimittaja Valtter Luoto ja 19 muuta henkilöä, jotka ovat ilmoittaneet asuinpaikkansa ja ammattinsa, ilmoittaneet uskonnonvapauslain (267/1922) 13 §:n mukaisesti muodostaneensa Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) -nimisen uskonnollisen yhdyskunnan, jonka kotipaikka on Helsinki. Ilmoitukseen on liitetty selvitys yhdyskunnan uskontunnustuksesta ja julkisen uskonnonharjoituksen muodosta sekä hyväksytty yhdyskuntajärjestys. Nämä kuuluvat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Uskontunnustus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <te>Suomen Helluntaikirkon (Pingstkyrkan i Finland) tunnustus perustuu Jumalan pyhään sanaan, Raamattuun. Tunnustuksen keskeinen sisältö on lausuttu <saa:SaadosKursiiviKooste>helluntaiseurakunnan uskon pääkohdissa</saa:SaadosKursiiviKooste> ja <saa:SaadosKursiiviKooste>apostolisessa uskontunnustuksessa</saa:SaadosKursiiviKooste>.</te>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Helluntaiseurakunnan uskon pääkohdat</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <te>1. Pyhä Raamattu on Pyhän Hengen innoituksesta syntynyt Jumalan sana ja oppimme ainoa perusta.</te>
        <te>2. On yksi, iankaikkinen Jumala kolmessa persoonassa: Isä ja Poika ja Pyhä Henki. Jumala on taivaan ja maan luoja.</te>
        <te>3. Jeesus Kristus on Jumalan Poika, joka sikisi Pyhästä Hengestä, syntyi ihmiseksi neitsyt Mariasta ja eli synnittömän elämän opettaen ja tehden tunnustekoja. Ristinkuolemallaan Jeesus sovitti maailman synnin, nousi kuolleista ja astui ylös taivaaseen Isän oikealle puolelle.</te>
        <te>4. Jumala loi ihmisen omaksi kuvakseen ja yhteyteensä, mutta syntiinlankeemuksessa ihminen joutui eroon Jumalasta. Uskomalla Jeesukseen ihminen saa lahjaksi vanhurskauden ja uudestisyntyy Jumalan lapseksi.</te>
        <te>5. Pyhä Henki herättää ihmisen hengellisesti, niin että hän voi ottaa vastaan Jumalan valmistaman pelastuksen, jolloin Pyhä Henki tulee häneen asumaan. Jeesus Kristus kastaa uskovan Pyhällä Hengellä, joka jakaa armolahjoja seurakunnan rakentamiseksi niin kuin apostolien aikana. Uskova on tarkoitettu elämään Pyhän Hengen täyteydessä Hengen hedelmää kantaen.</te>
        <te>6. Seurakunta on Kristuksen perustama ja johtama, apostolien opetukselle rakennettu uskovien yhteisö. Kaikki uskovat kaikkialla ja kaikkina aikoina kuuluvat yhteen ja yhteiseen seurakuntaan, joka näkyvällä tavalla ilmenee paikallisseurakuntana. Jeesus Kristus käski seurakuntaansa tekemään kaikista kansoista opetuslapsia, kastamaan ja opettamaan heitä. Seurakunta muodostaa hengellisen papiston, jonka tehtävänä on palvella Herraa ja osoittaa kristillistä rakkautta kaikkia ihmisiä kohtaan.</te>
        <te>7. Jeesuksen asettama kaste liittyy Jumalan pelastustyöhön. Kaste toimitetaan uskovalle Jeesuksen Kristuksen käskystä Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimeen veteen upottamalla. Kastettu liitetään paikalliseen seurakuntaan.</te>
        <te>8. Ehtoollinen on Jeesuksen seuraajilleen asettama muisto- ja yhteysateria, jossa hän on uskon kautta itse läsnä. Ehtoollinen julistaa Jeesuksen sovitustyötä ja on osallisuutta hänen kuolemaansa ja ylösnousemukseensa.</te>
        <te>9. Kaikki ihmiset kokevat ruumiillisen ylösnousemuksen. Vanhurskaat nousevat elämän ylösnousemuksessa ja jumalattomat tuomion ylösnousemuksessa.</te>
        <te>10. Jeesus Kristus tempaa lupauksensa mukaan seurakuntansa luokseen, minkä jälkeen hän tulee kuninkaana hallitsemaan koko maailmaa. Jumala luo uuden taivaan ja uuden maan. Tämä on vanhurskaiden ikuinen osa.</te>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Julkisen uskonnonharjoituksen muoto</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <te>Yhdyskunta toteuttaa tunnustuksensa mukaista seurakuntaelämää paikallisseurakuntiensa kautta, joiden jäsenyyteen tullaan henkilökohtaisen uskonratkaisun ja uskovien kasteen kautta.</te>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Yhdyskuntajärjestys</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleiset määräykset yhdyskunnasta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimi ja kotipaikka</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan nimi on Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) ja sen kotipaikka Helsinki.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimintatavat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen Helluntaikirkko on uskonnollinen yhdyskunta, jonka muodostavat siihen kuuluvat seurakunnat ja niiden jäsenet. Yhdyskunta on järjestäytynyt siten, että henkilöjäsenet kuuluvat johonkin yhdyskunnan seurakuntaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunta ja sen seurakunnat voivat järjestää jumalanpalvelus- ja julistustilaisuuksia ja muita tilaisuuksia kuten juhlia, kokouksia, konsertteja ja koulutustilaisuuksia. Yhdyskunta ja seurakunnat voivat harjoittaa koulutus- ja julkaisutoimintaa, levittää painotuotteita ja äänitteitä, harjoittaa radio- ja TV-toimintaa ja sähköistä tiedonvälitystä, harjoittaa sosiaalista avustustoimintaa, lähetys- ja kehitysaputyötä sekä muuta aatteellista toimintaa sanomansa levittämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunta ja seurakunnat voivat julistamansa sanoman edistämisen tarkoituksessa harjoittaa liiketoimintaa toimielimiensä erikseen hyväksymässä laajuudessa. Ne voivat omistaa ja hallita kiinteää ja irtainta omaisuutta siten kuin laissa tarkemmin säädetään sekä ottaa vastaan lahjoituksia ja suorittaa rahankeräyksiä asianmukaisen luvan saatuaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tehtävien jako yhdyskunnan ja seurakuntien välillä tapahtuu sillä periaatteella, että varsinainen hengellinen seurakuntatoiminta tapahtuu seurakunnissa ja yhdyskunnan tehtävänä on ensisijaisesti edustaa helluntaiseurakuntia niiden yhteisissä asioissa kotimaassa ja kansainvälisissä suhteissa sekä toimia muutoinkin seurakuntien yhteistoimintaelimenä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakuntien asema</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskuntaan kuuluvat seurakunnat ovat itsenäisiä. Ne päättävät itse omasta toiminnastaan, hallinnostaan, omaisuudestaan ja varainkäytöstään. Seurakunnilla on kullakin omat varansa ja omaisuutensa ja yhdyskunnalla omansa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnat eivät vastaa yhdyskunnan veloista tai sitoumuksista eikä myöskään yhdyskunta seurakuntien velvoitteista. Seurakunnat eivät ole velvollisia suorittamaan pakollisia jäsenmaksuja yhdyskunnalle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan hallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan vuosikokous</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Yhdyskuntaa koskevat päätökset tehdään vuosikokouksessa, joka pidetään vuosittain toukokuun loppuun mennessä. Vuosikokouksessa käsitellään seuraavat asiat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) Valitaan kokouksen puheenjohtaja, sihteeri ja kaksi pöytäkirjantarkastajaa ja tarvittaessa kaksi ääntenlaskijaa,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) Esitetään yhdyskunnan toimintakertomus, toimikuntien toimintakertomukset ja tilinpäätös edelliseltä kalenterivuodelta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) Esitetään tilintarkastajien lausunto edellisen vuoden tileistä ja hallinnosta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) Päätetään tilinpäätöksen vahvistamisesta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) Päätetään vastuuvapauden myöntämisestä tilivelvollisille,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) Päätetään hallituksen jäsenten lukumäärästä sekä valitaan hallituksen jäsenet ja varajäsenet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) Valitaan tilintarkastajat ja varatilintarkastaja,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) Hyväksytään toimintasuunnitelma ja talousarvio seuraavaksi toimintavuodeksi,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) Valitaan jäsenet yhdyskunnan toimikuntiin,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) Esitetään yhdyskuntaan hyväksytyt seurakunnat ja päätetään seurakunnan erottamisesta yhdyskunnasta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) Päätetään seuraavan vuosikokouksen ajasta ja paikasta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) Käsitellään muut kokouskutsussa mainitut asiat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli vuosikokous niin päättää, edellä sanottuja asioita voidaan käsitellä vuosikokouksen määräämänä ajankohtana pidettävässä muussa varsinaisessa kokouksessa. Sitä koskevat muutoin ne määräykset, mitä vuosikokouksesta on sanottu.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kokousedustajat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jokaisella seurakunnalla on oikeus valita vuosikokoukseen yksi (1) edustaja kutakin alkavaa kolmeasataa (300) jäsentä kohti. Laskentaperusteena käytetään vaalivuotta edeltävän vuoden lopussa seurakunnan rekisterissä ollutta jäsenmäärää.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan hallituksen jäsenet eivät voi toimia seurakunnan edustajina vuosikokouksessa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vuosikokouksessa on läsnäolo- ja puheoikeus yhdyskunnan hallituksen jäsenillä ja tilintarkastajilla sekä 14 §:n mukaisten yhdyskunnan yhteisten yhdistysten nimeämillä edustajilla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päätöksenteko</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vuosikokouksessa on kullakin seurakunnan edustajalla yksi ääni. Asiat ratkaistaan yksinkertaisella ääntenenemmistöllä, ellei tässä yhdyskuntajärjestyksessä tietyn asian käsittelystä muuta määrätä. Äänten mennessä tasan ratkaisee puheenjohtajan ääni, henkilövalinnoissa ja suljetussa lippuäänestyksessä arpa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan kokouksesta on pidettävä pöytäkirjaa, jonka allekirjoittavat kokouksen puheenjohtaja ja sihteeri sekä tarkistavat kaksi kokouksen valitsemaa pöytäkirjantarkastajaa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ylimääräinen kokous</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ylimääräinen kokous pidetään tarvittaessa, jos hallitus niin päättää, tai jos vähintään kymmenen (10) seurakuntaa sitä hallitukselta kirjallisesti pyytää.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ylimääräistä kokousta koskevat muutoin edellä 4―6 §:ssä sanotut määräykset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kokouskutsu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallitus kutsuu yhdyskunnan kokouksen koolle kirjallisella kokouskutsulla, joka on lähetettävä kaikille seurakunnille tai julkaistava hallituksen määräämässä lehdessä, vuosikokouksen ja muun varsinaisen kokouksen osalta vähintään 30 päivää ja ylimääräisen kokouksen osalta vähintään 14 päivää ennen kokousta. Kokouskutsussa on mainittava kokouksessa käsiteltävät asiat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan hallitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskuntaa edustaa ja sen asioita hoitaa hallitus. Hallitukseen kuuluu vähintään yhdeksän (9) jäsentä. Kullekin valitaan henkilökohtainen varajäsen. Hallituksen jäsenet tulee valita siten, että maan eri osat ja ruotsinkieliset jäsenseurakunnat tulevat mahdollisuuksien mukaan tasapuolisesti edustetuiksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallituksen jäsenten toimikausi on kaksi vuotta siten, että jäsenistä puolet on vuosittain erovuorossa. Erovuorot ratkaistaan ensimmäisellä kerralla arvalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallituksen jäsen voidaan valita yhtäjaksoisesti enintään kolmeksi kaksivuotiskaudeksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallituksen kokoontuminen ja päätöksenteko</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallitus valitsee keskuudestaan puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallitus kokoontuu puheenjohtajan tai hänen ollessaan estynyt varapuheenjohtajan kutsusta. Kutsu on lähetettävä vähintään kaksi (2) viikkoa ennen kokousta. Kutsussa on mainittava kokouksessa käsiteltävät asiat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallitus on päätösvaltainen, kun enemmän kuin puolet jäsenistä on läsnä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asiat ratkaistaan yksinkertaisella äänten enemmistöllä. Äänten mennessä tasan ratkaisee puheenjohtajan ääni, henkilövaaleissa ja suljetussa lippuäänestyksessä arpa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallituksen tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallituksen asiana on edustaa yhdyskuntaa, järjestää yhdyskunnan kokoukset ja valmistella niissä käsiteltävät asiat sekä huolehtia päätösten täytäntöönpanosta, hoitaa yhdyskunnan taloutta ja laatia vuosittain talousarvio, toimintasuunnitelma ja toimintakertomus, päättää seurakunnan hyväksymisestä yhdyskuntaan, käsitellä sille tehdyt valitukset sekä hoitaa yhdyskunnan kokousten antamat muutkin tehtävät.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan talous</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan taloutta hoidetaan hyväksytyn toimintasuunnitelman ja talousarvion mukaan. Yhdyskunnan tilikausi on kalenterivuosi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vuosikokous valitsee kaksi tilintarkastajaa ja yhden varatilintarkastajan suorittamaan varainhoidon, tilinpidon ja hallinnon tarkastuksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan nimenkirjoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan nimen kirjoittavat hallituksen puheenjohtaja ja varapuheenjohtaja yhdessä tai jompikumpi heistä yhdessä hallituksen siihen määräämän henkilön kanssa. Hallitus voi määräämissään asioissa valtuuttaa jonkun muunkin henkilön kirjoittamaan yhdyskunnan nimen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimikunnat, yhdistykset ja muut yhteisöt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan kokous voi asettaa eri tehtäviä varten toimikuntia. Toimikuntien tehtävänä on hoitaa oman tehtäväalueensa asioita kokouksen vahvistamien periaatteiden mukaisesti. Toimikuntien on esitettävä toiminnastaan vuosikokoukselle selvitys vuosittain tai määräaikaisen tehtävän päättyessä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnat voivat keskenään perustaa yhdistyksiä yhteisten tehtävien hoitamista varten ja harjoittaa keskenään sopimusperusteista yhteistoimintaa. Yhdyskunnan vuosikokous voi hyväksyä yhteisiä tehtäviä hoitavan yhdistyksen tai muun yhteisön yhdyskunnan yhteiseksi yhteisöksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallintosääntö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä yhdyskunnan hallinnosta, taloudenhoidosta ja tilintarkastuksesta sekä valitusten käsittelystä voidaan antaa yhdyskunnan kokouksen antamassa hallintosäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan perustaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Seurakunta perustetaan seuraavasti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vähintään 10 henkilöä sopii seurakunnan perustamisesta allekirjoittamalla perustamiskirjan, jossa he ilmoittavat hyväksyvänsä tämän yhdyskuntajärjestyksen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) perustamiskirjassa on mainittava seurakunnan nimi ja ilmoitus siitä, mikä Suomen kunta on seurakunnan kotipaikka,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) perustamiskokouksessa valitaan seurakunnan vanhimmiston jäsenet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan hyväksyminen yhdyskuntaan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunta voi hakea yhdyskunnan jäsenyyttä tekemällä siitä yhdyskunnan hallitukselle kirjallisen esityksen. Esitykseen on liitettävä jäljennös perustamiskirjasta, ilmoitus vanhimmiston jäsenistä ja muu yhdyskunnan vaatima selvitys.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan hyväksymisestä yhdyskuntaan päättää yhdyskunnan hallitus. Hallituksen tulee ilmoittaa päätöksestään yhdyskunnan kokoukselle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan eroaminen tai erottaminen yhdyskunnasta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunta voi erota yhdyskunnasta päättämällä eroamisesta seurakunnankokouksessa ja ilmoittamalla siitä kirjallisesti yhdyskunnan hallitukselle. Eroamista koskeva asia on tullakseen voimaan käsiteltävä kahdessa perättäisessä seurakunnankokouksessa, joiden välinen aika on vähintään yksi kuukausi. Eroamispäätökseen vaaditaan kummassakin kokouksessa 3/4:n enemmistö annetuista äänistä. Eroamisilmoitukseen on liitettävä jäljennökset pöytäkirjoista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunta voidaan erottaa yhdyskunnasta, jos seurakunta julistuksessaan tai toiminnassaan olennaisesti poikkeaa yhdyskunnassa vallitsevista toimintaperiaatteista tai toiminnallaan vahingoittaa yhdyskuntaa. Erottamisesta päättää yhdyskunnan kokous. Erottamispäätökseen vaaditaan 3/4:n enemmistö annetuista äänistä. Erotetulla seurakunnalla on oikeus saattaa erottamispäätös yhdyskunnan kokouksen uudelleen käsiteltäväksi (oikaisuvaatimus) ilmoittamalla siitä kirjallisesti hallitukselle kolmen (3) kuukauden kuluessa erottamispäätöksen tiedoksisaannista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan jäsenet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jäsenten ottaminen ja erottaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan varsinaiseksi jäseneksi voidaan ottaa uskoon tullut ja uskovana kastettu henkilö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnasta toiseen siirtyvän jäsenen ottaminen tapahtuu seurakunnan antaman siirtoilmoituksen perusteella. Jäseneksi ottamisesta on viipymättä ilmoitettava siirtoilmoituksen tehneelle seurakunnalle. Jäsenyys siinä lakkaa silloin, kun henkilö otetaan toisen seurakunnan jäseneksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jäsen voidaan erottaa seurakunnasta, jos hänen katsotaan luopuneen uskosta tai seurakunnan opetuksen mukaisista kristityn elämäntavoista taikka jos hän toiminnallaan aiheuttaa vahinkoa seurakunnalle tai yhdyskunnalle. Ennen päätöksen tekemistä on asianomaiselle varattava tilaisuus tulla kuulluksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jäseneksi ottamisesta ja jäsenen erottamisesta päätetään seurakunnankokouksessa vanhimmiston esityksestä. Päätösvaltaa näissä asioissa voidaan seurakunnan johtosäännöllä siirtää vanhimmistolle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jäseneksi ottamista tai erottamista koskevaan päätökseen tyytymätön voi 30 päivän kuluessa päätöksen tiedoksi saattamisesta tehdä asiaa koskevan oikaisuvaatimuksen päätöksen tehneelle toimielimelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Alaikäiset lapset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan jäsenten alaikäiset lapset merkitään seurakunnan rekisteriin. Ellei lapsi ole liittynyt seurakunnan jäseneksi ennen 18 vuoden ikää, hän siirtyy pois seurakunnan rekisteristä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jäsenten oikeudet ja velvollisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä yhdyskuntajärjestyksessä sanotut oikeudet ja velvollisuudet koskevat seurakunnan varsinaisia jäseniä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikeus päättää yhdyskunnan asioista ja edustaa seurakuntaa yhdyskunnan kokouksissa on vain varsinaisilla jäsenillä. Yhdyskunnan hallituksen tai seurakunnan vanhimmiston jäseneksi voidaan valita vain seurakunnan varsinaisia jäseniä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan vanhimmisto voi päättää, missä määrin muut henkilöt kuin seurakunnan varsinaiset jäsenet voivat osallistua seurakunnan toimintaan ja seurakuntayhteyteen ja olla läsnä seurakunnankokouksissa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jäsenmaksut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan jäsenet eivät ole velvollisia suorittamaan jäsenmaksuja yhdyskunnalle tai seurakunnalle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan hallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnankokous</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ylintä päätösvaltaa seurakunnassa käyttää seurakunnankokous.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Seurakunnan vuosikokous pidetään vuosittain tammi-maaliskuussa vanhimmiston määräämänä aikana. Vuosikokouksessa käsitellään seuraavat asiat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) valitaan kokousvirkailijat ja todetaan kokouksen päätösvaltaisuus,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) esitetään toimintakertomus ja tilinpäätös edelliseltä kalenterivuodelta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) esitetään tilintarkastajien lausunto edellisen vuoden tileistä ja hallinnosta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) päätetään tilinpäätöksen vahvistamisesta,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) päätetään vastuuvapauden myöntämisestä tilivelvollisille,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) valitaan mahdolliset vanhimmiston uudet jäsenet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) valitaan tilintarkastajat ja varatilintarkastaja,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) hyväksytään mahdollinen toimintasuunnitelma ja talousarvio seuraavaksi toimintavuodeksi,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) käsitellään muut kokouskutsussa mainitut asiat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä sanotut asiat lukuun ottamatta 2―5 -kohdissa sanottuja asioita voidaan käsitellä vanhimmiston määräämänä ajankohtana pidettävässä muussa varsinaisessa kokouksessa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kokouskutsu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmisto kutsuu varsinaisten seurakunnankokouksen koolle seurakunnan kokoushuoneen ilmoitustaululla tai paikkakunnalla ilmestyvässä sanomalehdessä julkaistavalla kokouskutsulla. Kutsu on julkaistava vähintään viikkoa ennen kokousta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muu seurakunnan kokous voidaan kutsua koolle vanhimmiston määräämällä tavalla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioista päättäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnankokouksessa on kullakin varsinaisella jäsenellä yksi ääni. Asiat ratkaistaan yksinkertaisella äänten enemmistöllä lukuun ottamatta tässä yhdyskuntajärjestyksessä mainittuja poikkeuksia. Äänten mennessä tasan ratkaisee henkilövaalissa ja suljetussa lippuäänestyksessä arpa ja muissa asioissa puheenjohtajan ääni.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnankokouksesta on pidettävä pöytäkirjaa, jonka allekirjoittavat kokouksen puheenjohtaja ja sihteeri sekä tarkistavat kaksi kokouksen valitsemaa pöytäkirjantarkistajaa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vanhimmisto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakuntaa johtaa ja sen hallituksena toimii vanhimmisto. Vanhimmistoon kuuluu vähintään kolme jäsentä, joiksi valitaan Uuden Testamentin perusteiden mukaiset henkilöt. Seurakunnankokous voi erityisestä syystä määräajaksi päättää, että vanhimmiston jäsenten lukumäärä on pienempi kuin kolme henkilöä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmiston jäsenet valitaan tehtäväänsä toistaiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vanhimmiston tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) suunnitella, johtaa ja valvoa seurakunnan toimintaa, opetusta ja sielunhoitoa,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) seurakunnan hallituksena hoitaa seurakunnan hallintoa, taloutta ja tilinpitoa,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) kutsua koolle seurakunnankokoukset ja valmistella niissä käsiteltävät asiat,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) pitää jäsenrekisteriä ja tehdä lain mukaiset ilmoitukset rekisteriviranomaiselle,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) valita seurakunnan edustajat yhdyskunnan vuosikokoukseen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) hoitaa muut tehtävät, jotka kuuluvat vanhimmistolle tämän yhdyskuntajärjestyksen tai seurakunnan johtosäännön mukaan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan johtosäännössä voidaan määrätä vanhimmiston jakautumisesta jaostoihin. Johtosäännössä voidaan lisäksi määrätä, että vanhimmiston jaostoihin voidaan valita lisäjäseniä. Määrättäessä vanhimmiston jaostoista tai jaostojen lisäjäsenistä on samalla määrättävä lisäjäsenten valitsemisesta, lukumäärästä ja niistä vanhimmistolle kuuluvista asioista, jotka päätetään vanhimmiston jaostoissa, sekä jaostojen jäsenmääristä, valitsemisesta ja toimikaudesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vanhimmiston jäsenten valinta ja erotta- minen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmiston jäsenten valitsemisesta päätetään varsinaisessa seurakunnankokouksessa vanhimmiston esityksestä. Jos vanhimmiston esittämä ehdokas ei tule hyväksytyksi, asia palautetaan vanhimmistolle uudelleen käsiteltäväksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmiston jäsen voidaan erottaa toimestaan, jos häntä on elämäntapojensa tai toimintansa vuoksi vanhimpana pidettävä tehtävään sopimattomana taikka hän ei enää nauti seurakunnan luottamusta. Hänet voidaan myös vapauttaa tehtävästään, jos hän on ikänsä tai terveytensä tai muun vastaavan syyn vuoksi tullut toimeen kykenemättömäksi. Erottamisesta tai vapauttamisesta päättää varsinainen seurakunnankokous.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vanhimmiston kokoontuminen ja päätöksenteko</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmiston ja vanhimmiston jaostojen puheenjohtajasta, kokoontumisesta ja päätöksenteosta määrätään seurakunnan johtosäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan talous</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan taloutta on hoidettava hyvän taloudenhoidon edellyttämällä tavalla. Tilikausi on kalenterivuosi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan vuosikokous valitsee kaksi tilintarkastajaa ja yhden varatilintarkastajan suorittamaan hallinnon, talouden ja tilinpidon ja tarkastuksen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä seurakunnan hallinnosta, taloudenhoidosta ja tilintarkastuksesta voidaan antaa seurakunnan johtosäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan nimenkirjoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan nimen kirjoittavat vanhimmiston puheenjohtaja ja varapuheenjohtaja yhdessä tai jompikumpi heistä yhdessä vanhimmiston siihen määräämän henkilön kanssa. Vanhimmisto voi määräämissään asioissa valtuuttaa jonkun muunkin henkilön kirjoittamaan seurakunnan nimen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakunnan johtosääntö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnankokous vahvistaa seurakunnalle johtosäännön, jossa annetaan tarkempia määräyksiä seurakunnankokouksesta, vanhimmistosta, vanhimmiston jaostoista sekä mahdollisista muista toimihenkilöistä tai toimielimistä. Johtosäännössä voidaan myös määrätä seurakunnan toimintamuodoista ja toimintatavoista. Johtosääntöön ei saa ottaa määräyksiä, jotka ovat ristiriidassa tämän yhdyskuntajärjestyksen kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seurakuntien yhteistoiminta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnat voivat sopimuksen nojalla hoitaa yhteisiä tehtäviään tai niitä varten voidaan perustaa seurakuntaliitto. Seurakuntaliitto toimii yhdistyslain mukaisena rekisteröimättömänä tai rekisteröitynä yhdistyksenä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakuntaliitto perustetaan yhteistyöhön mukaan tulevien seurakuntien vanhimmistojen hyväksymällä liittosopimuksella. Siinä on mainittava seurakuntaliiton nimi, kotipaikka, jäsenseurakunnat ja tehtävät. Liittosopimuksessa on sovittava jäsenseurakuntien ottamisesta ja erosta, seurakuntaliiton hallinnosta ja taloudesta sekä niiden tarkastamisesta ja seurakuntaliiton purkamisesta ja loppuselvityksestä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakuntaliiton perustamisesta on tehtävä ilmoitus yhdyskunnan hallitukselle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteistoiminnasta aiheutuvien erimielisyyk- sien ratkaiseminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liittosopimuksessa voidaan sopia siitä, että yhteistoiminnasta aiheutuvat erimielisyydet saatetaan yhdyskunnan hallituksen ratkaistavaksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muutoksenhaku</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikaisuvaatimus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan kokouksen ja yhdyskunnan hallituksen sekä seurakunnankokouksen ja vanhimmiston päätökseen tyytymätön voi tehdä kirjallisen oikaisuvaatimuksen päätöksen tehneelle toimielimelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikaisuvaatimus vanhimmiston alaisen valiokunnan tai muun toimielimen päätöksestä, jonka se on tehnyt sille siirretyn ratkaisuvallan nojalla, tehdään vanhimmistolle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikaisuvaatimus on käsiteltävä viipymättä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikaisuvaatimuksesta annettuun seurakunnankokouksen tai vanhimmiston päätökseen tyytymätön voi tehdä päätöksestä kirjallisen valituksen yhdyskunnan hallitukselle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päätöksen muutoksenhakukelpoisuus ja muutoksenhakuosoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Päätöksestä, joka koskee vain valmistelua tai täytäntöönpanoa, ei saa tehdä oikaisuvaatimusta eikä valitusta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Päätökseen, josta saa tehdä oikaisuvaatimuksen tai valituksen, on liitettävä selvitys siitä, miten päätökseen haetaan muutosta (muutoksenhakuosoitus).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikaisuvaatimus- ja valitusoikeus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikaisuvaatimuksen ja valituksen saa tehdä se, johon päätös on kohdistettu ja jonka oikeuteen, velvollisuuteen tai etuun päätös välittömästi vaikuttaa (asianosainen).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päätöksen tiedoksianto ja täytäntöönpano</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asianosaiselle lähetetään päätöstä koskeva pöytäkirjanote muutoksenhakuohjeineen tiedoksi kirjeellä. Asianosaisen katsotaan saaneen päätöksestä tiedon seitsemän päivän kuluttua kirjeen lähettämisestä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikaisuvaatimus- ja valitusaika</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oikaisuvaatimus on tehtävä 14 päivän ja valitus 30 päivän kuluessa päätöksen tiedoksisaannista, ellei tässä yhdyskuntajärjestyksessä jonkun asian osalta ole määrätty pitempää aikaa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muut määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoitukset rekisteriviranomaiselle</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan hallituksen on tehtävä rekisteriviranomaiselle lain määräämät ilmoitukset seurakunnan perustamisesta ja hyväksymisestä yhdyskuntaan tai eroamisesta tai erottamisesta yhdyskunnasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan vanhimmiston on pidettävä luetteloa seurakunnan jäsenistä ja tehtävä jäsenistä lain määräämät ilmoitukset rekisteriviranomaiselle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vaitiolovelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan tai seurakunnan palveluksessa tai luottamustehtävässä oleva ei saa käyttää hyödykseen eikä luvatta muille ilmaista asemassaan tietoon saamaansa seikkaa, joka on erikseen säädetty tai määrätty salassa pidettäväksi tai joka koskee toisen terveydentilaa taikka jota asian laadun vuoksi ei muutoin ilmeisesti saa ilmaista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rippisalaisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vanhimmiston jäsen tai seurakuntaan palvelussuhteessa oleva hengellisen työn tekijä ei saa ilmaista hänelle yksityisessä ripissä tai sielunhoidossa uskottua asiaa eikä myöskään henkilöä, joka hänelle on uskoutunut, jollei laissa toisin säädetä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskuntajärjestyksen muuttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskuntajärjestyksen muuttamisesta päättää yhdyskunnan kokous. Päätökseen vaaditaan 2/3:n enemmistö annetuista äänistä. Asiaa käsittelevän kokouksen kokouskutsuun on liitettävä muutosesityksen sisältö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhdyskunnan ja seurakunnan lakkauttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Päätökseen yhdyskunnan lakkauttamisesta vaaditaan yhdyskunnan kokouksessa 3/4:n enemmistö annetuista äänistä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Seurakunnan lakkauttamisesta päättää seurakunnankokous. Lakkauttamista koskeva asia on tullakseen voimaan käsiteltävä kahdessa seurakunnankokouksessa, joiden välinen aika on vähintään kolme kuukautta. Lakkauttamispäätökseen vaaditaan kummassakin kokouksessa 3/4:n enemmistö annetuista äänistä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan tai seurakunnan lakkauttamisesta päättävä kokous päättää samalla, mihin helluntaiherätyksen periaatteiden mukaiseen tarkoitukseen varat käytetään. Niitä ei saa kuitenkaan jakaa henkilöjäsenten kesken.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Opetusministeriö on tutkinut tämän asian.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) -nimisen uskonnollisen yhdyskunnan yhdyskuntajärjestys on laadittu uskonnonvapauslain mukaisesti eikä sen uskontunnustus tai uskonnonharjoitusmuoto ole vastoin lakia tai hyviä tapoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yhdyskunnan hallitus täyttää uskonnonvapauslain 15 §:n vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän perusteella opetusministeriö on hyväksynyt Suomen Helluntaikirkko (Pingstkyrkan i Finland) -nimisen uskonnollisen yhdyskunnan merkittäväksi uskonnollisten yhdyskuntien rekisteriin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 25 päivänä maaliskuuta 2003</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kulttuuriministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kaarina Dromberg</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ylitarkastaja </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Joni Hiitola </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
