<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>351</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1989</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Valtiontakuukeskuksesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>Valtiontakuukeskuksesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Kauppa- ja teollisuusministerin esittelystä säädetään Valtiontakuukeskuksesta 3 päivänä helmikuuta 1989 annetun lain (111/89) nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtiontakuukeskuksen tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiontakuukeskus, jäljempänä takuukeskus, myöntää vientitakuita, valtion takuita ja valtiontakauksia sekä suorittaa Valtiontakuukeskuksesta annetussa laissa (111/89), vientitakuulaissa (479/62), eräiden elinkeinoalojen valtiontakauksista annetussa laissa (375/63), laivanrakennus- tai laivanvarustamotoimintaa harjoittaville yrityksille myönnettävistä valtiontakauksista annetussa laissa (573/72), teollisuudelle ympäristönsuojeluinvestointeihin myönnettävistä valtiontakauksista annetussa laissa (609/73) sekä valtion takuista perusraaka-ainehuollon turvaamiseksi annetussa laissa (651/85) annetut tehtävät.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallintoneuvoston kokoonpano </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen hallintoneuvostoon kuuluu puheenjohtaja, varapuheenjohtaja ja enintään kymmenen muuta jäsentä. Hallintoneuvostossa tulee olla ulkoasiainministeriön, valtiovarainministeriön, kauppa- ja teollisuusministeriön, työministeriön ja Suomen Pankin edustajat sekä neljä elinkeinoelämää edustavaa jäsentä, joista kahden tulee edustaa pientä ja keskisuurta yritystoimintaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriö vahvistaa hallintoneuvoston puheenjohtajalle, varapuheenjohtajalle ja jäsenille maksettavat palkkiot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hallintoneuvoston tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Hallintoneuvoston tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vahvistaa takuukeskuksen toimintaa koskevat yleiset ohjeet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) vahvistaa takuiden ja takausten myöntämistä koskevat yleiset ehdot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) määrätä johtokunnan puheenjohtaja, varapuheenjohtajat ja muut jäsenet sekä heidän jakautumisensa jaostoihin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) nimittää ja erottaa takuukeskuksen toimitusjohtaja sekä määrätä, kuka takuukeskuksen toimitusjohtajan estyneenä ollessa hoitaa tämän tehtäviä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) määrätä johtokunnan jäsenten palkkiot ja toimitusjohtajan palkkaus;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) vahvistaa takuukeskuksen toimihenkilöiden palkka- ja työehdot sekä heidän tehtäviään koskevat ohjeet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) päättää johtokunnan esityksestä, mitkä tilikauden menoista katsotaan vientitakuutoiminnan ja valtiontakaustoiminnan yhteisiksi kuluiksi sekä yhteisten kulujen kohdentamisesta rahastoihin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) tehdä ehdotus valtioneuvostolle valtion takuista perusraaka-ainehuollon turvaamiseksi annetun lain (651/85) nojalla myönnettävien sekä vientitakuulain (479/62) 2§:n 1 momentin 7 kohdassa tarkoitettujen takuiden yleisiksi ehdoiksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) hyväksyä ja toimittaa kauppa- ja teollisuusministeriön vahvistettavaksi talousarvio;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) hyväksyä ja toimittaa kauppa- ja teollisuusministeriölle kertomus takuukeskuksen toiminnasta edelliseltä toimintavuodelta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) hyväksyä ja toimittaa valtioneuvoston vahvistettavaksi tilinpäätös edelliseltä toimintavuodelta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) antaa suostumus johtokunnalle siirtää johtokunnan ratkaistavia asioita toimitusjohtajan tai muun toimihenkilön ratkaistavaksi; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) päättää niistä periaatteista, joiden mukaisesti takuu- ja takaussitoumukset, pöytäkirjat ja muut asiakirjat allekirjoitetaan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Johtokunnan ja sen jaostojen kokoonpano </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen johtokuntaan kuuluu hallintoneuvoston enintään kolmeksi vuodeksi kerrallaan määräämät puheenjohtaja, kaksi varapuheenjohtajaa ja kuusi muuta jäsentä sekä takuukeskuksen toimitusjohtaja. Hallintoneuvosto määrää kullekin henkilökohtaisen varamiehen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vientitakuiden myöntämistä ja korvauksia koskevia asioita käsiteltäessä johtokunnalle kuuluvaa päätösvaltaa käyttää vientitakuujaosto. Jaoston muodostavat puheenjohtaja, varapuheenjohtaja sekä neljä muuta jäsentä, joista yhden tulee olla takuukeskuksen toimitusjohtaja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiontakaustoimintaan kuuluvia takausten ja takuiden myöntämistä ja korvauksia koskevia asioita käsiteltäessä johtokunnalle kuuluvaa päätösvaltaa käyttää valtiontakausjaosto. Jaoston muodostavat puheenjohtaja, varapuheenjohtaja sekä neljä muuta jäsentä, joista yhden tulee olla takuukeskuksen toimitusjohtaja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Johtokunnan varajäsenet toimivat jaostojen varajäseninä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Johtokunnan tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Johtokunnan tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) valmistella hallintoneuvostolle esiteltävät asiat;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ottaa ja erottaa laitoksen toimihenkilöt, jollei tätä tehtävää ole määrätty toimitusjohtajalle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) kantaa ja vastata takuukeskuksen puolesta sekä valvoa valtion etua ja oikeutta kaikissa takuukeskusta koskevissa asioissa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) päättää Valtiontakuukeskuksesta annetun lain 4§:n 5 momentissa tarkoitetusta rahaston varojen käytöstä toisen rahaston maksuvalmiuden hoitamiseen sekä tämän velan takaisinmaksusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) päättää Valtiontakuukeskuksesta annetun lain 12§:n 2 ja 3 momentissa tarkoitettujen toimenpiteiden hyväksymisestä ja niistä aiheutuvien kustannusten korvaamisesta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) laatia ehdotukset takuukeskuksen talousarvioksi, vuosikertomukseksi sekä tilinpäätökseksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) päättää takuista, takauksista sekä muista suoritteista perittävien maksujen suuruudet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) määrätä takuukeskuksen tilinpidon hoitamisesta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) muutoinkin ohjata ja valvoa takuukeskuksen toimintaa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jaostojen tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vientitakuujaoston tehtävänä on päättää vientitakuiden myöntämisestä sekä takuiden perusteella suoritettavista korvauksista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiontakausjaoston tehtävänä on päättää valtiontakaustoimintaan kuuluvien takuiden ja takausten myöntämisestä sekä takuiden ja takausten perusteella suoritettavista korvauksista.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jaosto voi siirtää johtokunnan ratkaistavaksi asian, joka on laajakantoinen tai periaatteellisesti merkittävä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimitusjohtaja </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toimitusjohtaja hoitaa ja kehittää takuukeskuksen toimintaa sekä huolehtii hallintoneuvoston, johtokunnan ja johtokunnan jaostojen päätösten täytäntöönpanosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päätösvaltaisuus ja esteellisyys </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Hallintoneuvosto ja johtokunta sekä johtokunnan jaostot ovat päätösvaltaiset, kun vähintään puolet jäsenistä, yhtenä heistä puheenjohtaja tai varapuheenjohtaja, on läsnä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Äänten mennessä tasan tulee päätökseksi mielipide, jota puheenjohtaja on kannattanut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Hallintoneuvoston ja johtokunnan jäsenten esteellisyydestä on soveltuvin osin voimassa, mitä virkamiehen esteellisyydestä on hallintomenettelylaissa (598/82) säädetty.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstön palvelussuhteen ehdot </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen henkilöstöön sovelletaan valtion työsopimussuhteisen henkilökunnan palkka- ja työehdoista kulloinkin voimassa olevia säännöksiä ja määräyksiä. Ennen palkka- ja työehtojen vahvistamista on niiden yleisistä perusteista hankittava valtiovarainministeriön palkkaosaston lausunto.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilintarkastajat </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriö määrää vähintään kaksi ja enintään viisi tilintarkastajaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilikausi ja tilinpäätös </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen tilikausi on kalenterivuosi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen tilinpäätös käsittää erikseen vientitakuurahaston tilinpäätöksen ja valtiontakausrahaston tilinpäätöksen. Lisäksi takuukeskuksen kannattavuutta sekä velkoja ja omaa pääomaa osoittava laskelma sisällytetään toimintakertomukseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Johtokunnan on annettava tilinpäätös tilintarkastajille kuukauden kuluessa tilikauden päättymisestä. Tilintarkastajien on annettava tarkastuskertomuksensa kuukauden kuluessa siitä, kun tilinpäätös on heille annettu. Hallintoneuvoston on toimitettava tilinpäätös, tilintarkastajien kertomus ja toimintakertomus kauppa- ja teollisuusministeriölle kolmen kuukauden kuluessa tilikauden päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muutoksenhaku ja täytäntöönpano </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiontakuukeskuksen päätökseen ei voida hakea muutosta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kuitenkin Valtiontakuukeskuksen vientitakuulain (479/62) tai valtion takuista perusraaka-ainehuollon turvaamiseksi annetun lain (651/85) nojalla myöntämää takuuta koskevassa takuukorvausasiassa antamaan päätökseen saa hakea muutosta siten kuin muutoksenhausta hallintoasioissa annetussa laissa (154/50) on säädetty. Valittaa ei kuitenkaan saa kysymyksestä, jonka ratkaisu pääasiassa riippuu päätöksen tai toimenpiteen tarkoituksenmukaisuuden harkitsemisesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 2 momentissa tarkoitettu korvauspäätös voidaan panna täytäntöön valituksesta huolimatta siten kuin yleisissä takuu- ja takausehdoissa tarkemmin määrätään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tappioiden rajoittaminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mikäli takuukeskus aikoo hyväksyä Valtiontakuukeskuksesta annetun lain 12§:ssä tarkoitetun akordin tai muun tappion rajoittamiseksi tarpeellisen toimenpiteen ja korvata tappion rajoittamisesta aiheutuvia kustannuksia, sen on saatava toimenpiteeseen kauppa- ja teollisuusministeriön suostumus, jos takuukeskukselle toimenpiteistä aiheutuva tappio on suurempi kuin 20 000 000 markkaa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Siirtymäsäännökset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vientitakuulaitoksen ja Valtiontakauslaitoksen hoidossa 31 päivänä elokuuta 1989 olleiden rahastojen tilit siirtyvät takuukeskuksen kirjanpitoon 1 päivänä syyskuuta 1989.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Takuukeskuksen tilintarkastuksesta vuodelta 1989 on voimassa, mitä vientitakuulaitoksen ja Valtiontakauslaitoksen tilintarkastuksista vuodelle 1989 on päätetty.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vientitakuulaitoksen ja Valtiontakauslaitoksen tilinpäätökset vuodelta 1989 vahvistetaan samassa yhteydessä kuin takuukeskuksen vuoden 1989 tilinpäätös. Vuodelta 1989 tehtävään toimintakertomukseen sisällytetään rahastojen taloudellista tilannetta koskeva selvitys 31 päivältä elokuuta 1989.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tarkemmat määräykset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriö antaa tarvittaessa tarkempia määräyksiä tämän asetuksen soveltamisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä syyskuuta 1989.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan 14 päivänä syyskuuta 1962 annettu vientitakuuasetus (481/62) sekä eräiden elinkeinoalojen valtiontakauksista 15 päivänä heinäkuuta 1963 annettu asetus (384/63) niihin myöhemmin tehtyine muutoksineen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 14 päivänä huhtikuuta 1989</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kauppa- ja teollisuusministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ilkka Suominen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
