<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>735</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om fångvårdens utbildningscentral</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om fångvårdens utbildningscentral</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av justitieministern stadgas med stöd av lagen den 23 januari 1976 om fång- vårdens utbildningscentral (63/76):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ställning och uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbildningscentralens ställning och uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fångvårdens utbildningscentral är en yrkesläroanstalt som lyder under justitieministeriet och som hör till fångvårdsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utbildningscentralen har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) på institutnivå ge grundläggande yrkesutbildning för fångvården,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ordna yrkesmässig fortbildning för fångvården och ge annan utbildning som stöder verksamheten på området,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) bedriva försöks- och forskningsverksamhet som stöder utbildningen samt ta initiativ till och väcka förslag om utveckling av fångvårdsväsendets personalutbildning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) framställa läromedel som behövs i undervisningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) årligen avge en berättelse över sin verksamhet, samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) sköta de övriga uppgifter som enligt särskilda stadganden eller bestämmelser skall handhas av den.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förvaltning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till utbildningscentralens direktion förordnar justitieministeriet för tre kalenderår i sänder en ordförande och fyra andra medlemmar, för vilka ministeriet utser personliga suppleanter. Till direktionen hör dessutom direktören för utbildningscentralen och en av justitieministeriet förordnad representant för personalen, för vilka justitieministeriet likaså utser personliga suppleanter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid förhinder för ordföranden fungerar en av justitieministeriet förordnad medlem som ordförande. Som direktionens sekreterare fungerar en av direktionen förordnad tjänsteman vid utbildningscentralen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Direktionen kan vid behov höra sakkunniga. Om arvode och ersättningar för resekostnader åt direktionens ordförande, medlemmar, sekreterare och sakkunniga beslutar justitieministeriet efter att ha inhämtat utlåtande av finansministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behandlingen av ärenden i direktionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Direktionen sammanträder på kallelse av ordföranden eller direktören för utbildningscentralen. Direktionen är beslutför när mötets ordförande och två andra medlemmar är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid direktionens möte avgörs ärendena vid meningsskiljaktighet med enkel röstövervikt. Vid lika röstetal gäller den åsikt som ordföranden har biträtt. I disciplinära ärenden gäller dock vid lika röstetal den lindrigare åsikten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) leda, övervaka och främja verksamheten vid utbildningscentralen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) lägga fram förslag till verksamhets- och ekonomiplan samt årlig budget för utbildningscentralen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) fastställa utbildningsprogrammet för varje år,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) till fångvårdsavdelningen framställa förslag om de studerande som skall antas till kurserna för grundexamen för fångvården, fångvårdsexamen samt högre fångvårdsexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) godkänna läroplanerna för kurserna, samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) behandla andra omfattande och viktiga ärenden som faller inom utbildningscentralens verksamhetsområde.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Direktionen handlägger också de ärenden som gäller relegering och disciplinär bestraffning av elever och som ankommer på den.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktörens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktören har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) leda och utveckla verksamheten vid utbildningscentralen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sörja för att ärenden som ålagts utbildningscentralen bereds och att beslut som gäller utbildningscentralen verkställs,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) inom ramen för sin behörighet besluta om utnämningar och uppsägningar samt om intyg som utges åt en tjänsteman som sagt upp sig,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) besluta om framställning till fångvårdsavdelningen om inledande av disciplinärt förfarande mot en tjänsteman vid utbildningscentralen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) ta emot anmälningar av tjänstemännen vid utbildningscentralen om bisysslor och besluta huruvida en bisyssla, som inte kräver att tjänstetid används för uppgiften, skall förbjudas, samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) handlägga och avgöra de ärenden inom utbildningscentralens verksamhetsområde om vilka det inte stadgas eller bestäms att de skall avgöras på något annat sätt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lärarmöte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lärarmötet består av direktören för utbildningscentralen som ordförande och som övriga medlemmar de tjänstemän vid utbildningscentralen med tjänsten som huvudsyssla till vilkas uppgifter hör att ge undervisning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lärarmötet är beslutfört när ordföranden och minst hälften av de övriga medlemmarna är närvarande. En representant för studerandena har rätt att ställa initiativ till mötet och bli hörd när ärenden som allmänt gäller studerandena behandlas. Lärare med tjänsten som bisyssla har rätt att närvara och yttra sig vid mötet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lärarmötet har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) planera och utveckla undervisningen vid utbildningscentralen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) preliminärt behandla ärenden som gäller undervisningen och som skall behandlas av direktionen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) förbereda och verkställa behövliga inträdesprov och på basis av dessa prov föreslå vilka studerande som skall antas till kurserna, samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) besluta om betygsvitsord som ges studerandena.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stadganden om personalen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Personalen vid utbildningscentralen skall främja utbildningen inom fångvården och personalens samarbete.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om direktörens och lärarnas undervisnings- och övriga arbetsskyldighet samt personalens arbetstid och semester gäller vad som stadgas eller avtalas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsordning för utbildningscentralen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Direktören för utbildningscentralen fastställer arbetsordningen för utbildningscentralen samt ger föreskrifter om personalens uppgifter och arbetsfördelning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstemän</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkor för direktören för utbildningscentralen är för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt förtrogenhet med personalutbildning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkor för överlärare är för undervisningsområdet lämplig högre högskoleexamen samt för andra lärare för undervisningsuppgiften lämplig högskoleexamen eller högre fångvårdsexamen eller motsvarande tidigare examen samt för samtliga lärare dessutom tillräcklig pedagogisk förmåga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av övriga tjänstemän vid utbildningscentralen krävs samma behörighet som enligt förordningen om fångvårdsväsendet (134/86) krävs för en motsvarande tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besättande av tjänster och anställning av annan personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Direktören för fångvårdens utbildningscentral utnämns av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Överlärarna och ekonomidirektören utnämns av justitieministeriet. Övriga lärare samt de tjänstemän, vilkas utnämning enligt förordningen om fångvårdsväsendet ankommer på justitieministeriets fångvårdsavdelning, utnämns av fångvårdsavdelningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Andra än i 1 och 2 mom. nämnda tjänstemän utnämns av direktören för utbildningscentralen som också anställer tillfälliga tjänstemän, personal i arbetsavtalsförhållande och personal med tjänsten som bisyssla samt föreläsare som får arvode.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan justitieministeriet eller fångvårdsavdelningen utnämner en tjänsteman vid utbildningscentralen skall fångvårdsavdelningen inhämta utlåtande om sökandena av direktören för utbildningscentralen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet, till vilken en tjänsteman har rätt med stöd av lag eller tjänstekollektivavtal, beviljas för direktören för utbildningscentralen av fångvårdsavdelningen och för andra tjänstemän av direktören för utbildningscentralen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Annan än i 1 mom. nämnd tjänstledighet beviljas</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för direktören för utbildningscentralen för högst tre månader av justitieministeriets fångvårdsavdelning och för mer än tre månader av kanslichefen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för en tjänsteman som utnämnts av justitieministeriet eller fångvårdsavdelningen för högst 30 dagar av direktören för utbildningscentralen och för mer än 30 dagar av fångvårdsavdelningen, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för andra tjänstemän för högst ett år av direktören för utbildningscentralen och för mer än ett år av justitieministeriets fångvårdsavdelning.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anställning av tjänstförrättande och vikarier</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tjänstförrättande och vikarier anställs</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för tjänsten som direktör för utbildningscentralen för högst tre månader av justitieministeriets fångvårdsavdelning och för mer än tre månader av kanslichefen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för en tjänst som besätts av justitieministeriet eller fångvårdsavdelningen för högst 30 dagar av direktören för utbildningscentralen och för mer än 30 dagar av fångvårdsavdelningen, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för andra tjänster av direktören för utbildningscentralen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Examina</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Examenssystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Examina inom fångvården är grundexamen för fångvården, fångvårdsexamen och högre fångvårdsexamen. Grundexamen för fångvården och fångvårdsexamen utgör tillsammans examen på institutnivå.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Justitieministeriet beslutar om examinas innehåll och struktur.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grundexamen för fångvården</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Grundexamen för fångvården ger yrkesutbildning för övervaknings- och handledningsuppgifter inom fångvården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fångvårdsexamen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fångvårdsexamen ger yrkesutbildning för förmansuppgifter inom fångvården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Högre fångvårdsexamen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Högre fångvårdsexamen är en yrkespåbyggnadsexamen för högre tjänstemannauppgifter inom fångvården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighet som examina medför</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den behörighet som examina inom fångvården medför för fångvårdsväsendets tjänster och om den behörighet som examina på institutnivå medför för högskolestudier stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inträdeskrav</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till kurser för grundexamen för fångvården kan antas myndiga personer som har avlagt minst yrkesexamen på skolnivå eller gymnasiets läromängd, och som i fråga om sin hälsa och sina övriga egenskaper är lämpliga för anställning inom fångvårdsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till kurser för fångvårdsexamen kan antas personer som har avlagt grundexamen för fångvården och efter detta har arbetat minst ett år inom fångvårdsväsendet och som är lämpliga att utbildas till förmansuppgifter inom fångvården.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till kurser för högre fångvårdsexamen kan antas personer som efter att ha avlagt minst yrkesexamen på institutnivå har arbetat tre år inom fångvårdsväsendet och som är lämpliga att utbildas till högre tjänstemannauppgifter inom fångvården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Studerandena</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Studerandenas rättigheter och skyldigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En studerande skall regelbundet delta i undervisningen. Med hänsyn till en studerandes tidigare utbildning eller av någon annan särskild orsak kan utbildningscentralens lärarmöte befria den studerande från att delta i undervisning eller avlägga en kurs.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En studerande har rätt att få veta på vilket sätt bedömningsgrunderna har tillämpats på honom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Disciplin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Efter att lärarmötet har behandlat ärendet kan direktören för utbildningscentralen ge en skriftlig anmärkning åt en studerande som försummar sina uppgifter, stör ordningen i utbildningscentralen eller uppträder olämpligt under pågående kurs. Anmärkningen skall delges lärarmötet och direktionen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På framställning av lärarmötet kan direktionen, efter att ha hört studeranden i fråga, antingen för en viss tid eller helt relegera en studerande som har visat uppenbar ovilja för studierna eller som i övrigt är olämplig för kursen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om disciplin som avser studeranden som står i tjänsteförhållande stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Studerandenas samverkan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid läroanstalten finns en elevkår, till vilken hör de studerande som avlägger yrkesexamina.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Elevkåren har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) främja studerandenas samverkan samt ordna hobby- och kulturverksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) främja samarbetet mellan studerandena och lärarna samt den övriga personalen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) väcka förslag och avge utlåtanden i ärenden som berör elevkåren samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) behandla de övriga ärenden som enligt denna förordning eller andra stadganden eller bestämmelser ankommer på elevkåren.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>För utvecklande av undervisningen kan elevkåren lägga fram förslag om läroplaner, undervisningsarrangemang, läromaterial samt anskaffning av läromedel och inventarier.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Studiesociala förmåner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Efter att ha inhämtat finansministeriets utlåtande beslutar justitieministeriet om tjänstgöringsförhållandena och de studiesociala förmånerna för den som studerar grundexamen för fångvården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Över direktionens beslut om att för viss tid eller helt relegera en elev får eleven anföra skriftliga besvär hos justitieministeriets fångvårdsavdelning inom 14 dagar från det han fick del av beslutet. Om anförande av besvär gäller i övrigt vad lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50) stadgar. Över fångvårdsavdelningens beslut får besvär inte anföras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare föreskrifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om tillämpningen av denna förordning utfärdas vid behov av justitieministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 september 1990.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs förordningen den 7 maj 1976 om fångvårdens utbildningscentral (365/76) jämte senare ändringar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsstadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I denna förordning nämnda grundexamen för fångvården medför samma behörighet som vad som är stadgat om vaktexamen och fångvårdsexamen samma behörighet som vad är stadgat om övervaktexamen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 18 § kan för avläggande av fångvårdsexamen antas en person som har avlagt vaktkurs och som dessutom har kunskaper motsvarande minst gymnasiets första klass i finska och svenska, ett främmande språk samt matematik.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En person som när denna förordning träder i kraft håller på att avlägga en examen enligt den förordning som upphävs enligt 25 § 2 mom. är berättigad att slutföra examen på det sätt som justitieministeriet närmare bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En person som avlagt den tidigare fångvårdsexamen får likaså fortsättningsvis avlägga fångvårdsexamen som medför behörighet som fängelsedirektör på det sätt som justitieministeriet närmare bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 24 augusti 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tarja Halonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
