<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>537</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om utbildnings- och avgångsbidragsfonden</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Regeringens proposition 46/90</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Socialutsk. bet. 14/90</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Stora utsk. bet. 47/90</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om utbildnings- och avgångsbidragsfonden</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förmåner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med anledning av att ett arbets- eller tjänsteförhållande har upphört betalas till arbetstagare samt tjänsteinnehavare i kommuner, kommunalförbund, evangelisk-lutherska och ortodoxa kyrkan, församlingar, församlingsförbund och andra kyrkliga samfälligheter avgångsbidrag samt, om arbets- eller tjänsteförhållandet fortsätter, personligt stöd för frivillig yrkesinriktad vuxenutbildning enligt vad som stadgas i denna lag och bestäms i utbildnings- och avgångsbidragsfondens stadgar. Här angivna arbetstagare och tjänsteinnehavare kallas nedan förmånstagare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Verkställande organ</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utbildnings- och avgångsbidragsfonden sköter utbetalningen av avgångsbidrag och av stöd som beviljas för utbildning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Fondens verksamhet övervakas av social- och hälsovårdsministeriet, som fastställer fondens stadgar och utnämner medlemmarna i dess högsta beslutande organ, på förslag av de mest representativa centralorganisationerna för arbetsgivare och arbetstagare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för förmåner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en förmånstagare, som har mist sin arbetsplats på grund av att arbetsgivaren av ekonomiska orsaker eller produktionsskäl har varit tvungen att minska sin arbetskraft eller har upphört med sin verksamhet, betalas avgångsbidrag, om en omplacering av förmånstagaren i arbete är uppenbart svår till följd av hans ålder eller av någon annan orsak. Om övriga förutsättningar för avgångsbidrag och om dess storlek bestäms närmare i fondens stadgar. Härvid skall även beaktas den tid arbets- och tjänsteförhållandet har varat eller den tid förmånstagaren har arbetat i branschen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För yrkesinriktad vuxenutbildning kan beviljas stöd enligt 1 §, om arbetsgivaren inte betalar lön till förmånstagaren under utbildningstiden. Förutsättningarna för stödet och dess storlek bestäms närmare i fondens stadgar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Finansiering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den centralkassa för arbetslöshetskassorna som avses i lagen om arbetslöshetskassor (603/84) betalar av sina medel till utbildnings- och avgångsbidragsfonden för dennas utgifter årligen ett belopp, som beräknas som ett av social- och hälsovårdsministeriet fastställt procenttal på de arbetslöner som arbetsgivaren har utbetalt under året.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Staten betalar det ovan angivna beloppet separat till utbildnings- och avgångsbidragsfonden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyldighet att lämna uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetsgivare som avses i 4 § samt statliga, kommunala och kyrkliga myndigheter, församlingars och andra offentligrättsliga samfunds myndigheter, försäkrings- och pensionsanstalter samt arbetslöshetskassor och läroanstalter skall på begäran avgiftsfritt lämna utbildnings- och avgångsbidragsfonden de uppgifter som behövs för avgörandet av ansökan om avgångsbidrag och stöd som avses i 1 § och för utbetalning av förmånerna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En arbetsgivare som vägrar lämna uppgifter som avses i 1 mom. skall straffas med böter, om målsäganden har anmält överträdelsen till åtal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tystnadsplikt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som olovligen yppar vad han vid fullgörandet av en i denna lag stadgad uppgift fått veta om någons ekonomiska ställning, hälsotillstånd eller yrkes- eller affärshemligheter, skall dömas till böter för brott mot ovan stadgad tystnadsplikt, om inte strängare straff stadgas för gärningen i någon annan lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Allmän åklagare får inte väcka åtal för brott som avses i 1 mom., om inte målsäganden har anmält det till åtal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkrav</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Hos den som genom att lämna falska uppgifter eller hemlighålla faktiska omständigheter har orsakat att en förmån ur utbildnings- och avgångsbidragsfonden har beviljats utan grund, eller som annars obehörigen har lyft förmånen, återkrävs den betalda förmånen, om inte fonden beslutar något annat. Ett beslut om återkrav får verkställas såsom en lagakraftvunnen dom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 augusti 1990. Personligt stöd för yrkesinriktad vuxenutbildning betalas dock från den 1 januari 1991.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs lagen den 8 december 1978 om avgångsbidrag (947/78).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då det i någon annan lag eller förordning hänvisas till lagen om avgångsbidrag, skall denna lag tillämpas i dess ställe.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 15 juni 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Matti Puhakka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
