<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1118</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om fyra tacksägelse-, bot- och böndagar vilka högtidligen skall firas i hela riket år 1991</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Plakat</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om fyra tacksägelse-, bot- och böndagar vilka högtidligen skall firas i hela riket år 1991</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <sis:Tyhja/>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <te>Enligt Bibelns skapelseberättelse har Gud satt människan till att lägga jorden under sig (1 Mos. 1:28) samt till att "bruka och bevara" skapelsen (1 Mos. 2:15). Så har människan genom sin verksamhet förädlat naturens rikedomar för att öka sitt eget välstånd. Människan har dock på ett själviskt sätt utnyttjat sin ökande kunskap om hur naturen är uppbyggd och rubbat den sunda och goda ordningen i naturen. En ökande skadegörelse i naturen är inom synhåll om man inte vidtar snabba och grundläggande åtgärder för att rädda skapelsen. I många avseenden förutsätts mänskligheten helt ändra sin inställning för att den negativa utvecklingen skall kunna hejdas.</te>
        <te>Det finns dock även hopp i det nuvarande läget. På många håll har man vaknat till insikt om hur allvarlig saken är och attityderna har förändrats. I synnerhet förtjänar den tilltagande aktiviteten och omsorgen i livsmiljöfrågor hos många unga ett erkännande. I arbetet för att skydda Finlands natur har åtgärder bl.a. vidtagits inom industrin. Ett internationellt samarbete har också vuxit fram, vilket är nödvändigt för att de skador som hotar naturen på jordklotet skall kunna avvärjas.</te>
        <te>Alla människor och nationer berörs djupt och vittgående av verksamheten för att rädda miljön. Därför bör man fortfarande både på nationell basis och med hjälp av internationell forskning och uppföljning försöka finna lösningar på dessa frågor. Både enskilda medborgare och beslutsfattarna i samhället bär ansvar för detta. Den uppfostran som ges i hemmen och skolorna är härvidlag också av stor betydelse.</te>
        <te>De kristna kyrkorna och deras medlemmar bör känna sitt ansvar inför hotet om en miljökris. Utgående från Bibelns skapelseberättelse måste man på nytt fråga sig vilken människans uppgift är som härskare över, brukare och bevarare av skapelsen. Kyrkorna och deras församlingar skall i liv och gärning söka lösningar som är i samklang med denna tro. Genom tjänst inför levande Gud, som har uppenbarat sig som Skapare, Förlossare och Heliggörare, kallas de kristna kyrkorna och de kristna till gemensam bön och gemensamt arbete för att en sund uppbyggnad av hela skapelsen skall återupprättas och bevaras.</te>
        <te>Regeringen har med iakttagande av gammal kristlig sed beslutat att allmänna tacksägelse-, bot- och böndagar år 1991 skall högtidlighållas under fyra söndagar, nämligen den 20 januari, den 12 maj, den 22 september och den 20 oktober, samt till ämne för predikan på dessa böndagar fastställt bifogade texter. Medborgarna i republiken uppmanas att delta i dessa gemensamma gudstjänster samt att även i hemmen fördjupa sig i den kristna trons eviga sanningar. Det åligger alla som det vederbör att tillkännage detta beslut och övervaka dess efterlevnad.</te>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 10 december 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Undervisningsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Böndagarnas texter</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>1991</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>1. Böndagen</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Apg. 2:42, 46-47: Och de deltog troget i apostlarnas undervisning och den inbördes hjälpen, i brödbrytandet och bönerna. De höll samman och möttes varje dag troget i templet, och i hemmen bröt de brödet och höll måltid med varandra i jublande, uppriktig glädje. De prisade Gud och var omtyckta av hela folket. Och Herren lät var dag nya människor bli frälsta och förena sig med dem.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1 Kor. 12:12-13, 27: Ty liksom kroppen är en och har många delar och alla de många kroppsdelarna bildar en enda kropp, så är det också med Kristus. Med en och samma Ande har vi alla döpts att höra till en och samma kropp, vare sig vi är judar eller greker, slavar eller fria, och alla har vi fått en och samma Ande att dricka. Ni utgör Kristi kropp och är var för sig delar av den.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Luk. 24:46-48: Och han sade till dem: "Detta är alltså vad skriften säger: Messias skall lida och uppstå från de döda på tredje dagen, och syndernas förlåtelse genom omvändelse skall förkunnas i hans namn för alla folk, med början i Jerusalem. Ni skall vittna om allt detta.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>2. Böndagen</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ords. 14:26-27: Den som fruktar Herren har ett tryggt fäste, och hans barn får där en tillflykt. Herrens fruktan är en livets källa, genom den undviker man dödens snaror.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Gal. 5:13-14: Ni är ju kallade till frihet, bröder. Låt bara inte den friheten ge köttet något tillfälle, utan tjäna varandra i kärlek. Hela lagen sammanfattas i detta enda bud: Du skall älska din nästa som dig själv.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Joh. 15:26-27: När Hjälparen kommer, som jag skall sända er från Fadern, sanningens ande, som utgår från Fadern, då skall han vittna om mig. Också ni skall vittna, ty ni har varit mig från början.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>3. Böndagen</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ps. 117: Lova Herren, alla hedningar, prisa honom, alla folk. Ty hans nåd är väldig över oss, och Herrens sanning varar i evighet. Halleluja!</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Jes. 61:11: Ty liksom jorden låter sina växter spira fram och en trädgård sin sådd växa upp, så skall Herren, Herren låta rättfärdighet växa upp och lovsång, inför alla folk.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Mark. 12:13-17: Sedan skickade de till honom några fariseer och herodesanhängare, som skulle snärja honom med frågor. De kom och sade till honom: "Mästare, vi vet att du är uppriktig. Du faller inte undan för någon och ser inte till personen, utan lär oss verkligen Guds väg. Är det rätt eller inte att betala skatt till kejsaren? Skall vi eller skall vi inte göra det?" Men han förstod att de hycklade och svarade: "Varför vill ni sätta mig på prov? Ta hit en denar och låt mig se på den." De räckte fram en, och han frågade: "Vems bild och namn är detta?" - "Kejsarens", svarade de. Jesus sade: "Ge kejsaren det som tillhör kejsaren och Gud det som tillhör Gud".</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>4. Böndagen</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Ps. 104:24-30: Hur mångfaldiga är inte dina verk, o Herre! Med vishet har du gjort dem alla. Jorden är full av vad du har skapat. Se också havet, det stora och vida: ett tallöst vimmel rör sig däri, djur både stora och små. Där går skeppen sin väg fram, Leviatan, som du har skapat att leka i det. Alla väntar de efter dig, att du skall ge dem deras mat i rätt tid. Du ger dem, då samlar de in. Du öppnar din hand, då blir de mättade med goda gåvor. Du döljer ditt ansikte, då förskräcks de. Du tar bort deras ande, då förgås de och vänder åter till sitt stoft igen. Du sänder ut din ande, då blir de skapade, och du förnyar jordens ansikte.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1 Mos. 9:8-11: Ytterligare sade Gud till Noa och till hans söner med honom: "Se, jag vill upprätta ett förbund med er och med era efterkommande efter er och med alla levande varelser som ni har hos er, fåglar, boskapsdjur och alla vilda djur hos er, alla jordens djur som har gått ut ur arken. Jag vill upprätta ett förbund med er: Härefter skall inte mer ske att allt kött utrotas genom flodens vatten. Ingen flod skall mer komma och fördärva jorden."</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Luk. 4:16-19: Han kom till Nasaret, där han hade växt upp, och på sabbaten gick han till synagogan, som han brukade. Han reste sig för att läsa, och man gav honom profeten Jesajas bok. När han öppnade den, fann han det ställe där det står skrivet: Herrens ande är över mig, ty han har smort mig till att frambära ett glädjebud till de fattiga. Han har sänt mig att förkunna befrielse för de fångna och syn för de blinda, att ge de förtryckta frihet och förkunna året som Herren har valt.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
