<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1188</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om bostadsproduktion</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om bostadsproduktion</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av miljöministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 9 februari 1968 om bostadsproduktion (88/68) 14 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>sådan den lyder i förordning av den 19 mars 1982 (205/82),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 9 §, 10 § 1 mom., 11 §, 12 § 1 mom., 15 §, 18 c § 2 mom., 24 § 1 och 3 mom., 25 § 1 mom., 27 § 3 mom., 28-30 §§, 30 a § 1 mom., 32 § samt 38 § 1 och 3 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 9 § sådan den lyder i förordning av den 5 december 1980 (798/80), 10 § 1 mom., 12 § 1 mom., 24 § 3 mom. och 25 § 1 mom. sådana de lyder i förordning av den 31 augusti 1990 (757/90), 11 § delvis ändrad i nämnda förordning av den 19 mars 1982 och förordning av den 29 december 1989 (1368/89), 18 c § 2 mom., 29 §, 30 a § 1 mom. samt 38 § 1 och 3 mom. sådana de lyder i nämnda förordning av den 19 mars 1982, 24 § 1 mom., 27 § 3 mom. och 28 § sådana de lyder i nämnda förordning av den 29 december 1989, 30 § sådan den lyder ändrad genom nämnda förordningar av den 19 mars 1982 och den 29 december 1989 samt 32 § sådan den lyder ändrad genom nämnda förordningar av den 19 mars 1982, den 29 december 1989 och den 31 augusti 1990, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 27 §, sådan den lyder ändrad genom nämnda förordningar av den 19 mars 1982 och den 29 december 1989, ett nytt 4 mom. samt till förordningen nya 28 a och 28 b §§ som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om de egentliga byggnadsarbetena inletts innan godkännande enligt 9 a § lagen om bostadsproduktion givits, får bostadslån och lån för byggnadstiden beviljas endast om den myndighet som beviljar lånet har givit tillstånd till att byggnadsarbetena inleds eller om det av särskilda skäl kan anses påkallat att lånet beviljas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För uppförande, anskaffande, utvidgande eller grundreparation av hus på arrendemark får bostadslån beviljas endast när arrendeavtalet är sådant att arrenderätten får föras över på tredje person utan att markägaren hörs. En förutsättning för att lån skall beviljas är dessutom att den återstående arrendetiden är minst 45 år eller, då lånet beviljas med stöd av 6 § 1 mom. 6 punkten lagen om bostadsproduktion, minst 35 år. Den myndighet som beviljar lånet kan av särskilda skäl godkänna även en kortare arrendetid.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ränte- och amorteringsvillkoren samt de övriga lånevillkoren för lån enligt 8 a § 1 mom. lagen om bostadsproduktion som intecknats med bättre förmånsrätt än bostadslån skall vara skäliga. I skuldebrevet som avser lånet skall, om inte lånet beviljats av bank, försäkringsanstalt eller annan kreditinrättning eller av staten, kommun eller kommunalförbund, intas en bestämmelse enligt vilken långivaren inte utan bostadsstyrelsens medgivande får uppsäga lånet till återbetalning av annan anledning än den, att gäldenären försummat att sköta lånet enligt överenskommelse.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bostadslån, lån för byggnadstiden, hyresbostad och godkännande som avses i 9 a § 2 mom. lagen om bostadsproduktion skall sökas på en blankett för vilken formuläret har fastställts av bostadsstyrelsen. Till ansökan skall fogas de utredningar som bostadsstyrelsen bestämmer. Ansökan om bostadslån enligt 6 § 1 mom. 7 punkten lagen om bostadsproduktion skall lämnas till bostadsstyrelsen och ansökan om annat bostadslån skall lämnas till den kommunala myndighet som avses i 20 § 2 mom. lagen om bostadsproduktion. Den kommunala myndigheten skall, om det inte är den myndighet som beviljar lånet, efter att ha givit sitt utlåtande om ansökningarna sända de handlingar som gäller bostadslån enligt 6 § 1 mom. 4 punkten lagen om bostadsproduktion till bostadsstyrelsen och de handlingar som gäller bostadslån enligt 6 § 1 mom. 1-3 och 8 punkten lagen om bostadsproduktion, de handlingar som gäller lån för byggnadstiden eller de handlingar som gäller godkännande som avses i 9 a § 2 mom. nämnda lag till länsstyrelsen, som skall sända handlingarna jämte sitt eget utlåtande till bostadsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lånet kan inte lyftas innan vederbörande byggnadstillsynsmyndighet har beviljat byggnadslov för den byggnad för vilken lånet upptas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Aktiebolags styrelse eller disponent skall underteckna en försäkran om att anteckningar i aktiebreven och aktieboken har gjorts enligt den anmälän som avses i 18 a § 1 mom., och sända försäkran till den myndighet som gjort anmälan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bostadslån och lån för byggnadstiden får lyftas under byggnadstiden allteftersom byggnadsarbetet framskrider. När byggnadsarbetet inleds kan dock högst 10 procent av lånebeloppet lyftas i förskott. Låntagaren skall genom ett intyg av den byggnadstillsynsmyndighet som avses i 20 § 4 mom. lagen om bostadsproduktion eller på något annat tillförlitligt sätt visa att byggnadsarbetet befinner sig i ett sådant skede att fastighetens värde kan anses motsvara den lyfta delen av lånet, ökad med det sammanlagda beloppet av lån som har intecknats i fastigheten med bättre förmånsrätt och som har lyfts, eller ställa annan godtagbar säkerhet för byggnadsskedet. Den sista låneraten, som, om inte annat följer av särskilda skäl, utgör minst en procent av det beviljade lånebeloppet, kan dock inte lyftas förrän arbetet har slutförts på ett godtagbart sätt. Då kommunen rekvirerar statsmedel för beviljande av lån enligt 9 § 2 mom. lagen om bostadsproduktion behöver kommunen likväl inte särskilt åläggas att förete ett intyg.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Med undantag av den förskottsrat som nämns i 1 mom. får ett bostadslån dock inte lyftas, om inte i fråga om lån som beviljats av bostadsstyrelsen statskontoret och i annat fall den kommunala myndigheten av särskilda skäl ger tillstånd därtill, förrän utredning har företetts om att anteckningar enligt 15 f § 4 mom. lagen om bostadsproduktion har gjorts och i fråga om lån enligt 6 § 1 mom. 8 punkten lagen om bostadsproduktion, om att anteckningar enligt 51 § lagen om bostadsrättsbostäder (650/90) har gjorts. Den sista raten av lån som avses i 6 § 1 mom. 7 punkten lagen om bostadsproduktion får inte lyftas förrän ovan nämnda utredning har företetts.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De kommunala byggnadstillsynsmyndigheter som avses i 20 § 4 mom. lagen om bostadsproduktion skall förrätta inspektioner och syn på arbetsplatsen för att övervaka byggande som har understötts enligt sagda lag och användningen av lånemedlen och för att konstatera att förutsättningarna för utbetalning av dem föreligger. Byggnadstillsynsmyndigheterna skall i enlighet med vad bostadsstyrelsen närmare bestämmer inom två veckor efter att syn har förrättats meddela bostadsstyrelsen att ett hyreshus för vilket har beviljats bostadslån för uppförande av hyreshus enligt 6 § 1 mom. 1 punkten lagen om bostadsproduktion och ett hyreshus för vilket har beviljats bostadslån för ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 3 och 8 punkten nämnda lag har blivit färdigt och godkänt för användning. Byggnadstillsynsmyndigheterna skall inom två veckor efter att syn har förrättats meddela den kommunala myndighet som har beviljat lånet att ett hus för vilket beviljats bostadslån för ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 5 punkten lagen om bostadsproduktion och ett hus för vilket har beviljats bostadslån enligt 6 § 1 mom. 6 punkten lagen om bostadsproduktion för uppförande eller anskaffande av ett egnahemshus har blivit färdigt och godkänt för användning. Den kommunala myndigheten skall i sin tur på det sätt som statskontoret närmare bestämmer meddela statskontoret att huset har blivit färdigt och godkänt för användning.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>De lånebetalningar som avses i 11 a § 1 mom. lagen om bostadsproduktion, de separata räntebetalningar som avses i 11 g § 1 mom. nämnda lag och räntorna på lån för byggnadstiden förfaller halvårsvis till betalning den sista februari och den sista augusti. Båda lånebetalningarna inom en annuitet är i regel lika stora.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Efter sammanslagning av bostadslån enligt 6 § 4 mom. lagen om bostadsproduktion uppbärs för det nya bostadslån som beviljats för utvidgande eller grundreparation av huset den sista raten av räntor och avkortningar enligt de gamla lånevillkoren för de sammanslagna lånen den sista dagen i den mars månad från början av vilken det sammanslagna bostadslånets första annuitet har fastställts. Härvid uppbärs på bostadslånet en normal avkortning samt ränta till den dag från vilken det sammanslagna bostadslånets första annuitet har fastställts.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Storleken av den första annuiteten för ett bostadslån som har beviljats för ett ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 5 och 6 punkten lagen om bostadsproduktion fastställs som en procentuell andel av lånebeloppet enligt de grunder som avses i 5 § lagen om bostadsproduktion på följande sätt:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup cols="4" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="4" colname="4" colwidth=""/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Annuitetens nivå</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Den första annuiteten (i procent av bostadslånet)</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Lägsta nivå</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>5,00</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Mellersta nivå</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>6,25</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Högsta nivå</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>7,50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
          <saa:MomenttiKooste>Om bostadslånets belopp förändras justeras annuitetens belopp på motsvarande sätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beloppet av annuiteten för ett bostadslån som har beviljats för ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 5 och 6 punkten lagen om bostadsproduktion justeras den 1 mars varje år. Annuiteten justeras procentuellt så att justeringen motsvarar den förändring som skett i konsumentprisindexet ökad med en procentenhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För ett bostadslån som har beviljats för ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 5 och 6 punkten lagen om bostadsproduktion uppbärs en fast årlig ränta från början av lånetiden till den tidpunkt från vilken den första annuiteten fastställs. Räntan är 0,25 procentenheter lägre än vad bostadslånets första annuitet är i procent av lånebeloppet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Efter den tid som nämns i 1 mom. motsvarar den årliga räntan för tiden från den 1 mars varje år till den 1 mars följande år den förändring i konsumentprisindexet som avses i 28 a § ökad med den procentenhet som anges i nedanstående tabell, beroende på om bostadslånets annuitet enligt 11 b § 3 mom., 11 e § 1 mom. eller 15 c § 3 mom. lagen om bostadsproduktion är på den lägsta, den mellersta eller den högsta nivån:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup cols="4" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="4" colname="4" colwidth=""/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Annuitetens nivå</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry namest="2" nameend="4">
                    <sis:KappaleKooste>Tid (år)</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>1-10</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>11-15</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>16-</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Lägsta nivån</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>1,25</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Mellersta nivån</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>2,75</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste/>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>Högsta nivån</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>4,50</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den förändring i konsumentprisindexet som avses i 11 d § 1 mom. lagen om bostadsproduktion och ovan i 28 a § beräknas för den period om 12 månader som utgått i slutet av juli kalenderåret innan annuiteten skall fastställas eller justeras. Bostadsstyrelsen skall senast den 20 september varje år meddela statskontoret storleken av den procentuella justeringen och storleken av räntan på bostadslånet enligt 11 g § 2 mom. lagen om bostadsproduktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den justering av annuiteten som avses i 11 b § 1 mom. lagen om bostadsproduktion och ovan i 28 § 2 mom. och som beror på en förändring i bostadslånebeloppet görs i samband med följande justering av annuiteten. Härvid ökas eller minskas annuitetsbeloppet i ett förhållande som motsvarar den procentuella förändringen i bostadslånets belopp. Den myndighet som har beviljat lånet skall utan dröjsmål och på det sätt som statskontoret närmare bestämmer meddela statskontoret att annuiteten har justerats.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Annuiteten minskas med stöd av 11 d § 4 mom. lagen om bostadsproduktion med ett belopp som motsvarar den inlösta lägenhetens andel av bolagets annuitet. Annuiteten minskas från och med den dag då bolagets bostadslån minskar till följd av inlösningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om anstånd med förhöjning av annuitetens nivå enligt 11 e § 1 mom. lagen om bostadsproduktion skall sändas till den kommunala myndighet som avses i 20 § 2 mom. lagen om bostadsproduktion senast tre månader före den dag från vilken annuiteten annars skulle stiga. Av särskilda skäl kan ansökan behandlas och ärendet avgöras även om ansökan inte gjorts inom utsatt tid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om nedsättning av lånebetalning enligt 11 e § 2 mom. lagen om bostadsproduktion skall lämnas till den kommunala myndigheten senast tre månader före lånebetalningens förfallodag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om anstånd med fastställandet av den första annuiteten enligt 11 c § 3 mom. lagen om bostadsproduktion skall sändas till den myndighet som beviljat bostadslånet senast tre månader före den dag från vilken bostadslånets första annuitet har fastställts.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan skall göras på blankett för vilken formuläret har fastställts av bostadsstyrelsen, och till den skall fogas de utredningar som bostadsstyrelsen bestämmer. Den kommunala myndigheten eller den myndighet som beviljat lånet skall utan dröjsmål och på det sätt som statskontoret närmare bestämmer meddela statskontoret om beslut att godkänna ansökan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Räntan på lån för byggnadstiden är fem procent om året.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Låntagaren har rätt att utan uppsägning avkorta lån även med större belopp än det stadgade.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En extra avkortning inverkar inte på justeringen av annuiteten för bostadslånet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om överföring av lån som avses i 15 c § 2 mom. lagen om bostadsproduktion skall lämnas till vederbörande kommunala myndighet. Om bostadsstyrelsen har beviljat lånet skall den kommunala myndigheten sända ansökan jämte sitt utlåtande till statskontoret.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den kommunala myndigheten skall utan dröjsmål och på det sätt som statskontoret närmare bestämmer meddela statskontoret att lånet har överförts och om den nivå som efter överföringen gäller för annuiteten för ett bostadslån som har beviljats för ändamål som nämns i 6 § 1 mom. 5 eller 6 punkten lagen om bostadsproduktion.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1991.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas på lån som beviljas med stöd av lagen om bostadsproduktion efter det förordningen trätt i kraft. Förordningens 24 § 1 mom. tillämpas på lån som beviljas efter den 1 januari 1992. Förordningens 38 § 1 mom. tillämpas på ansökningar som görs efter det förordningen trätt i kraft. På tidigare beviljade lån tillämpas fortfarande de stadganden som upphävts eller ändrats genom denna förordning sådana de löd innan denna förordning trädde i graft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 21 december 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Miljöminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kaj Bärlund</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
