<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>445</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om produktionspremie för sockerbetor</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om produktionspremie för sockerbetor</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från jord- och skogsbruksministeriet beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom i 1 § 2 mom. samt 3 och 8 §§ lantbruksinkomstlagen (736/89) avsett regionstöd erläggs till fysisk person i produktionspremie för sockerbetor av 1990 års skörd, som denne producerat på nedan i 3 § avsett område och sålt som råvara till en i lagen om socker (1327/87) avsedd sammanslutning som bedriver sockerproduktion.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I premie erläggs på I området 3,4 penni och på II området 6,4 penni per kilogram mottagna sockerbetor.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid utbetalningen av produktionspremie tillämpas följande indelning i områden:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I Björneborgs stad förutvarande Ahlainens kommuns områden, kommunerna Påmark, Norrmark, Kullaa, Lavia, Kiikoinen och Suodenniemi, Ikalis stad, Tavastkyro och Mouhijärvi kommuner, Vammala stad, Äetsä, Vesilahti och Birkala kommuner, Nokia stad, Ylöjärvi, Viljakkala och Ruovesi kommuner, Tammerfors stad, Lempäälä och Kangasala kommuner, Orivesi stad, Juupajoki och Vilppula kommuner, Mänttä stad, kommunerna Kuorevesi, Längelmäki, Sahalahti, Kuhmalahti och Kuhmoinen, Jämsä stad, Luhanka och Sysmä kommuner, Heinola landskommun, Heinola stad, Hartola, Pertunmaa, Mäntyharju, Suomenniemi, Savitaipale, Taipalsaari och Lemi kommuner, Villmanstrands stad, Nuijamaa och Joutseno kommuner, Imatra stad; inom Ålands och Åbo skärgård kommunerna Brändö, Kumlinge, Föglö, Sottunga, Vårdö, Kökar, Gustavs, Houtskär, Iniö, Korpo, Nagu och Velkua samt inom kommunerna Geta, Lemland, Finström, Dragsfjärd och Rimito, i städerna Pargas och Nystad de områden som jordbruksstyrelsen bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>II området:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lapplands, Uleåborgs, Vasa, Kuopio och Norra Karelens län; i Åbo och Björneborgs län Kankaanpää och Parkano städer, kommunerna Sastmola, Siikainen, Honkajoki, Karvia, Jämijärvi och Kihniö; i Tavastehus län Virdois stad och Kuru kommun; i Mellersta Finlands län Jyväskylä, Äänekoski, Suolahti, Keuruu, Jämsänkoski och Saarijärvi städer, Petäjävesi och Korpilahti kommuner, Jyväskylä landskommun, kommunerna Muurame, Säynätsalo, Toivakka, Leivonmäki, Joutsa, Multia, Uurainen, Laukaa, Hankasalmi, Pylkönmäki, Sumiainen, Konnevesi, Karstula, Kannonkoski, Konginkangas, Kyyjärvi, Kivijärvi, Viitasaari, Kinnula och Pihtipudas; i S:t Michels län städerna S:t Michel, Pieksämäki och Nyslott, Kangasniemi, Hirvensalmi och Haukivuori kommuner, S:t Michels landskommun, Juva, Anttola, Ristiina, Sulkava, Puumala och Punkaharju kommuner, Pieksämäki landskommun, Jäppilä, Virtasalmi, Jorois, Rantasalmi, Kangaslampi, Heinävesi, Enonkoski, Kerimäki och Savonranta kommuner; i Kymmene län Ruokolahti, Rautjärvi, Parikkala, Saari och Uukuniemi kommuner.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Produktionspremie erläggs av jordbruksstyrelsen till en sammanslutning, som bedriver sockerproduktion, sedan denna har tillställt jordbruksstyrelsen utredning över ovan i 1 § avsedda sockerbetor, som den inköpt av producenter, samt annan av jordbruksstyrelsen föreskriven utredning. Tillverkaren skall ofördröjligen erlägga den erhållna premien vidare till producenten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har en sammanslutning, som bedriver sockerproduktion, erhållit produktionspremie utan grund eller till större belopp än vad den skulle ha kunnat beviljas enligt detta beslut, iakttas i fråga om återbäring vad som stadgas i lagen den 27 januari 1971 om handhavande av utdelnings- och övervakningsuppgifter beträffande lantbruksstödet (88/71).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksdistriktet skall för sin del övervaka iakttagandet av detta beslut och med stöd av detsamma utfärdade bestämmelser.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En sammanslutning, som bedriver sockerproduktion, är skyldig att bereda av jordbruksstyrelsen och lantbruksdistriktet förordnad inspektör tillfälle att på anfordran granska dess bokföring och räkenskapsböcker samt andra handlingar i fråga om de omständigheter som rör erläggande av produktionspremie och att även annars biträda vid utförandet av granskningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om verkställigheten av detta beslut utfärdas av jordbruksstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 23 maj 1990.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 17 maj 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo T. Pohjala</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Föredragande </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hilkka Hakatie</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
