<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>324</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om avtal om minskad hönsäggsproduktion, vilka ingås 1990</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om avtal om minskad hönsäggsproduktion, vilka ingås 1990</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Statsrådet har vid föredragning från jord- och skogsbruksministeriet med stöd av lagen den 22 december 1989 om balansering av lantbruksproduktionen (1261/89) beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ingående av avtal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Under tiden maj-juni 1990 får ingås tidbestämda, med 9 § lagen om balansering av lantbruksproduktionen (1261/89), nedan balanseringslagen, överensstämmande avtal om minskad lantbruksproduktion, vilka enbart gäller minskad hönsäggsproduktion. Ifall avtal på grund av att ändring sökts inte har kunnat ingås under tiden maj-juni, kan avtal, i den mån det finns tillräckliga medel för ändamålet, ingås ännu under tiden juli-december 1990.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avtal kan ingås i en omfattning som motsvarar ett premiebelopp om högst 60 miljoner mark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksnämnden i den kommun inom vars verksamhetsområde gårdsbruksenhetens ekonomicentrum befinner sig, ingår avtal med odlaren. Ansökan om avtal bör tillställas lantbruksnämnden i fråga senast vid den tidpunkt som jordbruksstyrelsen har bestämt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen meddelar närmare föreskrifter om förfarandet vid ansökan och ingåendet av avtal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avtalets innehåll</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I avtalet om minskad hönsäggsproduktion förbinder sig den odlare som har idkat hönsäggsproduktion på sin gårdsbruksenhet att för avtalstiden avstå från produktionen av hönsägg.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Odlaren bör förbinda sig att vid den gårdsbruksenhet som avses i avtalet utesluta ur produktionen alla de hönor som producerar ägg, ämnade för konsumtion, genom att sälja hönorna till slakt före utgången av november 1990 eller, om detta inte är möjligt på grund av att ändring sökts, senast inom följande kalendermånad, räknat från den dag då beslutet om avtal om minskad hönsäggsproduktion vunnit laga kraft. Odlaren kan utesluta hönorna ur produktionen efter att ansökan om att få ingå avtal har inlämnats.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Odlaren bör förbinda sig att inte utvidga hönsäggsproduktionen på sådana gårdsbruksenheter som avtalet inte gäller.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avtalsperioden är fem år, räknat från ingången av följande kalendermånad efter slaktningstidpunkten för de hönor som skall uteslutas ur produktionen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen meddelar närmare föreskrifter om uteslutningen av hönorna från gårdsbruksenheten och om odlarens skyldighet att meddela lantbruksnämnden om uteslutningen av hönorna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Storleken hos premien</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På basis av avtalet betalas till odlaren i balanseringspremie 150 mark för varje slaktad höna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksnämnderna bör tillställa jordbruksstyrelsen uppgifterna om de ansökningar som inlämnats senast vid den tidpunkt som jordbruksstyrelsen har bestämt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förutsättningar för ingående av avtal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för ingående av avtal om minskad hönsäggsproduktion är att odlaren har minst 100 hönor i produktion när han lämnar in sin ansökan och att den gårdsbruksenhet som avses i avtalet omfattar minst två hektar åkermark.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett avtal kan inte ingås om odlaren under avtalsperioden har ett gällande avtal, som har ingåtts enligt balanseringslagen, lagen om styrning och balansering av lantbruksproduktion (81/83) eller någon annan motsvarande, tidigare lagstiftning. En odlare kan heller inte ingå ett avtal om ett avtal, som uppgjorts med staten om minskad hönsäggsproduktion, har varit i kraft för gårdsbruksenheten under två års tid innan ansökningen lämnades in.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett avtal kan dock ingås utan hinder av vad som stadgas i 2 mom. om odlaren under avtalsperioden har ett gällande avtal med staten</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) om minskad mjölkproduktion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) om minskad hönsäggsproduktion enligt statsrådets beslut om avtal om delvis minskad hönsäggsproduktion, vilka ingås år 1987 (809/87),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) om att hålla dikor eller får,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) om träda, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) om produktion av grönmjölshö.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Avtal kan i fall som avses i 3 mom. 2 punkten ingås att gälla hönsäggsproduktion som varit tillåten enligt villkor i tidigare avtal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Premiens maximibelopp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Premie betalas för högst det antal värpande hönor i produktiv ålder som före inlämnandet av ansökan stadigvarande tillhört odlarens produktion och för vilket odlaren med beaktande av stadgandena i lagen om styrning av husdjursproduktionen i vissa fall (1011/84) har haft tillstånd eller rätt att producera.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av premien</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksnämnden betalar premien inom loppet av tre månader från avtalsperiodens början. En förutsättning för att premie skall kunna betalas är att odlaren tillställer lantbruksnämnden ett intyg som utfärdats av slakteriet och av vilket framgår vilka dagar hönorna uteslutits ur produktionen och slaktats, samt hönornas antal. Intyget skall tillställas lantbruksnämnden senast en månad efter den dag hönorna uteslutits ur produktionen. För hönor som uteslutits ur produktionen genom en förmedlare eller innan ansökan inlämnats betalas ingen ersättning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen meddelar vid behov övriga föreskrifter om förfarandet vid betalningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsningar i produktionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Odlaren får under den tid avtalet är i kraft på den gårdsbruksenhet som avses i avtalet eller på någon annan gårdsbruksenhet producera mjölk, nötkött och svinkött högst i den stadigvarande omfattning i vilken odlaren före inlämnandet av ansökan har idkat sådan produktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som bestäms i 1 mom. har odlaren rätt att under avtalstiden producera sådana produkter som nämns i 1 mom. för den egna familjens behov.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Minskning av åkern</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksnämnden bör häva avtalet ifall åkerarealen för den gårdsbruksenhet som avses i avtalet är mindre än två hektar sedan en sådan överlåtelse skett som avses i 19 § 1 mom. balanseringslagen. På basis av avtalet betalas härvid en premie som motsvarar den tid som avtalet är i kraft fram till tidpunkten för överlåtelsen. Premie utbetalas emellertid inte om grunden för hävandet har uppstått innan tre månader har gått sedan avtalsperioden inleddes.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avtalsfrånträde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om odlaren i enlighet med 18 § balanseringslagen frångår avtalet under det första avtalsåret, betalas på basis av avtalet ingen balanseringspremie och den premie som eventuellt redan har betalats uppbärs åter till staten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ifall odlaren frångår ett avtal, som varit gällande i minst ett år, betalas en premie som motsvarar den tid avtalet varit i kraft så att premiebeloppet per helt år i detta fall är 20 mark för varje höna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Styrning av medel</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen fastställer för lantbruksdistrikten kvoter, inom vilkas ram avtal kan ingås. Jordbruksstyrelsen kan vid behov på de grunder som den bestämmer bemyndiga lantbruksdistrikten att inom deras verksamhetsområden fördela de medel som anvisats för premier mellan kommunerna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då kvoterna fastställs skall en del av de medel som står till buds reserveras för utbetalningar som möjligen föranleds av besvär.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare föreskrifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbruksstyrelsen meddelar närmare bestämmelser om verkställigheten av detta beslut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 11 april 1990.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 5 april 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo T. Pohjala</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Specialforskare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Esko Juvonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
