<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>712</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1990</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om förpackningsanteckningar för vissa livsmedelsfetter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Handels- och industriministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om förpackningsanteckningar för vissa livsmedelsfetter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Handels- och industriministeriet har med stöd av 9, 14 och 15 §§ lagen den 5 januari 1979 om vissa livsmedelsfetter (1/79) beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut gäller anteckningar på försäljningshöljena till produkter som avses i lagen om vissa livsmedelsfetter (1/79), nedan kallad lagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I detta beslut avses med</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>näringsämne</saa:SaadosKursiiviKooste> ett i livsmedlet förekommande ämne ur vilket erhålls energi eller vilket behövs för tillväxt, förnyelse eller upprätthållande av livsfunktioner och där avsaknaden av det medför för ämnet typiska biokemiska och fysiologiska förändringar i organismen,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>näringsvärde</saa:SaadosKursiiviKooste> den helhet som livsmedlets energiinnehåll och de i livsmedlet ingående näringsämnena samt deras mängder bildar och vid vars bedömning beaktas näringsämnesinnehållets förhållande till energiinnehållet, de olika näringsämnenas förhållande till varandra, till människans näringsbehov och till en normal bruksportion av livsmedlet, samt organismens förmåga att tillgodogöra sig ett näringsämne i den form det förekommer i livsmedlet,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>näringsinnehåll</saa:SaadosKursiiviKooste> mängderna protein, fett och kolhydrater som ingår i livsmedlet och det på basen av dessa beräknade energiinnehållet samt mängderna övriga näringsämnen, samt</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>näringsmässigt påstående </saa:SaadosKursiiviKooste>en anteckning på försäljningshöljet vars syfte är att framhålla en sådan egenskap som hänför sig till livsmedlets näringsvärde.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Namn enligt handelssed</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom i 11 § 1 mom. lagen avsedd uppgift som ansluts till namnet enligt handelssed skall anses uppgift, som tillsammans med namnet enligt handelssed skrivs som ett sammansatt ord.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Namnet på tillverkaren, den som låtit tillverka produkten för sin räkning, förpackaren och importören</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Såsom namn på tillverkaren, den som låtit tillverka produkten för sin räkning, förpackaren och importören skall användas registrerad firma eller bifirma. I stället för firma kan dock användas en allmänt känd förkortning av firma eller ett allmänt känt namn på företagets olika produktionsanläggningar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillverkningskommun, hemkommun för den som låtit tillverka produkten för sin räkning, förpackningskommun och importörens hemkommun</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkningskommunen, hemkommunen för den som låtit tillverka produkten för sin räkning, förpackningskommunen och importörens hemkommun anges oförkortad och med användning av kommunens officiella namn.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Innehållets mängd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Innehållets mängd antecknas på försäljningshöljet med i Finland allmänt använda vikt- eller volymenheter sådan denna mängd är vid förpackningsögonblicket.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillverknings- och tillsatsämnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De tillverknings- och tillsatsämnen som använts vid tillverkningen av livsmedelsfett meddelas som en helhet enligt vikten i sjunkande ordning under rubriken ingredienser eller genom användning av en sats eller ingress där denna rubrik ingår. Tillsatt vatten kan meddelas sist.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillverkningsämnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkningsämnena anges med de namn som nämns i lagen eller med noggrannare specificerade namn.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om vegetabilisk olja eller en namngiven vegetabilisk eller animalisk olja som använts som tillverkningsämne skall eventuell härdning anges i samband med namnet på tillverkningsämnet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsatsämnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsatsämnena anges med användning av det i jord- och skogsbruksministeriets beslut om vitaminisering av vissa livsmedelsfetter samt om användning av tillsatsämnen och identifieringsämnen i dessa produkter (182/87) ingående tillsatsämnesgruppens namn och fogat till detta tillsatsämnets namn eller en känd förkortning av namnet eller ock tillsatsämnesgruppens namn och fogat till detta tillsatsämnets nummerkod.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om naturkryddor iakttas i tillämpliga delar vad som har stadgats eller bestämts med stöd av livsmedelslagen (526/41).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av koksalthalt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om produktens koksalthalt överstiger 20 g/kg, skall på dess försäljningshölje göras anteckningen extra saltat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om produktens koksalthalt överstiger 10 g/kg, men inte 20 g/kg, kan på dess försäljningshölje göras anteckningen normalsaltat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om produktens koksalthalt är högst 10 g/kg, kan på dess försäljningshölje göras anteckningen lättsaltat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om produktens koksalthalt är högst 1 g/kg, kan den anges vara osaltad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De anteckningar som gäller koksalthalt är inte sådana näringsmässiga påståenden som avses i 12 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Datumbeteckningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På produktens försäljningshölje skall anges åtminstone tillverkningsmånad och -år samt omnämnande om att med beteckningen avses tidpunkten för tillverkning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om produktens fetthalt understiger 80 viktprocent, skall på dess försäljningshölje göras, utöver vad som bestäms i 1 mom, anteckningen "bäst före" + datum.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av näringsvärde och näringsinnehåll</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det på försäljningshöljet till livsmedelsfett finns ett näringsmässigt påstående skall produktens näringsinnehåll anges på försäljningshöljet. Uppgifterna om näringsinnehållet anges som en helhet. Då näringsinnehållet anges skall åtminstone mängden av energi, protein, fett samt kolhydrater anges samt fettets kvalitet så som det bestäms i 16 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om ett näringsmässigt påstående som anges på försäljningshöljet gäller något annat näringsämne än de som nämns eller avses i 1 mom. skall också dess mängd anges i samband med övriga anteckningar om näringsinnehåll.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av energi, protein, fett och kolhydrater</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mängden energi anges i kilojoule (kJ) samt mängderna protein, fett och kolhydrater i gram (g) per 100 gram produkt. I fråga om flytande produkter får dessa uppgifter anges per 1 deciliter (dl). Energi får förutom i kilojoule också anges i kilokalorier (kcal). Protein, fett och kolhydrater kan förutom i mängd också anges i energiprocent.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Näringsinnehållet i livsmedelsfett får förutom på det sätt som bestäms i 1 mom. också anges per stycke eller portion av uppgiven storlek.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beräknandet av energi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då energimängden i livsmedelsfett beräknas skall följande koefficienter användas</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
              <tau:colspec colnum="3" colname="3" colwidth=""/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>protein</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>17 kJ/g</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>fett</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>38 kJ/g</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>kolhydrater</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>17 kJ/g</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bestämmande av protein med hjälp av kväve</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid omräkningen av den analyserade mängden kväve till protein skall kvävets koefficient 6,25 användas. För mjölk och mjölkprodukter skall dock koefficienten 6,38 användas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av fettets kvalitet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av fettsyresammansättningen anges mängden mättade eller mättade, monoomättade och polyomättade fettsyror i gram per 100 gram eller per 1 deciliter av produkten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver det som bestäms i 1 mom. kan framställningen också göras i procent och/eller grafiskt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med monoomättad fettsyra ovan i 1 mom. avses en fettsyra där det finns en cis-dubbelbindning och med polyomättad fettsyra en fettsyra med cis,cis-metylenavbrytna dubbelbindningar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av kolesterol</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om kolesterolmängden anges på försäljningshöljet till livsmedelsfett skall också fettsyresammansättningen anges på det sätt som bestäms i 16 §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Livsmedelsfett får anges vara kolesterolfritt om kolesterolmängden i produkten är högst 15 mg/100 g eller 1 dl.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av laktos</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Livsmedelsfett får anges vara laktosfritt om laktosmängden i produkten är högst 20 mg/100 g eller 1 dl.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De anteckningar som gäller laktoshalt är inte sådana näringsmässiga påståenden som avses i 12 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Angivande av vitaminer och mineralämnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om inte annat har bestämts ovan får vitaminer och mineralämnen tas med i anteckningarna om näringsinnehållet ifall livsmedelsfettet innehåller rikligt med sådana ämnen eller ifall livsmedelsfettet normalt används i sådana mängder att en väsentlig del av det dagliga behovet av näringsämnet (bilaga 1) fås i och med detta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vissa frivilliga anteckningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I handelsbenämningen och övriga frivilliga anteckningar på försäljningshöljet kan användas uttryck som syftar på sammansättningen av tillverkningsämnen i produkten om anteckningarna uppgörs och placeras samt typstorlekar och tryckfärger väljs så att konsumenten inte vilseleds beträffande produktens sammansättning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Syftar margarins handelsbenämning på smör eller syftar smör-växtoljeblandnings handelsbenämning på motsvarande sätt på margarin skall namnet enligt handelssed placeras i anslutning till varje handelsbenämning som skilt förekommer på försäljningshöljet. Namnet enligt handelssed skall antecknas på försäljningshöljet så att det kan observeras i stort sett lika lätt som handelsbenämningen eller andra frivilliga anteckningar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare anvisningar om verkställigheten och tillämpningen av detta beslut utfärdar vid behov handels- och industriministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 september 1990 och gäller till utgången av år 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom detta beslut upphävs handels- och industriministeriets beslut av den 29 januari 1987 om anteckningar på försäljningshöljena till vissa livsmedelsfetter (80/87).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkare, den som låtit tillverka produkten för sin räkning, förpackare eller importör får till handeln överlåta margariner, smörväxtoljeblandningar och fettblandningar till utgången av 1991, fastän anteckningarna på dessa inte uppfyller bestämmelserna i detta beslut, om de överensstämmer med de bestämmelser som gäller då detta beslut träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Annan näringsidkare än näringsidkare som nämns i 1 mom. får sälja de till honom före utgången av 1991 levererade produkterna, fastän anteckningarna på dessa inte motsvarar bestämmelserna i detta beslut, om de överensstämmer med de bestämmelser som gäller då detta beslut träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 17 augusti 1990</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Salolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Juhani Paakkanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>JÄMFÖRELSEVÄRDEN FÖR DET DAGLIGA INTAGET AV VISSA NÄRINGSÄMNEN</sis:KappaleKooste>
      <tau:table>
        <tau:tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="left">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="3" colname="3" colwidth=""/>
          <tau:tbody valign="top">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>A-vitamin (retinolekvivalenter)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>800</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>B1-vitamin (tiamin)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1,4</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>B2-vitamin (riboflavin)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1,6</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>B5-vitamin (pantotensyra)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>B6-vitamin (pyridoxin)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>B12-vitamin (cyanokobalamin)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>C-vitamin (askorbinsyra)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>60</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>D-vitamin</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>E-vitamin (tokoferol)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>10</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>H-vitamin (biotin)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>150</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Folinsyra</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>200</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Niasin (niasinekvivalenter)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>18</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Fosfor</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>800</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Jod</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>150</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Järn</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>14</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kalcium</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>800</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Magnesium</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>300</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Mangan</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2,5</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Selen</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>50</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Zink</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>15</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>mg</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
