<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>60</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2015</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av statsrådets förordning om fartygs bemanning och fartygspersonalens behörighet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av statsrådets förordning om fartygs bemanning och fartygspersonalens behörighet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i statsrådets förordning om fartygs bemanning och fartygspersonalens behörighet (166/2013) 10, 11, 20, 34, 44–47, 57 och 76 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 20 § sådan den lyder i förordning 464/2013, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetskrav för radiopersonal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje däcksbefäl på passagerarfartyg och minst en person på lastfartyg som används inom fartområde I i inrikes fart ska ha ett certifikat för VHF-kommunikation. På fartyg där VHF-radiotelefon med DSC-funktion krävs ska de ovan nämnda personerna ha ROC- eller SRC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje däcksbefäl på passagerarfartyg och minst en person på lastfartyg inom fartområde II i inrikes fart ska ha ROC- eller SRC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje däcksbefäl på passagerarfartyg och minst ett däcksbefäl på lastfartyg inom fartområde III i inrikes fart ska ha ROC- eller SRC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje däcksbefäl på fartyg i internationell fart ska ha minst ROC-certifikat. Därtill ska minst ett däcksbefäl på fartyg som används i sjöområdena A2, A3 och A4 ha GOC-certifikat.               </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På passagerarfartyg i internationell fart ska ett däcksbefäl ha begränsad radiotelefonistbehörighet enligt luftfartsföreskriften PEL M2-93. Provet i flygteletjänst enligt nämnda föreskrift ska vara avlagt på engelska. På övriga fartyg ska en person ha nämnda behörighet, om luftfartsradio används ombord.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På vajerfärja som är utrustad med enbart VHF-radiotelefon ska färjföraren ha ROC- eller SRC-certifikat eller Begränsat radiotelefonistcertifikat (endast VHF).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På nöjesfartyg samt på pråmar som används som bostad för arbetare vid vattenbyggen inom fartområdena för inrikes fart ska minst en person ha ROC- eller SRC-certifikat eller Begränsat radiotelefonistcertifikat (endast VHF). På nöjesfartyg som är utrustade med MF/HF-radiostation ska minst en person ha LRC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På fiskefartyg med en längd under 45 meter, som inte omfattas av rådets direktiv 97/70/EG om att införa harmoniserade säkerhetsregler för fiskefartyg som har en längd av 24 meter och däröver, ska minst en person ha ROC- eller SRC-certifikat, om fartyget rör sig inom sjöområde A1. Rör sig fartyget utanför sjöområde A1, ska minst en person ombord ha GOC- eller LRC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På fiskefartyg med en längd av minst 45 meter och på sådana fiskefartyg under 45 meter som omfattas av det i 8 mom. nämnda direktivet ska minst en person ha ROC-certifikat, om fartyget rör sig inom sjöområde A1. Rör sig fartyget utanför sjöområde A1, ska minst en person ombord ha GOC-certifikat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetskrav för ekonomipersonal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Var och en som svarar för eller deltar i tillredningen av mat ska ha hygienkompetensintyg. Dessutom ska personen ha praktisk förmåga att laga mat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På fartyg med en bemanning om sju till nio personer, ska en person i fartygspersonalen ha minst behörighetsbrev för fartygskock.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På fartyg med tio personers bemanning eller flera ska det finnas en person med minst behörighetsbrev för fartygskock som är särskilt avdelad för att svara för tillredningen av mat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En kock på ett passagerarfartyg som lagar mat för både passagerarna och fartygspersonalen och som är utbildad restaurangkock anses uppfylla de behörighetskrav som avses i 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Redaren kan av tvingande skäl skriftligen söka dispens från behörighetskraven för fartygskock. Dispens kan beviljas till nästföljande hamn där det är möjligt att anställa en person som uppfyller behörighetskraven. Dispens kan dock beviljas för högst en månad. En förutsättning för dispens är att den för vilken dispens söks har gjorts förtrogen med och fått instruktioner om sina uppgifter inbegripet hygien och förvaring av livsmedel.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På fiskefartyg med en längd av 24 meter eller mer tillämpas endast kraven i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna paragraf gäller inte nöjesfartyg.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om behörighetsbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till sin ansökan om behörighetsbrev ska sökanden foga en redogörelse över sin utbildning och sin arbetserfarenhet. Vid förstagångsansökan ska sökanden kunna styrka sin identitet på ett tillförlitligt sätt. Sökanden ska dessutom förete en utredning om att hans eller hennes hälsa uppfyller kraven i bestämmelserna och föreskrifterna om sjömäns hälsa. Bestämmelser om hälsokrav för förarbrev för hyresbåt och internationellt förarbrev för fritidsbåt ingår i 32 och 33 §. Ansökan ska på begäran kompletteras med ett passfoto och vid behov med en kopia av tidigare behörighetsbrev.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maskinskötarbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För behörighetsbrev som maskinskötare krävs</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) minst 18 års ålder,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) maskinskötarutbildning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) åtta månader sjötjänstgöring i maskinavdelningen, antingen på motorfartyg med en maskineffekt av minst 75 kilowatt eller på ångfartyg vars ångpannors effekttal är minst sju, beroende på vilketdera maskinskötarbrev som söks. I maskintjänstgöringen kan inräknas högst två månader tjänstgöring i däcksavdelningen eller i maskinavdelningen på ett motorfartyg med en maskineffekt under 75 kilowatt eller på ett ångfartyg.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Av den som innehar maskinskötarbrev för ångfartyg krävs fyra månader maskintjänstgöring på motorfartyg för erhållande av maskinskötarbrev för motorfartyg. På motsvarande sätt krävs av den som innehar maskinskötarbrev för motorfartyg för erhållande av maskinskötarbrev för ångfartyg fyra månader maskintjänstgöring på ångfartyg eller fyra månader tjänstgöring som ångpanneskötare på ett motorfartyg vars ångpannors effekttal är minst sju eller sex månader tjänstgöring som ångpanneskötare vid landkraftverk vars ångpannors effekttal är minst 80.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev för matros</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För behörighetsbrev för matros krävs minst 18 års ålder samt att förutsättningarna för att få behörighetsbrev för vaktman eller för vaktman, däck är uppfyllda. En ytterligare förutsättning är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) matrosutbildning enligt regel A-II/5 i STCW-koden och 12 månader sjötjänstgöring i däcksavdelningen på ett handelsfartyg med en bruttodräktighet om minst 500, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) matrosutbildning fullgjord i form av en fristående examen och 18 månaders sjötjänstgöring i däcksavdelningen på ett handelsfartyg med en bruttodräktighet om minst 500, fullgjord efter den sjötjänstgöring som krävs för behörighetsbrev för vaktman eller vaktman, däck.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev för maskinman</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För behörighetsbrev för maskinman krävs minst 18 års ålder samt att förutsättningarna för att få behörighetsbrev för vaktman eller för vaktman, maskin är uppfyllda. En ytterligare förutsättning är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) maskinmansutbildning enligt regel A-III/5 i STCW-koden och sex månader sjötjänstgöring i maskinavdelningen på ett fartyg vars maskineffekt är minst 750 kilowatt, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) maskinmansutbildning fullgjord i form av en fristående examen och 12 månader sjötjänstgöring i maskinavdelningen på ett fartyg vars maskineffekt är minst 750 kilowatt, fullgjord efter den sjötjänstgöring som krävs för behörighetsbrev för vaktman eller vaktman, maskin.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev för båtsman</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För behörighetsbrev för båtsman krävs</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) behörighetsbrev för matros enligt regel A-II/5 i STCW-koden, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) matrosutbildning enligt regel A-II/5 i STCW-koden eller fullgjord i form av en fristående examen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) 18 månader sjötjänstgöring i däcksavdelningen på ett handelsfartyg med en bruttodräktighet om minst 500, fullgjord efter den tjänstgöring som krävs för behörighetsbrev för matros.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsbrev för reparatör</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För behörighetsbrev för reparatör krävs</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) behörighetsbrev för maskinman enligt regel A-III/5 i STCW-koden, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) maskinmansutbildning enligt regel A-III/5 i STCW-koden eller fullgjord i form av en fristående examen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) 18 månader sjötjänstgöring i maskinavdelningen på ett handelsfartyg vars maskineffekt är minst 350 kilowatt, fullgjord efter den tjänstgöring som krävs för behörighetsbrev för maskinman.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om certifikat över specialbehörighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förstagångsansökan ska den som ansöker om certifikat över specialbehörighet styrka sin identitet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till sin ansökan om certifikat över specialbehörighet ska sökanden foga en redogörelse över sin utbildning samt sin arbetserfarenhet eller sjötjänstgöring. Sökanden ska dessutom förete en utredning över att hans eller hennes hälsa uppfyller kraven i bestämmelserna och föreskrifterna om sjömäns hälsa. Ansökan ska på begäran kompletteras med en kopia av tidigare certifikat över specialbehörighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="76 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>76 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Certifikat för person som ansvarar för råoljespolning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För certifikat för person som ansvarar för råoljespolning krävs förutom det behörighetsbrev som i övrigt krävs för befattningen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) genomgången kurs i råoljespolning och deltagande i två råoljespolningsoperationer samt 12 månader sjötjänstgöring på tankfartyg, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) 12 månader sjötjänstgöring på tankfartyg, deltagande i fem råoljespolningsoperationer och intyg utfärdat av befälhavaren om att sökanden är förtrogen med råoljespolsystemet och handboken om dess användning.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 9 februari 2015.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 29 januari 2015</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafik- och kommunminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Paula Risikko</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anna Sotaniemi</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
