<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1416</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2015</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av statsrådets förordning om järnvägssystemets säkerhet och driftskompatibilitet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Komissionens direktiv 2014/106/EU (32014L 0106); EuT L 355, 12.12.2014, s 42-49</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning </saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av statsrådets förordning om järnvägssystemets säkerhet och driftskompatibilitet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets förordning </saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> bilaga IV till statsrådets förordning om järnvägssystemets säkerhet och driftskompatibilitet (372/2011) som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <sis:Tyhja/>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2016.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 3 december 2015</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kommunikationsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anne Berner</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringsråd</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hannu Pennanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>BILAGA IV</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>EG-KONTROLLFÖRKLARINGAR OCH EG-KONTROLLFÖRFARANDE FÖR DELSYSTEM</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. EG-KONTROLLFÖRKLARINGAR FÖR DELSYSTEM</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-kontrollförklaringen för ett delsystem är en förklaring som upprättas av sökanden i den mening som avses i artikel 18 i Europaparlamentets och rådets direktiv 2008/57/EG om driftskompatibiliteten hos järnvägssystemet inom gemenskapen (nedan <sis1:KursiiviTeksti>driftskompatibilitetsdirektivet</sis1:KursiiviTeksti>), där sökanden förklarar sig vara fullt ansvarig för att det berörda delsystemet, som har varit föremål för relevanta kontrollförfaranden, uppfyller kraven i den relevanta unionslagstiftningen samt i relevanta nationella bestämmelser.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-kontrollförklaringen och åtföljande dokument ska vara daterade och undertecknade.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-kontrollförklaringen ska grundas på de uppgifter som framkommit vid EG-kontrollförfarandet för delsystem enligt denna bilaga. Den ska avfattas på samma språk som det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen. Den måste innehålla åtminstone följande uppgifter:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) hänvisning till driftskompatibilitetsdirektivet, de tekniska specifikationerna för driftskompatibiliteten (TSD:er) och tillämpliga nationella bestämmelser,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) i samband med undantag, partiell tillämpning av TSD:er vid modernisering eller ombyggnad, övergångsperiod i en TSD eller specialfall: hänvisning till TSD:er eller delar av dessa för vilka överensstämmelsen inte har granskats under EG-kontrollförfarandet och till de nationella bestämmelser som har tillämpats,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) uppgifter om namn och adress för sökanden i den mening som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet (inklusive firmanamn och fullständig adress; om det är fråga om ett behörigt ombud ska den upphandlande enhetens eller tillverkarens firmanamn också uppges),</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) kortfattad beskrivning av delsystemet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>e) uppgifter om namn och adress för de anmälda organ som utförde de EG-kontrollförfaranden som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>f) uppgifter om namn och adress för de anmälda organ som utförde bedömningen av överensstämmelse med övriga EU-bestämmelser,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>g) uppgifter om namn och adress för de utsedda organ som utförde kontrollerna av överensstämmelse med nationella bestämmelser som avses i artikel 17.3 i driftskompatibilitetsdirektivet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>h) uppgifter om namn och adress för det/de bedömningsorgan som fastställde de säkerhetsbedömningsrapporter som rör användningen av de gemensamma säkerhetsmetoderna för riskbedömning, när så krävs enligt driftskompatibilitetsdirektivet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>i) hänvisningar till dokumenten i det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>j) alla relevanta, tillfälliga eller slutliga bestämmelser som delsystemet ska uppfylla, och särskilt (om tillämpligt) sådana som gäller eventuella begränsningar av eller villkor för driften,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>k) undertecknarens personuppgifter.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>När det i denna bilaga hänvisas till det mellanliggande kontrollintyget ska bestämmelserna i detta kapitel tillämpas på den förklaringen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. EG-KONTROLLFÖRKLARINGAR VID ÄNDRINGAR AV DELSYSTEM</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>I samband med en ändring, som inte är ett utbyte inom ramen för underhåll, av ett delsystem som omfattas av en EG-kontrollförklaring ska följande bestämmelser tillämpas, utan att det påverkar tillämpningen av artikel 20 i driftskompatibilitetsdirektivet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.1. Följande gäller om enheten som inför ändringen visar att ändringen inte påverkar de grundläggande konstruktionsegenskaper hos delsystemet som är relevanta för överensstämmelsen med kraven avseende grundparametrarna:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) enheten som inför ändringen ska uppdatera hänvisningarna i de dokument som ingår i det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) ingen ny EG-kontrollförklaring behöver upprättas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.2. Följande gäller om enheten som inför ändringen visar att ändringen påverkar de grundläggande konstruktionsegenskaper hos delsystemet som är relevanta för överensstämmelsen med kraven avseende vissa grundparametrar:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) enheten som inför ändringen ska upprätta en kompletterande EG-kontrollförklaring med hänvisning till de berörda grundparametrarna,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) den kompletterande EG-kontrollförklaringen ska åtföljas av en förteckning över dokument i det ursprungliga tekniska underlag som åtföljer den ursprungliga EG-kontrollförklaringen och vilka inte längre gäller,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) det tekniska underlaget som åtföljer EG-kontrollförklaringen ska innehålla bevis för att ändringarnas inverkan är begränsad till de grundparametrar som avses i punkt a,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) bestämmelserna i kapitel 1 i denna bilaga ska gälla i tillämpliga delar för denna kompletterande EG-kontrollförklaring,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>e) den ursprungliga EG-kontrollförklaringen ska anses gälla för de grundparametrar som inte berörs av ändringen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. EG-KONTROLLFÖRKLARINGAR VID YTTERLIGARE KONTROLLER</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En EG-kontrollförklaring för ett delsystem kan kompletteras om ytterligare kontroller utförts, särskilt när sådana ytterligare kontroller är nödvändiga för ett nytt tillstånd för ibruktagande. I detta fall ska omfattningen av den kompletterande förklaringen begränsas till omfattningen av de ytterligare kontrollerna.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>EG-KONTROLLFÖRFARANDE FÖR DELSYSTEM</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1.ALLMÄNNA PRINCIPER</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-kontroll innebär ett förfarande som genomförs av sökanden i den mening som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet för att visa att kraven i den relevanta unionslagstiftningen, samt i relevanta nationella bestämmelser, har uppfyllts för ett delsystem och att delsystemet kan godkännas för att tas i bruk.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. EG-KONTROLLINTYG UTFÄRDAT AV ETT ANMÄLT ORGAN</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.1 Inledning</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>I driftskompatibilitetsdirektivet avses med kontroll i förhållande till TSD:er det förfarande genom vilket ett anmält organ kontrollerar och intygar att delsystemet överensstämmer med de tillämpliga TSD:erna.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Detta påverkar inte skyldigheterna för den upphandlande enheten eller tillverkaren att följa övrig relevant unionslagstiftning, inklusive alla de kontroller som utförs av bedömningsorgan och som krävs enligt denna övriga lagstiftning.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.2 Mellanliggande kontrollintyg </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.2.1 <sis1:KursiiviTeksti>Principer</sis1:KursiiviTeksti></sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>På begäran av den upphandlande enheten eller tillverkaren kan kontrollerna genomföras för delar av ett delsystem eller begränsas till bestämda etapper av kontrollförfarandet. I dessa fall kan kontrollresultaten dokumenteras i ett mellanliggande kontrollintyg som utfärdas av det anmälda organ som utsetts av den upphandlande enheten eller tillverkaren.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det mellanliggande kontrollintyget ska innehålla hänvisningar till de TSD:er som överensstämmelsen har bedömts i förhållande till.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.2.2 Delar av delsystemet </sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Sökanden i den mening som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet kan ansöka om ett mellanliggande kontrollintyg för valfri del av delsystemet. Varje del ska då kontrolleras under varje etapp.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.2.3 Etapper i kontrollförfarandet </sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Delsystemet, eller bestämda delar av delsystemet, ska kontrolleras i var och en av följande etapper:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) den allmänna utformningen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) produktion: uppbyggnad, inbegripet särskilt jord- och byggnadsarbeten, tillverkning, montering av komponenterna och slutjustering av hela delsystemet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) slutlig provning.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Sökanden, i den mening som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet, får ansöka om ett mellanliggande kontrollintyg för utformningsskedet (inklusive typprovning) och för produktionsskedet för hela delsystemet eller för valfri del. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.3 Kontrollintyg </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.3.1 De anmälda organ som ansvarar för kontrollen ska bedöma utformning, produktion och slutlig provning av delsystemet och utfärda kontrollintyget som är avsett för den upphandlande enheten eller tillverkaren, vilken ska utfärda EG-kontrollförklaringen. Kontrollintyget ska innehålla hänvisningar till de TSD:er som överensstämmelsen har bedömts i förhållande till.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Om delsystemets överensstämmelse med alla relevanta TSD:er inte har bedömts (vid undantag, partiell tillämpning av TSD:er vid ombyggnad eller modernisering, övergångsperioder i en TSD eller specialfall) ska det i kontrollintyget anges för vilken eller vilka TSD:er, eller vilka delar av TSD:er, som det anmälda organet inte har undersökt om kravet på överensstämmelse uppfylls under kontrollförfarandet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.3.2 Om mellanliggande kontrollintyg har utfärdats ska det anmälda organ som ansvarar för kontrollen av delsystemet beakta dessa mellanliggande kontrollintyg, och innan det utfärdar sitt kontrollintyg</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) kontrollera att de mellanliggande kontrollintygen korrekt uppfyller de relevanta kraven i TSD:erna,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) kontrollera alla aspekter som inte omfattas av de mellanliggande kontrollintygen, och</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) kontrollera den slutliga provningen av delsystemet som helhet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.3.3 I samband med en ändring av ett delsystem som redan omfattas av ett kontrollintyg ska det anmälda organet endast utföra de undersökningar och provningar som är relevanta och nödvändiga. Då ska bedömningen avse endast de delar av delsystemet som har ändrats samt deras gränssnitt mot de oförändrade delarna av delsystemet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.3.4 Varje anmält organ som medverkar i kontrollen av ett delsystem ska i enlighet med artikel 18.3 i driftskompatibilitetsdirektivet sammanställa ett tekniskt underlag vilket omfattar dess verksamhetsområde.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4 Tekniskt underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen ska sammanställas av sökanden (i den mening som avses i artikel 18 i driftskompatibilitetsdirektivet) och måste innehålla följande:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) information om tekniska egenskaper rörande utformningen av delsystemet, inklusive allmänna ritningar och detaljritningar när det gäller utförandet, elektriska och hydrauliska diagram, styrkretsdiagram, beskrivningar av datasystem och automatiska system på en detaljnivå som är tillräcklig för att den pågående kontrollen av överensstämmelse ska kunna dokumenteras, dokumentation om drift och underhåll,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) en förteckning över driftskompatibilitetskomponenter som avses i artikel 5.3 d i driftskompatibilitetsdirektivet och som ingår i delsystemet,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) det i artikel 18.3 i driftskompatibilitetsdirektivet avsedda tekniska underlag, sammanställt av vart och ett av de anmälda organ som medverkar i kontrollen av delsystemet, vilket ska omfatta följande:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- kopior av de EG-försäkringar om överensstämmelse, och i förekommande fall EG-försäkringar om lämplighet för användning, som fastställts för driftskompatibilitetskomponenter enligt artikel 5.3 d i driftskompatibilitetsdirektivet, vid behov åt följavtillhörande beräkningar och av kopior av de provnings- och undersökningsprotokoll som upprättats av de anmälda organen på grundval av de relevanta bestämmelserna,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- mellanliggande kontrollintyg som åtföljer kontrollintyget, inklusive resultatet av det anmälda organets kontroll av de mellanliggande kontrollintygens giltighet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>- kontrollintyget som visar att delsystemet överensstämmer med kraven i den eller de relevanta TSD:erna, med tillhörande beräkningar och undertecknat av det anmälda organ som ansvarar för kontrollen; detta kontrollintyg ska också innehålla uppgifter om eventuella förbehåll som givits under arbetets utförande och som inte dragits tillbaka; det ska även åtföljas av inspektions- och kontrollrapporter som det anmälda organet utarbetat inom ramen för sitt uppdrag,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) kontrollintyg som utfärdats i enlighet med annan EU-lagstiftning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>e) när det krävs en kontroll av säker integrering enligt artikel 15 i driftskompatibilitetsdirektivet ska det relevanta tekniska underlaget innehålla bedömarens rapporter om de gemensamma säkerhetsmetoderna för riskbedömning i enlighet med artikel 6.3 i järnvägssäkerhetsdirektivet (2004/49/EG).</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.5 Övervakning genom anmälda organ </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Bestämmelser om rätten för det anmälda organ som ansvarar för kontrollen av ett projekt att under projektet göra kontroller och att få arbetsplaner och andra dokument som behövs för kontrollen finns i 63 § i järnvägslagen (304/2011). Det anmälda organet ska regelbundet genomföra i detta moment avsedda kontroller för att försäkra sig om överensstämmelsen med de relevanta TSD:erna. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det anmälda organet ska övervaka ett delsystem där en driftskompatibilitetskomponent är monterad för att det ska kunna bedöma dess lämplighet för användning i avsedd järnvägsmiljö, om den relevanta TSD:n så kräver. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.6 Förvaring<sis1:LihavaTeksti> </sis1:LihavaTeksti></sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En kopia av det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen ska behållas av tillverkaren eller den upphandlande enheten så länge delsystemet är i bruk. Den ska överlämnas till de medlemsstater som begär detta.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Den dokumentation som lämnats in i samband med en ansökan om tillstånd att ta delsystemet i bruk ska lämnas till Trafiksäkerhetsverket, som får begära att delar av de dokument som lämnas in tillsammans med ansökan ska översättas till finska. </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.7 Offentliggörande</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Varje anmält organ ska regelbundet offentliggöra relevant information om</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) mottagna ansökningar om kontroll och mellanliggande kontrollintyg,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) ansökningar om bedömning av driftskompatibilitetskomponenters överensstämmelse och lämplighet för användning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) utfärdade eller avvisade mellanliggande kontrollintyg,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) utfärdade eller avvisade intyg om överensstämmelse och EG-intyg om lämplighet för användning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>e) utfärdade eller avvisade kontrollintyg.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. KONTROLLINTYG UTFÄRDAT AV ETT UTSETT ORGAN</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3.1 Inledning</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>I de fall där nationella bestämmelser är tillämpliga ska kontrollförfarandet omfatta ett förfarande där det organ som utsetts i enlighet med artikel 17.3 tredje stycket i driftskompatibilitetsdirektivet, nedan kallat <sis1:KursiiviTeksti>utsett organ</sis1:KursiiviTeksti>, kontrollerar och intygar att delsystemet överensstämmer med de nationella bestämmelser som anmälts i enlighet med artikel 17.3 i driftskompatibilitetsdirektivet för varje medlemsstat där delsystemet är avsett att godkännas för ibruktagande.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3.2 Kontrollintyg<sis1:LihavaTeksti> </sis1:LihavaTeksti></sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det utsedda organet ska utfärda kontrollintyget för den upphandlande enheten eller tillverkaren.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>I intyget ska det anges för vilka nationella bestämmelser som det utsedda organet har undersökt om kravet på överensstämmelse uppfylls under kontrollförfarandet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Om det finns nationella bestämmelser som gäller de delsystem som ett fordon består av ska det utsedda organet dela in intyget i två delar: en del med uppgifter om vilka nationella bestämmelser som rör den tekniska kompatibiliteten mellan fordonet och det berörda bannätet, och den andra delen för alla andra nationella bestämmelser.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3.3 Tekniskt underlag </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det tekniska underlag som sammanställts av det utsedda organet och som åtföljer kontrollintyget när nationella bestämmelser är tillämpliga ska bifogas det tekniska underlag som åtföljer EG-kontrollförklaringen och ska innehålla de tekniska data som är relevanta för bedömningen av delsystemets överensstämmelse med de nationella bestämmelserna.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. KONTROLL AV DELAR AV DELSYSTEM I ENLIGHET MED ARTIKEL 18.5 I DRIFTSKOMPATIBILITETSDIREKTIVET</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Om ett kontrollintyg ska utfärdas för vissa delar av ett delsystem ska bestämmelserna i denna bilaga gälla i tillämpliga delar för dessa delar.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
