<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>237</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2015</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ersättning för ekologisk produktion</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) nr 1305/2013 (32013R1305); EUT L 347, 20.12.2013, s. 487</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Kommissionens delegerade förordning (EU) nr 807/2014 (32014R0807); EUT L 227, 31.7.2014, s. 1</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ersättning för ekologisk produktion</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut föreskrivs med stöd av lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare (1360/2014):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning innehåller bestämmelser om verkställighet av det stöd <saa:SaadosKursiiviKooste>för ekologiskt jordbruk</saa:SaadosKursiiviKooste>, nedan ersättning för ekologisk produktion, som avses i artikel 29 i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) nr 1305/2013 om stöd för landsbygdsutveckling från Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) och om upphävande av rådets förordning (EG) nr 1698/2005, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>landsbygdsförordningen</saa:SaadosKursiiviKooste>. Ersättningen för ekologisk produktion utgör en del av programmet för utveckling av landsbygden i Fastlandsfinland åren 2014—2020 som Europeiska kommissionen har godkänt. Ersättning kan beviljas och betalas under den tid som utvecklingsprogrammet är i kraft inom ramen för de medel som anvisats i statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosKursiiviKooste> en förbindelse om ekologisk växtproduktion och en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>jordbrukare</saa:SaadosKursiiviKooste> en aktiv jordbrukare som enligt 2 § 4 punkten i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare (1360/2014),</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>basskifte</saa:SaadosKursiiviKooste> ett i geografiskt hänseende sammanhängande odlingsområde eller annat område som jordbrukaren odlar och besitter och som avgränsas av en kommungräns, en gräns för äganderätt, en stödregionsgräns, en gräns för ett avtalsområde, ett vattendrag, ett gräns- eller utfallsdike, en väg, en skog eller någon annan motsvarande gräns,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>jordbruksskifte</saa:SaadosKursiiviKooste> ett enhetligt område som hör till ett basskifte och på vilket en växtart eller en blandning av flera växtarter odlas i ett visst syfte och som är en i 3 § 1 punkten i statsrådets förordning om krav på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden enligt tvärvillkoren (4/2015) avsedd icke odlad åker som sköts eller som tillfälligt inte odlas eller som tillfälligt används för andra ändamål än jordbruk.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse om ekologisk produktion träder i kraft den första maj det år då förbindelsen ingås. Förbindelseåret och förbindelseperioden börjar den 1 maj och slutar den 30 april.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse som en jordbrukare har ingått förblir i kraft även om jordbrukaren inte ansöker om årlig utbetalning av ersättningen, om orsaken till att utbetalning inte har sökts är en sådan som avses i 13 § 2 mom. i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ersättningsberättigande åkerareal vid förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse om ekologisk produktion ingås för en ersättningsberättigande areal enligt 4 § i statsrådets förordning om miljöersättning (235/2015). En förbindelse kan även ingås för enbart de ersättningsberättigande åkerskiften på en gårdsbruksenhet där sådana frilandsgrönsaker som avses i bilaga 1 ingår i växtföljden under förbindelseperioden. Om förbindelsen ingås enbart för odling av frilandsgrönsaker, får förutom frilandsgrönsaker också andra grödor odlas på de åkerskiften som omfattas av förbindelsen. Utöver en förbindelse om odling av frilandsgrönsaker kan en gårdsbruksenhet inte ha någon annan förbindelse om ekologisk produktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse om ekologisk produktion ingås för gårsbruksenhetens hela ersättningsberättigande åkerareal och permanent gräsmark som används som åkermark. Åkrar på vilka det är svårt att producera de avsalugrödor som avses i bilaga 2 eller som tas ur jordbruksproduktion under förbindelseperioden får lämnas utanför förbindelsen. En förbindelse kan inte ingås för en åkerareal på vilken rörflen odlas i energiproduktionssyfte. På en gårdsbruksenhet kan dock rörflen odlas antingen konventionellt eller ekologiskt. Produktionen av rörflen ska ordnas i produktionsenheter i enlighet med rådets förordning nr 834/2007 om ekologisk produktion och märkning av ekologiska produkter och om upphävande av förordning (EEG) nr 2092/91, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>förordningen om ekologisk produktion</saa:SaadosKursiiviKooste>. Det kan på en gårdsbruksenhet bedrivas växthusproduktion som inte är ekologisk, om det i växthusen odlas andra arter och sorter än på friland och produktionen har ordnats i produktionsenheter i enlighet med förordningen om ekologisk produktion och arealen inte omfattas av förbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den åkerareal som omfattas av förbindelsen är fortfarande ersättningsberättigande fastän ersättning för ekologisk produktion inte söks för den eller arealen arrenderas eller säljs till någon annan jordbrukare, om arealen fortfarande är sådan åker som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det minsta ersättningsberättigande jordbruksskifte som kan godkännas för en förbindelse är 0,01 hektar. Icke odlad areal godkänns inte som ersättningsberättigande areal. Åkerskiften som är icke odlad åker som sköts eller som tillfälligt inte odlas betraktas inte som icke odlad areal.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fogande av åkerareal till en förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Högst fem hektar ersättningsberättigande areal enligt 4 § mom. i statsrådets förordning om miljöersättning får med beaktande av anslagen i statsbudgeten fogas till en förbindelse om ekologisk produktion under det andra och tredje förbindelseåret. Om en åkerareal som omfattas av en förbindelse är mindre än fem hektar, kan den åkerareal som ska fogas till förbindelsen vara högst en hektar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om den areal som ska fogas till förbindelsen överskrider maximistorleken, får jordbrukaren ingå en ny förbindelse om ekologisk produktion 2016—2020 i samband med den årliga stödansökan inom gränserna för anslagen i statsbudgeten. Om en ny förbindelse inte ingås, ska åkerarealerna odlas utan ersättning i enlighet med förbindelsevillkoren.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behovsprövad möjlighet till ersättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arealer som inte berättigar till ersättning och som avses i 5 § 1—4 mom. i statsrådets förordning om miljöersättning får med beaktande av anslagen i statsbudgeten på det sätt som avses i 5 § fogas till en förbindelse om ekologisk produktion under det andra och tredje förbindelseåret.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fogande av areal som inte berättigar till ersättning till ett ersättningsberättigande basskifte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till ett basskifte som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion kan inom ramen för anslagen i statsbudgeten på ansökan av jordbrukaren varje år fogas högst 0,1 hektar sådan åkerareal eller permanent gräsmark som används som åkermark för vilken jordbrukaren inte tidigare har haft rätt till ersättning för ekologisk produktion.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Byte av rätt till ersättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare kan genomföra ett byte av rätten till ersättning mellan ersättningsberättigande areal enligt 4 och 6 § och icke ersättningsberättigande areal som kan läggas om till ekologisk produktion. En förutsättning är att den rätt till ersättning som byts ut omfattar hela basskiftet. Basskiftet kan i samband med bytet delas. Rätten till ersättning får inte bytas, om den areal som bytet gäller är mindre än 0,5 hektar per lägenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rätten till ersättning får inte bytas, om bytet leder till att den ersättningsberättigande arealen ökar. En rätt till ersättning får bytas endast så att bytet är bestående. Rätten till ersättning får bytas endast mellan arealer som ägs av jordbrukaren.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På förfarandet vid ansökan om byte av rätten till ersättning tillämpas 3 kap. i lagen om verkställighet av jordbruksstöd (192/2013).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fogande av areal som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion till en annan förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en förbindelse om ekologisk produktion kan fogas en sådan ersättningsberättigande åkerareal och permanent gräsmark som används som åkermark och som en annan jordbrukare har ingått en förbindelse om ekologisk produktion för och som denna jordbrukare har uppgett i den årliga stödansökan under det föregående förbindelseåret. Två jordbrukare som vardera har ingått en förbindelse om ekologisk produktion kan sinsemellan under förbindelseperioden byta ersättningsberättigande areal som omfattas av förbindelserna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avförande av ersättningsberättigande areal ur en förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det uppges att ett ersättningsberättigande åkerskifte som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion efter det första förbindelseåret är icke odlat eller det vid kontroll konstateras att det är icke odlat, förloras rätten till ersättning för skiftet. Även i fråga om åkerareal som omfattats av en förbindelse och som tas ur jordbruksproduktion på det sätt som avses i 7 § 2 mom. i statsrådets förordning om grundstöd, förgröningsstöd och stöd till unga jordbrukare (234/2015), förloras rätten till ersättning. En jordbrukare ska återbetala en ersättning som har utbetalats för åkerareal för vilken rätten till ersättning har förlorats.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av areal som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion för annat än jordbruksverksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättningsberättigande areal som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion får användas för också annat än jordbruksverksamhet med iakttagande av 7 § i statsrådets förordning om grundstöd, förgröningsstöd och stöd till unga jordbrukare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbindelse om ekologisk produktion och miljöförbindelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion får ingå också en miljöförbindelse enligt 5 § i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare om de åkerskiften som omfattas av förbindelsen om ekologisk produktion. Jordbrukaren får dock inte för åkerskiften som omfattas av förbindelsen om ekologisk produktion som skiftesspecifika åtgärder enligt 14 § i statsrådets förordning om miljöersättning välja det alternativa växtskydd för trädgårdsväxter som avses i 8 punkten i den paragrafen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbindelse om ekologisk produktion av husdjur och ersättning för djurens välbefinnande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en jordbrukare har ingått en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur får han eller hon inte i fråga om den djurart som omfattas av förbindelsen välja de åtgärder som avses i 4 § 1 mom. 7 och 8 punkten, 2 mom. 2—5 punkten, 3 mom. 4 och 5 punkten samt 4 mom. 6 punkten i statsrådets förordning om ersättning för djurens välbefinnande (121/2015).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse om ekologisk produktion av husdjur får ingås, om de åtgärder som avses i 1 mom. byts ut mot andra åtgärder eller slopas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Minimikraven på en förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion får använda högst 70 kilogram fosfor per hektar åker och år. Vid gödsling av trädgårdsväxter får högst 115 kilogram fosfor användas per hektar åker och år. På ovannämnda mängder får fosforutjämning tillämpas. Vid fosforgödsling får det årliga över- och underskottet dock utjämnas under utjämningsperioden (<saa:SaadosKursiiviKooste>fosforutjämning</saa:SaadosKursiiviKooste>). Utjämningsperioden omfattar högst fem år. Fosforutjämningen ska inledas när den tillåtna årliga fosfornivån överskrids. Fosforutjämningen kan inledas också när den tillåtna årliga mängden fosfor underskrids. Tidpunkten för utjämningsperiodens början och slut ska anges i de skiftesspecifika anteckningarna. En jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion får årligen använda högst den mängd kväve per hektar åker som anges i statsrådets förordning om begränsning av vissa utsläpp från jordbruk och trädgårdsodling (1250/2014).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Näringsämnena i stallgödsel från husdjur ska beaktas i enlighet med statsrådets förordning om begränsning av vissa utsläpp från jordbruk och trädgårdsodling. Det är inte tillåtet att använda tabellvärden och värden från analys av stallgödsel i kors. Av den sammanlagda fosforn i stallgödsel och cellsaft från potatis beaktas 100 procent. Av den sammanlagda fosforn i pälsdjursspillning, i köttbenmjöl och i livsmedelsavfall från livsmedelsindustrin samt av den sammanlagda fosforn i bearbetat slam från slamavskiljare och slam från reningsverk beaktas 60 procent. Fosforn i organiska gödselfabrikat beaktas på basis av den råvara som gödselfabrikatet innehåller mest av. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Växtskyddsmedel ska användas och lagras på det sätt som anges i 6 och 7 § i lagen om växtskyddsmedel (1563/2011). På en gårdsbruksenhet får växtskyddsmedel spridas endast av den som har avlagt den examen som avses i 10 § i lagen om växtskyddsmedel eller som fått rätt att ordna denna examen eller som har sådan utbildning som avses i 28 § 4 mom. i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013 (366/2007) och som är i kraft. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en gårdsbruksenhet ska en växtskyddsspruta som används för spridning av växtskyddsmedel testas på det sätt som föreskrivs i 4 kap. i lagen om växtskyddsmedel. Traktorsprutor i yrkesmässig användning ska testas en gång senast den 26 november 2016 och därefter vart femte år. Om spridningsutrustningen har testats tidigare på det sätt som avses i 28 § 3 mom. i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013, behöver utrustningen inte testas på nytt förrän om fem år efter testningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Öppen jordbruksmark</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion ska hålla åkerareal som omfattas av en förbindelse öppen på det sätt som föreskrivs i 6 § i statsrådets förordning om grundstöd, förgröningsstöd och stöd till unga jordbrukare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav som gäller basnivån vid förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion ska såsom krav på basnivån iaktta i 12 § 1 och 4 mom. i statsrådets förordning om krav på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden enligt tvärvillkoren och 10 § 1—3, 7 och 8 mom. samt 11—13 § i statsrådets förordning om begränsning av vissa utsläpp från jordbruk och trädgårdsodling.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbildning i ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för att en förbindelse om ekologisk produktion ska kunna ingås är att jordbrukaren eller den som svarar för gårdsbruksenhetens skötsel har genomgått en minst fem dagar lång grundkurs i ekologisk odling eller har motsvarande utbildning i bedrivande av ekologisk jordbruksproduktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för att en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur ska kunna ingås är förutom det som anges i 1 mom. dessutom att jordbrukaren eller den som svarar för gårdsbruksenhetens skötsel har genomgått en minst två dagar lång utbildning i ekologisk husdjursskötsel.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Är det fråga om jordbruk som bedrivs i form av en sammanslutning, ska den som svarar för gårdsbruksenhetens skötsel uppfylla det utbildningskrav som är en förutsättning för en förbindelse. Intyg över att utbildningskravet uppfyllts ska ges in till närings-, trafik- och miljöcentralen senast den sista dagen för ansökan om arealstöd det år då förbindelsen ingås.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälan till kontrollsystemet för ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En jordbrukare ska lämna in en ansökan om anslutning till det kontrollsystem som avses i artikel 27 i förordningen om ekologisk produktion senast den sista dagen för ansökan om arealstöd det år då en förbindelse om ekologisk produktion söks. Närings-, trafik- och miljöcentralen ska senast den 15 juni det första förbindelseåret ha gjort en första produktionskontroll i enlighet med kontrollsystemet på jordbrukarens gårdsbruksenhet. Jordbrukaren ska omfattas av kontrollsystemet under hela förbindelseperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jordbrukaren ska omfattas av kontrollsystemet för åkerbrukets och växthusproduktionens del. En förutsättning för att en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur ska kunna ingås är dessutom att jordbrukaren har godkänts för kontrollsystemet beträffande det djurslag som förbindelsen avser. I fråga om byte av produktionsinriktning ska en anmälan lämnas till kontrollsystemet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Omläggning av åkerskiften till ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Samtliga åkerskiften som omfattas av en förbindelse om ekologisk produktion på en gårdsbruksenhet som ingått en sådan förbindelse ska läggas om till ekologisk produktion. Ekologisk odling på en åkerareal på en gårdsbruksenhet ska inledas från ingången av det första förbindelseåret på en areal på minst fem hektar eller, om det är fråga om odling av sådana frilandsgrönsaker som avses i bilaga 1 eller odling av sådana trädgårdsväxter som avses i bilagan till statsrådets förordning om krav på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden enligt tvärvillkoren, på en areal på minst en hektar. Samtliga skiften ska vara ekologiskt odlade senast från ingången av det andra förbindelseåret. Omläggningen till ekologisk produktion kan ske också per jordbruksskifte.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om åkerareal som fogats till en förbindelse om ekologisk produktion under förbindelseperioden ska de tidsfrister som föreskrivs i 1 mom. iakttas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grödor som odlas ekologiskt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en gårdsbruksenhet för vilken det har ingåtts en förbindelse om ekologisk produktion ska det under förbindelseperioden odlas avsalugrödor enligt bilaga 2 på sammanlagt i genomsnitt minst 30 procent av den areal som omfattas av förbindelsen. På en gårdsbruksenhet som i förbindelsen om ekologisk produktion har förbundit sig att lägga om åkrarna till ekologisk produktion ska det under det fjärde och femte förbindelseåret odlas avsalugrödor enligt bilagan på sammanlagt i genomsnitt minst 30 procent av den areal som omfattas av förbindelsen. Om jordbrukaren ingår en ny förbindelse i de fall som avses i 5 § 2 mom., ska ovannämnda tidsfrister bestämmas utifrån den tidigare förbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På hela den areal som omfattas av förbindelsen kan med avvikelse från 1 mom. vall odlas endast på en sådan gårdsbruksenhet där skörden i huvudsak används som foder för den egna boskapen eller som foder för boskapen på gårdsbruksenheter som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur och som regelbundet samarbetar med den gårdsbruksenheten. Högst 25 procent av den areal som omfattas av förbindelsen kan utgöras av trädesareal eller vall på naturvårdsåker. Om den areal som avses ovan är större än detta kan ersättning för träda och naturvårdsåkrar dock betalas för den areal som fås då summan av gårdsbruksenhetens övriga ersättningsberättigande åkerareal delas med tre. Hela den areal som omfattas av förbindelsen kan odlas som gröngödslingsvall i högst två år. Om odling av trädgårdsväxter omfattas av förbindelsen ska trädgårdsväxter dock odlas på minst en hektar åkerareal. Ett enskilt åkerskifte kan odlas som gröngödslingsvall i högst tre år i följd.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ekologisk husdjursproduktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en gårdsbruksenhet för vilken det har ingåtts en förbindelse om ekologisk produktion, ska husdjursproduktionen under förbindelseperioden fortgående vara ekologisk. De  djurslag som produceras kan dock variera. När antalet djurenheter beräknas beaktas mjölkkor, dikor, övriga nötkreatur, får, getter, suggor, slaktsvin, galtar samt hönor, tuppar, broilrar, kalkoner, gäss, ankor och moderdjur av fjäderfä som är i ekologisk husdjursproduktion på jordbrukarens gårdsbruksenhet och som jordbrukaren eller jordbrukarens familjemedlemmar innehar. Produktionsbyggnaderna ska vara i jordbrukarens besittning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en gårdsbruksenhet enligt 1 mom. kan det finnas också annan djurproduktion än ekologisk produktion, om djuren är av en annan djurart än de som den ekologiska husdjursproduktionen omfattar och skötseln av dem har ordnats i produktionsenheter i enlighet med förordningen om ekologisk produktion.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beräkning av djurantalet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid beräkning av antalet djurenheter enligt 8 § 3 mom. i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare ska det genomsnittliga djurantalet på gården under kalenderåret beaktas i enlighet med 4 och 5 § i statsrådets förordning om djurenheter i vissa stöd till jordbruket (45/2015). Om djurarten ändras ska djurantalet beaktas vid beräkningen av antalet djurenheter från den tidpunkt då den inledande kontrollen i enlighet med kontrollsystemet för ekologisk produktion för djurarten i fråga har godkänts. Utifrån jordbrukarens redogörelse kan man då medeltalet beräknas bortse från djurantalet under ett sådant kortvarigt produktionsuppehåll som produktionsformen kräver eller som beror på grundlig reparation eller utvidgning av en husdjursbyggnad, ändring av produktionsinriktningen eller ett oöverstigligt hinder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Djuren vid ett företag i sammanslutningsform kan räknas endast en sådan gårdsbruksenhet till godo, som medlemmarna i ett familjeföretag besitter i dess helhet i enlighet med 10 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag (236/2015).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ersättning för ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättning för ekologisk produktion betalas till följande belopp per hektar:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table>
            <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth="50*"/>
              <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth="50*"/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>produktionsgren</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>euro per år</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>ekologisk produktion</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>160</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>grönsaksproduktion på friland</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>600</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>ekologisk husdjursproduktion</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste>134</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av ersättning för ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättning för ekologisk produktion betalas inte för åkerareal där det odlas rörflens i energiproduktionssyfte. Om en gård har ingått en förbindelse om ekologisk produktion i fråga om enbart grönsaksodling på friland, betalas ersättning för ekologisk produktion årligen enligt den gröda som odlas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ersättning för ekologisk produktion får det första förbindelseåret betalas först efter att den produktionskontroll som utförts på jordbrukarens gård har godkänts. Ersättning betalas endast för arealer som redan har lagts om till ekologisk produktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om utvintringsskador förekommer på ett jordbruksskifte kan ersättning för ekologisk produktion betalas, förutsatt att skötseln av den odlade åkerarealen uppfyller kraven i statsrådets förordning om krav på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden enligt tvärvillkoren och att det på huvuddelen av skiftesarealen finns ett växtbestånd som producerar en bärgnings- och marknadsduglig skörd. Om det på huvuddelen av skiftet på grund av utvintringsskador inte är möjligt att producera en bärgnings- och marknadsduglig skörd, kan ersättning inte betalas för skiftet, om det område som drabbats av utvintringsskada inte besås på nytt på våren.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en jordbrukare som har valt en åtgärd som avses i 14 § 1 eller 2 punkten i statsrådets förordning om miljöersättning kan ersättning betalas endast för sådana organiska gödselfabrikat som är tillåtna i ekologisk produktion. Ersättning för ekologisk produktion betalas inte för en sådan åkerareal för vilken jordbrukaren har valt en skiftesspecifik åtgärd enligt 14 § 4 punkten underpunkt a, eller för vilken gäller ett avtal om miljöspecialstöd för jordbruket enligt 39 § 1, 2, 8 eller 13 punkten i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013 eller enligt 22 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket (644/2000). Ersättning för ekologisk produktion betalas inte heller för åkerareal som omfattas av ett avtal som jordbrukaren har ingått och som avses i 27 § 3 punkten i statsrådets förordning om miljöersättning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en jordbrukare som har ingått en förbindelse om ekologisk produktion av husdjur betalas årligen i enlighet med 23 § ersättning för husdjursproduktion utöver den ersättning som betalas för växtproduktion, om kravet på djurtäthet enligt 8 § 3 mom. i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare uppfylls på gårdsbruksenheten. Om kravet på djurtäthet inte uppfylls under förbindelseåret eller om produktionsinriktningen ändras från djurproduktion till växtproduktion, betalas ersättning endast för växtproduktion under den återstående förbindelseperioden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det minsta jordbruksskifte som berättigar till ersättning och för vilket ersättning för ekologisk produktion betalas är 0,05 hektar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förlängning av en förbindelse om ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det på en gårdsbruksenhet finns konventionell husdjursproduktion och gårdens hela åkerareal utgör vall, kan en förbindelse om ekologisk produktion inte förlängas på det sätt som avses i 8 § 4 mom. i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare, om djuren inte överförs till ekologisk produktion eller om det inte odlas avsalugrödor på gården på det sätt som avses i 20 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En förbindelse om ekologisk produktion av husdjur kan förlängas på det sätt som avses i 8 § 4 mom. i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare, om gården senast det sista förbindelseåret producerar ekologiska husdjursprodukter eller levande ekologiskt uppfödda husdjur till försäljning. Om jordbrukaren ingår en ny förbindelse i de fall som avses i 5 § 2 mom., ska ovannämnda tidsfrist bestämmas utifrån den tidigare förbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jordbrukaren efter det att förbindelsen om ekologisk produktion har upphört inleder annan än ekologisk odling på sin gård får han eller hon ingå en ny förbindelse om ekologisk produktion tidigast två år efter inledningen av den växtperiod när annan än ekologisk odling inleddes på gården.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppföljningsuppgifter som gäller ersättning för ekologisk produktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om ersättningstagarens skyldighet att till stödmyndigheten ge in de uppgifter som behövs för övervakning och bedömning av ersättningen för ekologisk produktion finns i artikel 71 i landsbygdsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 24 mars 2015.  Förordningens 7 § tillämpas dock först från och med den 1 januari 2016.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jordbrukaren har haft ett gällande avtal enligt 45 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013, krävs inte att det utbildningskrav som avses i 17 § 1 mom. i denna förordning uppfylls. Om jordbrukaren har haft ett gällande avtal enligt 46 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013, krävs inte att det utbildningskrav som avses i 17 § 1 och 2 mom. i denna förordning uppfylls.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om jordbrukaren har ingått ett sådant avtal enligt 45 eller 46 § i statsrådets förordning om kompensationsbidrag och miljöstöd för jordbruket åren 2007—2013 som omvandlas till en förbindelse om ekologisk produktion enligt 8 § i lagen om vissa programbaserade ersättningar till jordbrukare, ska kravet enligt 20 § 1 mom. i denna förordning på 30 procent avsalugrödor iakttas från och med den 1 januari 2016. Om det ovannämnda avtalet har ingåtts 2014, ska kravet iakttas från och med den 1 januari 2017.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 19 mars 2015</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Social- och hälsovårdsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Laura Räty</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Äldre regeringssekreterare</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Suvi Ruuska</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 1</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Frilandsgrönsaker</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Trädgårdsärt, buskböna, vitkål (huvudkål), kinakål, blomkål, morot, kålrot, rova, rotselleri, palsternacka, sticklök, purjo, frilandsgurka, pumpa, spenat, huvudsallat, rabarber, rödbeta, gulbeta, matlök (inkluderar rödlök och jättelök), rödkål, savojkål (kruskål), brysselkål, broccoli, kålrabbi, bladselleri, zucchini, isbergssallat, dill, persilja, vitlök, melon, nyzeeländsk spenat, övriga grönsaker, sparris, örtväxter (under eller över 5-åriga).</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 2</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Avsalugrödor</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Höstvete, vårvete, durumvete, höstspeltvete, vårspeltvete, rågvete, vårråg, höstråg, foderkorn, maltkorn, höstkorn, havre, blandade grödor (spannmål), blandade grödor (spannmål och oljeväxter), bovete, hirs, quinoa, majs, sockermajs, övriga spannmål, matärt, foderärt, blandade grödor (proteingrödor och oljeväxter), blandade grödor (proteingrödor och spannmål), bondböna, sojaböna, matpotatis, matindustripotatis, stärkelsepotatis, tidig potatis, utsädespotatis, sockerbeta, tobak, fibernässla, oljedådra (Camelina), vårrybs, höstrybs, vårraps, höstraps, solros, blandade grödor (oljeväxter), humle, fiberhampa, oljehampa, oljelin, spånadslin, frökryddor och medicinalväxter, groblad, kummin, senap, medicinalvide, rödklint (för energiproduktion), trädgårdsärt, buskböna, vitkål (huvudkål), kinakål, blomkål, morot, kålrot, rova, rotselleri, palsternacka, sticklök, purjo, frilandsgurka, pumpa, spenat, huvudsallat, rabarber, rödbeta, gulbeta, matlök (inkluderar rödlök och jättelök), rödkål, savojkål (kruskål), brysselkål, broccoli, kålrabbi, bladselleri, zucchini, isbergssallat, dill, persilja, vitlök, melon, nyzeeländsk spenat, övriga grönsaker, sparris, äpple, rönnbär (för bärproduktion), päron, övriga frukter, plommon, havtorn, körsbär, vindruva, svarta vinbär, röda vinbär, vita vinbär, krusbär, hallon och åkerbärshallon, jordgubbe, åkerbär, buskblåbär, bäraronia, saskatoon (bärhäggmispel), övriga bärväxter, prydnadsväxter (under eller över 5-åriga), snittgrönt och barrväxter till snitt (under eller över 5-åriga), plantskolor (under eller över 5-åriga, bär-, frukt- och prydnadsväxter), örtväxter (under eller över 5-åriga), honungsfacelia. Övervakad produktion av följande fröväxter: klöver, engelskt rajgräs, italienskt rajgräs, rörsvingel, timotej, ängssvingel.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
