<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200202202</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2002:T2202</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>17.09.2002/2202</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Varainsiirtovero</span>
      <span>Ensiasunto</span>
      <span>Aikaisempi omistus</span>
      <span>Kiinteistönkaupan purku</span>
      <span>Asuinhuoneiston hallintaan oikeuttavat osakkeet</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2026/2/01</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2002-09-17</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>2202</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>A ja B olivat ostaneet kiinteistön 5.10.1998. A oli ensiasunnon ostajana vapautettu varainsiirtoverosta. Kiinteistönkauppa oli purettu 17.3.2000 tehdyllä sopimuksella. Kaupan kohteessa oli katsottava jo myyntihetkellä olleen sellaisen olennaisen virheen, jonka vuoksi kauppa olisi purettu myös oikeuden tuomiolla. Kun kiinteistönkauppa oli näissä oloissa purettu, varainsiirtoverolain  4 ja 11 §:ssä tarkoitettua kiinteistön omistusoikeuden luovutusta ei voitu katsoa tapahtuneen. B:lle olikin varainsiirtoverolain 40 §:n 2 momentin nojalla palautettu hänen 5.10.1998 tehdyn kaupan  perusteella suorittamansa varainsiirtovero. A ja B olivat 30.3.2000 ostaneet asuinhuoneiston hallintaan oikeuttavat osakkeet. Vasta 30.3.2000 tehty asunto-osakkeiden kauppa oli A:n osalta  varainsiirtoverolain 25 §:ssä tarkoitettu ensiasunnon kauppa, minkä vuoksi A:n osalta täyttyivät myös 25 §:n 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetut ensiasunnon ostajan verovapauden edellytykset  aikaisemman asunnon omistuksen osalta. A:lla oli oikeus ensiasunnon ostajana saada takaisin 30.3.2000 tehdyn kaupan perusteella suorittamansa varainsiirtovero.</p>
    <p>Varainsiirtoverolaki 25 § 1 mom. 2 k.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
