<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2001-02-22" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>146</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2001</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Maa- ja metsätalousministeriön työjärjestys</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Työjärjestys">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön työjärjestys</saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministeriön päätöksen mukaisesti säädetään valtioneuvostosta 30 päivänä maaliskuuta 1922 annetun lain (78/1922) 9 §:n 2 momentin nojalla, sellaisena kuin se on laissa 145/2000:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleisiä säännöksiä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä työjärjestyksessä säädetään ministeriön osastoista ja niiden välisestä työnjaosta, osastojaon ulkopuolella olevista erillisistä yksiköistä sekä niiden tehtävistä. Samoin työjärjestyksessä säädetään ministeriön hallinnonalan ohjauksesta, ministeriön johtamisesta ja johtoryhmistä, johtavien virkamiesten tehtävistä ja sijaisista, asioiden valmistelusta sekä virkamiesten ratkaisuvallan käytön järjestämisestä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjaus ja johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön hallinnonalan johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri johtaa ministeriön ja hallinnonalan toimintaa. Hänen apunaan on ministeriön johtoryhmä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjaus- ja johtamisperiaatteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalalla sovelletaan ministeriön ja hallinnonalan virastojen ja laitosten välillä tulosohjausta ja ministeriössä tulosjohtamista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön koko hallinnonalan sekä ministeriön tulostavoitteet hyväksyy ministeri kansliapäällikön esittelystä. Osaston toimialaan kuuluvien virastojen ja laitosten sekä valtionapulaitosten tulostavoitteet hyväksyy ministeri asianomaisen osastopäällikön esittelystä. Jos viraston tai laitoksen tehtävät ovat useamman kuin yhden osaston toimialalla, esittelystä vastaa se osasto, jonka tehtäväalueella pääosa viraston tai laitoksen tehtävistä on. Työvoima- ja elinkeinokeskusten yhteiset tulostavoitteet valmistellaan yhteistyössä asianomaisten ministeriöiden kanssa. Työvoima- ja elinkeinokeskusten sekä maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskuksen tulostavoitteet hyväksyy ministeri kansliapäällikön esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön johtoryhmä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön johtoryhmä käsittelee ja sovittaa yhteen ministeriön ja hallinnonalan toimintaa koskevat laajakantoiset ja periaatteellisesti tärkeät asiat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Johtoryhmään kuuluvat ministeri, kansliapäällikkö, osastopäälliköt, ylijohtaja ja ministerin erikseen määräämät virkamiehet sekä yksi henkilöstön nimeämä edustaja. Ministerin erityisavustajalla ja ministeriön tiedotuspäälliköllä on oikeus olla läsnä johtoryhmän kokouksissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Johtoryhmän puheenjohtajana toimii ministeri ja varapuheenjohtajana kansliapäällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osastot ja erilliset yksiköt sekä maksajavirasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministeriön osastot ja erilliset yksiköt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriössä on maatalousosasto, metsäosasto, kala- ja riistaosasto, elintarvike- ja terveysosasto sekä maaseutu- ja luonnonvaraosasto.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi ministeriössä on suoraan kansliapäällikön alaisuudessa erillisinä yksikköinä toimivat kansainvälisten asiain ryhmä, henkilöstö- ja hallintoyksikkö, koulutusyksikkö, talousyksikkö, tietohallintoyksikkö, tiedotusyksikkö, sisäisen tarkastuksen yksikkö sekä valvontayksikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maa- ja metsätalousministeriön EMOTR-T:n tukirahoituksen maksajavirasto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yhteisen maatalouspolitiikan rahoituksesta annetun neuvoston asetuksen (EY) n:o 1258/1999 4 artiklan 1. kohdassa tarkoitetun maksajaviraston muodostaa maa- ja metsätalousministeriön päätöksen 29.8.1997 mukaisesti kokonaisuus, johon kuuluvat maa- ja metsätalousministeriöstä maatalousosaston puutarhayksikkö, tukipolitiikkayksikkö, interventioyksikkö sekä maaseutu- ja rakenneyksikkö, metsäosaston talous- ja rahoitusasiain yksikkö, kala- ja riistaosaston elinkeinokalatalouden yksikkö, valvontayksikkö, sisäisen tarkastuksen yksikkö ja talousyksikkö sekä maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskuksesta talousryhmä siten kuin siitä tietopalvelukeskuksen työjärjestyksessä määrätään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston tukiosastosta käytetään jäljempänä nimitystä EMOTR-T sekä rahaston ohjausosastosta nimitystä EMOTR-O.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osastojen ja erillisten yksiköiden tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalousosaston tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maatalousosasto käsittelee maataloutta, puutarhataloutta ja muita maaseutuelinkeinoja samoin kuin näiden toimintaedellytysten ja rakenteen kehittämistä koskevat asiat sekä käsittelee ja yhteen sovittaa maaseutupoliittiset toimintalinjat ja Euroopan unionin (EU) alue- ja rakennepoliittiset ohjelmat, mikäli edellä mainitut asiat eivät kuulu muulle osastolle, erilliselle yksikölle tai maksajavirastolle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi maatalousosasto käsittelee asiat, jotka koskevat kansallista poroeläintukea, porotaloudelle, luontaiselinkeinoille sekä koltille myönnettävää rahoitustukea, maatalouden interventiorahastoa ja maatilatalouden kehittämisrahastoa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Metsäosaston tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Metsäosasto käsittelee metsäpolitiikkaa ja metsätaloutta koskevat asiat sekä yleisten vesialueiden hallintaa ja hoitoa koskevat asiat, mikäli ne eivät kuulu muulle osastolle tai maksajavirastolle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kala- ja riistaosaston tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kala- ja riistaosasto käsittelee kala-, riista- ja porotaloutta koskevat asiat, mikäli ne eivät kuulu muulle osastolle, erilliselle yksikölle tai maksajavirastolle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarvike- ja terveysosaston tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elintarvike- ja terveysosasto käsittelee eläinlääkintää, eläintautien ja eläimistä ihmisiin tarttuvien tautien ennalta ehkäisemistä ja vastustamista, eläinten hyvinvointia, elämistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieniaa, eläinten lääkitsemistä, eläinlääkärinammatin harjoittamista, maa- ja puutarhataloudessa käytettäviä tuotantopanoksia, kasvinterveyttä, kasvinjalostajanoikeuksia sekä kasvisten laatuluokituksen valvontaa koskevat asiat. Lisäksi osasto käsittelee asiat, jotka koskevat luonnonmukaista tuotantoa sekä bio- ja geenitekniikkaa siltä osin, kuin ne eivät kuulu muulle osastolle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maaseutu- ja luonnonvaraosaston tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutu- ja luonnonvaraosasto yhteen sovittaa yleiset luonnonvarapoliittiset toimintalinjat sekä käsittelee maanmittausta, yleisiä kartastotöitä, paikkatietojen yhteiskäyttöä ja geodeettista tutkimusta koskevat asiat, maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalan vesivara-asiat ja ympäristöhallintoasiat sekä maatalouteen liittyvää rakentamista ja maaseudun rakennettua ympäristöä koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansainvälisten asiain ryhmän tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansainvälisten asiain ryhmä avustaa ministeriön johtoa ja muuta hallintoa kansainvälisissä asioissa, sikäli kuin asia ei kuulu osastolle tai erilliselle yksikölle taikka maksajavirastolle. Ryhmä hoitaa yleishallinnon ja koordinaation kansainvälisissä toiminnoissa, jotka sisällön puolesta jakautuvat useamman osaston kesken. Lisäksi ryhmä käsittelee ministeriön toimialaan kuuluvat kauppapolitiikkaan liittyvät laajakantoiset kysymykset sekä EU:n laajentumiseen liittyvät asiat yhteistyössä asianomaisten osastojen kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstö- ja hallintoyksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Henkilöstö- ja hallintoyksikkö käsittelee asiat, jotka koskevat ministeriön henkilöstöä ja hallintoa sekä niiden yhteensovittamista koko ministeriön hallinnonalalla sekä asiakirjahallintoa, ministeriön tekemiä vuokra- ja palvelusopimuksia ja muita hallinnon toimintaedellytyksiin liittyviä asioita, jotka eivät kuulu muulle osastolle tai yksikölle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Koulutusyksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Koulutusyksikkö käsittelee asiat, jotka koskevat ministeriön henkilöstön koulutusta ja kehittämistä sekä niiden yhteensovittamista koko ministeriön hallinnonalalla yhteistyössä osastojen ja erillisten yksiköiden kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Talousyksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Talousyksikkö käsittelee ja sovittaa yhteen ministeriön ja sen hallinnonalan toiminnan ja talouden suunnittelua, tulosohjausta ja -johtamista, talousarvion toimeenpanoa ja seurantaa koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tietohallintoyksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tietohallintoyksikkö käsittelee asiat, jotka koskevat ministeriön ja ministeriön hallinnonalan tietohallintoa, tietoturvallisuutta ja tilastotehtäviä yleisesti ja yhteensovittavasti sekä asiat, jotka koskevat ministeriön tietotekniikan toimintaedellytysten kehittämistä ja ylläpitoa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiedotusyksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tiedotusyksikkö hoitaa ministeriön ulkoisen, sisäisen sekä sähköisen viestinnän suunnitteluun ja toteuttamiseen liittyvät tehtävät yhteistyössä osastojen ja erillisten yksiköiden kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sisäisen tarkastuksen yksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäisen tarkastuksen yksikkö vastaa tilivirasto maa- ja metsätalousministeriön, EMOTR-T -tukirahoituksen maksajaviraston sekä ministeriön vastuulla olevan muun toiminnan sisäisestä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yksikkö suorittaa lisäksi kansliapäällikön määräämät muut tehtävät, jotka ovat yhteensopivia edellä mainittujen tehtävien kanssa, jollei tällaisten tehtävien suorittamisesta ole muuta säädetty, määrätty tai sovittu.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvontayksikön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valvontayksikkö tarkkailee ministeriön ja maksajaviraston vastuulla olevan julkisen rahoituksen edellyttämän valvonnan laatua ja hoitaa tähän liittyviä koordinointitehtäviä. Yksikkö valvoo työvoima- ja elinkeinokeskusten maaseutuosastoille tai kuntien maaseutuelinkeinoviranomaisille siirrettyjä maksajaviraston tehtäviä. Lisäksi yksikkö vastaa tuensaajan tai työvoima- ja elinkeinokeskuksen toimintaan kohdistuvasta:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) maaseudun ja elinkeinokalatalouden kehittämishankkeiden ja muiden kuin maatalouden yrityshankkeiden paikalla tehtävästä valvonnasta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ympäristötuen valtakunnallisten hankkeiden paikalla tehtävästä valvonnasta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) puutarhatuottajien markkinaorganisaatioiden käynnistysavustuksen, tuottajaorganisaatioiden rahastotuen ja esihyväksyttyjen tuottajaryhmittymien käynnistystuen paikalla tehtävästä valvonnasta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä tarkoitetuista tehtävistä määrätään tarkemmin ministeriön vahvistamassa ohjesäännössä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yksikkö sovittaa yhteen Euroopan yhteisön varoihin kohdistuvia Euroopan yhteisöjen toimielinten tarkastuksia ja niistä aiheutuvien jatkotoimenpiteiden ja seuraamusten käsittelyä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yksikkö sovittaa yhteen väärinkäytösten vastaista toimintaa sekä seuraa väärinkäytösten käsittelyä ja toimii Euroopan petostentorjuntaviraston (OLAF) yhteistyöelimenä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ellei edellä ole osastojen ja erillisten yksiköiden tehtävistä muuta säädetty, käsittelee kukin osasto ja erillinen yksikkö toimialaansa kuuluvat kansainväliset asiat ja lainsäädäntöä, tutkimusta, tarkastusta ja neuvontaa sekä ministeriön hallinnonalan tai sen ohjauksessa olevia virastoja, laitoksia ja yhtiöitä sekä järjestöjä koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Johtavien virkamiesten tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansliapäällikkö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kansliapäällikön tehtävänä on sen lisäksi, mitä valtioneuvoston ohjesäännön 32 §:n 1 momentissa on säädetty, ministerin lähimpänä apuna:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) johtaa ministeriön toimintaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ohjata, johtaa ja valvoa tulosjohtamista ministeriössä sekä tulosohjaamista hallinnonalalla;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) sovittaa yhteen ja valvoa ministeriön eri osastojen ja erillisten yksiköiden toimintoja sekä osallistua laajakantoisten tai muutoin tärkeiden asioiden valmisteluun ja toteuttamiseen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) seurata ministeriön hallinnonalalla tapahtuvaa kehitystä sekä tehdä tarpeellisia aloitteita lainsäädännöllisiksi uudistuksiksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) esitellä ministeriön ja sen hallinnonalan tulostavoitteet ministerille sekä seurata niiden toteuttamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) johtaa maa- ja metsätalousministeriön ja sen hallinnonalan talousarvioehdotuksen sekä toiminta- ja taloussuunnitelmien valmistelua sekä esitellä hallinnonalan talousarvioehdotus, toiminta- ja taloussuunnitelma sekä toimintakertomus ministerille;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) huolehtia sisäisen valvonnan järjestämisestä ministeriössä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) johtaa 6 §:ssä säädetyn maksajaviraston toimintaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) huolehtia yhteistyöstä työvoima- ja elinkeinokeskusten tulostavoitteiden ja toiminnan muun kehittämisen valmistelussa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) vastata hallinnon ja henkilöstön yleisestä kehittämisestä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) esitellä ministeriön toimintamenoihin myönnettyjen määrärahojen jakaminen ministerille; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) käsitellä ne asiat, jotka ministeri on hänen käsiteltäväkseen antanut.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston sekä erillisen yksikön päällikkö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Osaston päällikön tehtävänä on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) johtaa ja valvoa osastonsa toimintaa ottaen huomioon myös ministeriön taloussäännössä todettu;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) huolehtia, että osastolle kuuluvat tehtävät hoidetaan tuloksellisesti;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) hyväksyä osaston ja sen yksiköiden tulostavoitteet ja seurata niiden toteutumista; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) seurata ja arvioida kehitystä osaston toimialalla sekä tehdä tarvittavia aloitteita uudistuksiksi.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Erillisen yksikön päällikön tehtävistä on soveltuvin osin voimassa, mitä 1 momentissa säädetään osaston päällikön tehtävistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansainvälisten asiain ylijohtaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansainvälisiä asioita käsittelevän ylijohtajan tehtävänä on sovittaa yhteen yhteistyössä osastojen kanssa maa- ja metsätalousministeriön EU:a koskevaa ja muuta kansainvälistä toimintaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansainvälisten asiain ylijohtaja johtaa kansainvälisten asiain ryhmää.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Neuvotteleva virkamies</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansainvälisten asiain ryhmään kuuluvan neuvottelevan virkamiehen tehtävänä on erityisesti yhteen sovittaa kauppapolitiikkaa ja EU:n laajentumista koskevia asioita.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toiminnan ja talouden suunnittelu ja seuranta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toiminta- ja taloussuunnitelma sekä talousarvioehdotus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön osastot ja erilliset yksiköt laativat oman toimialansa osalta toimintaa ja taloutta koskevat suunnitelmat ja talousarvioehdotukset sekä ehdotukset tilijaotteluiksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Talousyksikkö kokoaa 1 momentissa mainittujen suunnitelmien ja ehdotusten pohjalta ehdotuksen ministeriön sekä koko hallinnonalan toiminta- ja taloussuunnitelmaksi, talousarvioehdotukseksi ja tilijaotteluksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön osastot ja erilliset yksiköt hoitavat oman toimialansa osalta arviomäärärahojen ylittämiseen liittyvät asiat ja muut kuin lisätalousarviosta johtuvat tilijaottelumuutokset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimintakertomus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön osastot ja erilliset yksiköt laativat toimialansa toimintaa koskevat kertomukset ministeriön tilinpäätökseen liittyvään toimintakertomukseen ja muihin kertomuksiin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Talousyksikkö laatii 1 momentissa mainittujen kertomusten perusteella ehdotuksen ministeriön toimintakertomukseksi ja muiksi kertomuksiksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioiden valmistelu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Esittelylupa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston yleisistunnon ja raha-asianvaliokunnan esittelylistaa ei saa muutoin kuin pakottavista syistä jakaa ennen kuin asiasta on ilmoitettu ministerille ja hän on hyväksynyt sen ottamisen esittelyyn.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministerin ja kansliapäällikön informoiminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerille ja kansliapäällikölle on tiedotettava tärkeimmistä ministeriön toimialalla esille tulevista ja vireillä olevista asioista sekä asioista, joilla on yleistä mielenkiintoa. Samoin on ilmoitettava myös tärkeimpien asioiden esittelystä hyvissä ajoin sekä määrättäessä toimitettava asiakirjat nähtäväksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tärkeästä ministeriön kannanoton julkistamisesta on neuvoteltava etukäteen ministerin ja kansliapäällikön kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministerin erityisavustaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerin erityisavustaja toimii ministerin avustajana ja suorittaa vain ministerin hänelle antamia tehtäviä toimimatta ministeriössä esittelijänä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerin erityisavustajalle on hänen pyynnöstään annettava ne tiedot, joita hän tarvitsee tehtävänsä suorittamiseksi. Ministerin erityisavustajan on vastaavasti annettava virkamiehille heidän tehtäviensä hoitamisessa tarvitsemat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eduskuntakysymykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vastausehdotus kirjalliseen eduskuntakysymykseen on esiteltävä ministerille hyvissä ajoin ennen määräajan päättymistä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vastausehdotus on ennen ehdotuksen antamista ministerille toimitettava asianomaisen osaston päällikön ja mahdollisuuksien mukaan kansliapäällikön nähtäväksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asian käsittelijän määrääminen ja vahvistetusta työnjaosta poikkeaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos syntyy epätietoisuutta siitä, kenen käsiteltäväksi jokin asia kuuluu, määrää siitä osaston päällikkö sekä osastojen ja erillisten yksiköiden kesken kansliapäällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vahvistetusta työnjaosto huolimatta kukin virkamies on velvollinen suorittamaan ne tehtävät, jotka ministeri, kansliapäällikkö tai asianomainen osaston tai erillisen yksikön päällikkö määrää.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asioiden ratkaiseminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ministerin ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri ratkaisee ministeriössä päätettävät asiat, jollei ratkaisuvaltaa ole tässä työjärjestyksessä annettu ministeriön virkamiehille.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö, osaston päälliköt, apulaisosastopäälliköt, yksiköiden päälliköt ja muut ministeriön virkamiehet ratkaisevat ministeriössä päätettäviä muita kuin periaatteellisesti tärkeitä tai laajakantoisia ministerin ratkaistavia asioita sen mukaan kuin tässä työjärjestyksessä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Esteellisyys</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamies, joka on määrätty ministeriön edustajaksi ministeriön alaisen viraston tai laitoksen taikka hallinnonalan liikelaitoksen tai valtionyhtiön johtoelimeen, on esteellinen esittelemään tai ratkaisemaan asianomaista virastoa, laitosta, liikelaitosta taikka yhtiötä koskevaa asiaa ministeriössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Periaatteellisesti tärkeä tai laajakantoinen asia</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeri ratkaisee asian, jonka virkamies muutoin saisi ratkaista, jos se on periaatteellisesti tärkeä tai laajakantoinen taikka jos siitä on hankittava valtioneuvoston raha-asiainvaliokunnan lausunto.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos on epäselvää tai harkinnanvaraista, onko asia katsottava periaatteellisesti niin tärkeäksi tai laajakantoiseksi, että se on saatettava ministerin ratkaistavaksi, ministeri päättää, katsooko hän asian sellaiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen ratkaisuvaltaan kuuluvasta asiasta, joka esitellään ministerille sen johdosta, että se on katsottava periaatteellisesti tärkeäksi tai laajakantoiseksi, on esittelijän ennen ministerille esittelyä neuvoteltava oman osaston tai erillisen yksikön päällikön kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston tai yksikön kannalta merkittävä asia</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston tai yksikön päällikkö ratkaisee asian, jonka virkamies tämän työjärjestyksen mukaan saisi ratkaista, jos se osaston tai yksikön toiminnan kannalta tai muutoin on merkittävä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Yleiset säännökset johtavien virkamiesten ratkaisuvallasta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kansliapäällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kansliapäällikkö ratkaisee ministeriön ja sen henkilöstön osalta asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ministeriön sisäistä toimintaa varten ministeriön käytettävissä olevia määrärahoja, niiden käyttöä koskevia suunnitelmia ja mainittujen määrärahojen jakamista osastojen ja erillisten yksiköiden käyttöön;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) ministeriön sisäistä hallintoa ja järjestystä, jos asia on periaatteellisesti tärkeä tai laajakantoinen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) asetuksen (EY) n:o 1258/1999 nojalla tehtäviä päätöksiä, jos niitä ei ole siirretty tässä työjärjestyksessä muille virkamiehille;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) EY:n tunniste- ja tiedonantojärjestelmän nojalla tehtäviä päätöksiä<saa:SaadosKursiiviKooste>;</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) lausunnon antamista asiassa, joka on laajakantoinen tai periaatteellisesti merkittävä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) ministeriön henkilöstöä koskevien suunnitelmien, ohjelmien ja muiden periaatteiden vahvistamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) virkaehtosopimusten tekemistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) osastojen ja erillisten yksiköiden päälliköiden sekä ylijohtajien virkamatkamääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) osastojen ja erillisten yksiköiden päälliköiden sekä näiden sijaisten vuosilomien vahvistamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) ministeriön muiden kuin kansliapäällikön tai osaston päällikön viran perustamista, lakkauttamista ja nimen muuttamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) muun kuin valtion talousarviossa eriteltävän viran siirtämistä ministeriön hallinnonalalla virastosta toiseen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) viran haettavaksi julistamista, kun kysymyksessä on osaston tai erillisen yksikön päällikön taikka osastoon kuuluvan vähintään A 25 palkkausluokan tai vastaavan taikka osastojaon ulkopuolisen viran täyttämisestä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) virkojen ja työsopimussuhteisen henkilöstön sijoittamista osastoihin ja erillisiin yksiköihin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) virkamieslain 44 §:ssä tarkoitetun kirjallisen sopimuksen tekemistä muun kuin virkamieslain 26 §:ssä tarkoitetun virkamiehen kanssa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) valtion virkaehtosopimuslain 5 §:n nojalla määrättäviä ministeriön virkamiesten palkkauksia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) todistuksen antamista valtioneuvoston nimittämälle virkamiehelle irtisanoutumisesta ja virkasuhteen päättymisestä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) päällikön määräämistä edellä 13― 19 §:ssä tarkoitettuihin erillisiin yksikköihin.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston päällikön ja erillisen yksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asianomaisen osaston päällikkö ratkaisee, sikäli kuin asiat eivät 37 §:n nojalla kuulu kansliapäällikön ratkaisuvallan piiriin taikka jollei asian ratkaisemisesta ole jäljempänä toisin säädetty, asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) lausunnon ja selityksen antamista osaston toimialaan kuuluvissa asioissa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) yleisten ohjeiden ja päätösten antamista osaston toimialalla;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) osaston toimialaan kuuluvien määrärahojen jakamista ja käyttöä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) osaston käytettäväksi asetettujen toimintamenomäärärahojen käyttämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) osaston tietohallintoa, koulutusta, materiaalihallintoa ja toimitiloja, jollei asia kuulu kansliapäällikön ratkaistavaksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) virkojen ja työsopimussuhteisen henkilöstön sijoittamista osastolla;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) yksiköiden päälliköiden määräämistä osastolla;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) osaston toimialan lomakkeiden ja muiden asiakirjojen kaavojen vahvistamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) osaston toimialan osalta tileistä poistoa, menorästien edelleen tileissä pitämistä sekä aikaisempaan vuoteen kohdistuvan menon maksamista kulumassa olevan varainhoitovuoden määrärahasta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) osaston virkamiesten virkamatkamääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) osaston virkamiesten ja muun henkilöstön vuosilomien vahvistamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) viran haettavaksi julistamista, kun kysymyksessä on osastoon sijoitetun enintään A 24 palkkausluokkaan kuuluvan viran täyttämisestä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) osaston toimialaan kuuluvan valtion maaomaisuuden vuokraamista ja siihen kohdistuvien erityisten oikeuksien myöntämistä sekä valtion kiinteistövarallisuuden hallinnon siirtoa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) osaston toimialaan kuuluvia valtionapuasioita, sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) päätöksiä ja lupia viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetun lain (621/1999) nojalla.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lisäksi osaston päällikkö ratkaisee, nimitysasioita lukuun ottamatta, jollei tässä työjärjestyksessä toisin määrätä, ne ministeriössä päätettävät asiat, jotka koskevat osaston toimialaan kuuluvan, ministeriön alaisen viraston tai laitoksen taikka työvoima- ja elinkeinokeskusten maaseutuosastojen henkilöstöä ja hallintoa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Osaston päällikkö voi ratkaista edellä 1 momentin 4―8 sekä 11 ja 12 kohdassa tarkoitetut asiat ilman esittelyä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lisäksi osaston päällikkö ratkaisee edellä 1 momentin 10 kohdassa tarkoitetut yksiköiden päälliköiden virkamatkamääräyksiä koskevat asiat ilman esittelyä. Yksikön muiden virkamiesten ulkomaan virkamatkamääräyksiä koskevat asiat ratkaistaan yksikön päällikön esittelystä. Yksikköihin kuulumattomien virkamiesten ulkomaan virkamatkamääräyksiä koskevat asiat ratkaistaan osastopäällikön määräämän virkamiehen esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä 1 momentissa säädetään osaston päälliköstä, koskee soveltuvin osin myös erillistä yksikköä ja sen päällikköä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Yksikön päällikkö ratkaisee ilman esittelyä asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) vuosiloman myöntämistä yksikön henkilöstölle vahvistetusta lomasuunnitelmasta poiketen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) yksikön virkamiesten matkamääräyksiä, jos osaston päällikkö on osoittanut varat yksikön käyttöön lukuun ottamatta yksikön päällikön tai yksikköön kuulumattoman virkamiehen virkamatkoja taikka osaston virkamiehen muilla kuin osaston varoilla tehtäviä ulkomaan virkamatkoja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) hyväksyttyyn koulutus- ja kehittämissuunnitelmaan sisältyvää koulutusta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) yksikön toimialan lomakkeiden ja muiden asiakirjojen kaavojen vahvistamista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maatalousosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalousosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maatalousosastonpäällikkö ratkaisee 38 §:ssä säädetyn lisäksi, jollei asian ratkaisemisesta ole säädetty jäljempänä toisin, asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) EY:n yhteiseen maatalouspolitiikkaan, rakenne- ja maaseutupolitiikkaan tai sitä vastaavaan kansalliseen lainsäädäntöön liittyviä asioita, sikäli kuin asia ei kuulu muun osaston toimialaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) maa- ja puutarhataloudelle maksettavaa kansallista tukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) maa- ja puutarhatalouden ympäristötukea sekä luonnonhaittakorvausta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) sato- ja tulvavahinkojen korvaamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) maaseudun kehittämistä ja maaseutuelinkeinojen rahoitusta, sikäli kuin asia ei kuulu muun osaston toimialaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) maatilatalouden kehittämisrahastoa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) luontaiselinkeinojen ja porotalouden harjoittajien rahoitusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) koltille myönnettävää rahoitustukea sekä muita ministeriölle kuuluvia kolttia koskevia asioita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) maataloustutkimusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) pakkohuutokaupalla myytävien kiinteistöjen lunastamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) maatalousyrittäjien varhaiseläkejärjestelmiä, pellon metsitystä sekä muita maa- ja puutarhatalouden lopettamisjärjestelmiä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) maaseudun neuvontajärjestöjen ja hevoskasvatuksen valtionapua.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalousosaston apulaisosastopäällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maatalousosaston apulaisosastopäällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) osaston henkilöstön koulutusta ja vuosilomia; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tietohallintoa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Markkinapolitiikkayksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Markkinapolitiikkayksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) maitokiintiöjärjestelmässä tarkoitetun ostajan hyväksymistä ja viivästysmaksun perimistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sokeri- ja isoglukoosituotannon vahvistamista sekä sokerin tuotanto- ja varastomaksujen perimistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) naudan ja sian ruhojen punnitus- ja luokitteluvaltuuksien myöntämistä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) raportointia, mikäli kysymys ei ole osaston toiminnan kannalta tai muutoin merkittävästä asiasta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Puutarhayksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Puutarhayksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) puutarhatalouden tukia koskevien poikkeuslupien myöntämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) hedelmä- ja vihannestuottajaorganisaatioiden tai niiden liittojen toimintaohjelman hyväksymistä ja muuttamista, tuottajaorganisaatioille tai niiden liitoille maksettavaa rahoitustukea, tunnustettujen markkinaorganisaatioiden käynnistysavustusta sekä esihyväksytyille tuottajaryhmittymille maksettavaa käynnistystukea; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) banaanin tuontikiintiöiden jakamista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ratkaisuvalta tukipolitiikkayksikössä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tukipolitiikkayksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat EU:n kokonaan rahoittamien sekä maatalouden ympäristötukeen ja luonnonhaittakorvaukseen ja maa- ja puutarhatalouden kansalliseen tukeen sisältyvien viljelijätukien tukijärjestelmien hallintoon, tukihakemuslomakkeisiin, viljelijäohjeisiin, tukihakemuksen käsittelyohjeisiin, tallennusohjeisiin, valvontaohjeisiin, maksatuksen edellytyksenä olevan valvontamäärän täyttymiseen ja maksatukseen liittyvät asiat silloin kun kyse on ministeriön asetusta alemmantasoisesta ohjeistuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maatalousosaston työjärjestyksessä määrätty virkamies ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) raportointia ja arviointia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) poikkeuslupien myöntämistä kansallisissa viljelijätuissa; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) viljelijöille maksettavien tukien hyväksymistä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ratkaisuvalta interventioyksikössä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Interventioyksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat interventiovarastointisopimuksia ja ohjeita tässä pykälässä tarkoitetuissa asioissa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos interventioyksikön päällikkö ei ole pidättänyt itselleen ratkaisuvaltaa, ratkaisee interventioyksikön virkamies maatalousosaston työjärjestyksen mukaisesti asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) maataloustuotteiden ja niistä jalostettujen tuotteiden vientitukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) maataloustuotteiden interventiomyyntiä, -ostoa sekä -varastointia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) elintarvikeapua Venäjälle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) ruoka-apua EU:n vähävaraisimmille;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) sokerin ja tärkkelyksen tuotantotukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) sokerin varastointikorvausta ja puhdistamotukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) rypälemehun jalostustukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) hedelmien ja vihannesten interventiotoimintaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) tukea kotieläintuotteiden menekinedistämiseksi EU:n alueella;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) tukea maataloustuotteiden menekinedistämiseksi EU:n ulkopuolella;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) naudanlihan päällysmerkinnöistä tiedottamisen tukea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) kotieläintuotteiden yksityisen varastoinnin tukea; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) maidon markkinajärjestelmän tukiohjelmia.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maaseutu- ja rakenneyksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maaseutu- ja rakenneyksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) korkotukilainojen korkotuen, maatilatalouden kehittämisrahastosta myönnettyjen valtionlainojen, valtionlainojen hoitopalkkioiden ja yksikön toimialaan kuuluvien avustusten maksatuksen hyväksymistä sekä EMOTR-T:n tai EMOTR-O:n varojen siirtämisen hyväksymistä muille ministeriöille tai Maatalousyrittäjien eläkelaitokselle tavoite- ja yhteisöaloiteohjelmien, kehittämis- tai maaseudun muiden ohjelmien mukaisiin toimenpiteisiin myönnettävien avustusten maksatuksia varten, sikäli kuin maksajaviraston ohjesäännössä ei toisin määrätä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valtiontakausten hyväksymistä ja lainojen vakuuksien heikentämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) EMOTR-O:n rahoitusta koskevien esitysten, raporttien ja selvitysten hyväksymistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuottajajärjestötuen myöntämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) maan hankkimista maatilatalouden kehittämisrahastosta annetun lain, maaseutuelinkeinolain, porotalouslain, luontaiselinkeinolain, kolttalain tai niitä vastaavan aikaisemman lainsäädännön taikka pakkohuutokauppalain nojalla; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) lausuntojen antamista valtiolle perintönä tulleista kiinteistöistä ja maksumääräyksen antamista perinnön siirtyessä maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalan hallintaan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tutkimus- ja neuvontayksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tutkimus- ja neuvontayksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kotieläinjalostukseen liittyvien eläinten keinollista lisäämistä koskevia lupia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valtion talousarviosta rahoitettavan tutkimuksen maksatusta koskevia varojen irrotuspäätöksiä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) maatilatalouden kehittämisrahaston yhteistutkimusmäärärahojen maksatusta, tilitystä ja määräaikojen muutoksia.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ratkaisuvalta oikeus- ja talousasioiden yksikössä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Oikeus- ja talousasioiden yksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat;</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) osaston toimintaa koskevia oikeudenkäyntejä, saatavien perintää, konkurssi- ja pakkohuutokauppavalvontaa sekä kiinnitystä ja panttioikeutta, sikäli kuin saatavien perintä ei kuulu maksajaviraston toimialaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) maaseutuelinkeinojen rahoituslain ja sitä aikaisemmin voimassa olleen maaseutuelinkeinolain mukaisen valtiontakauksen toteuttamista ja takausvaatimuksesta luopumista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) porotalouden ja luontaiselinkeinojen rahoituslain sekä kolttalain mukaisten korkotukilainojen korkotuen, maatilatalouden kehittämisrahastosta myönnettyjen valtionlainojen, valtionlainojen hoitopalkkioiden ja avustusten maksatuksen hyväksymistä sekä EMOTR:n varojen siirtämisen hyväksymistä tavoite- ja yhteisöaloiteohjelmien mukaisiin toimenpiteisiin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) perintökaaren 25 luvun mukaisten lausuntojen antamista; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) maaseutuelinkeinorekisterilain nojalla tehtäviä päätöksiä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maatalousosaston työjärjestyksessä määrätty virkamies ratkaisee asiat, jotka koskevat</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) lausunnon antamista yritysten saneerauksesta annetun lain ja yksityishenkilön velkajärjestelystä annetun lain mukaisissa asioissa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valtionlainojen ottamista valtionvastuulle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) poro- ja luontaiselinkeinotilojen luovutus- ja vuokrauslupia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) lainajyvästöjä ja siemenrahastoja; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) maatilatalouden kehittämisrahastosta rahoitettavien, muiden kuin edellä 47 §:ssä tarkoitettujen tutkimusten maksatusta, tilitystä ja määräaikojen muutoksia.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Metsäosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Metsäosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Metsäosaston päällikkö ratkaisee 38 §:ssä säädetyn lisäksi seuraavien säädösten mukaan maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvat asiat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) metsälaki (1093/1996) lukuun ottamatta lain 13 §:ssä tarkoitetun suoja-alueen muodostamista ja metsäasetus (1200/1996);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kestävän metsätalouden rahoituksesta annettu laki (1094/1996) lukuun ottamatta lain 9 §:n 1 momentissa tarkoitettua tuen keskimääräisten kustannusten ja energiapuun korjuutuen markkamääräistä vahvistamista, 11 §:ssä tarkoitettua energiapuun korjuun työllisyysavustuksen markkamäärän vahvistamista, 23 §:n 5 momentissa tarkoitettua haketustuen markkamäärän vahvistamista sekä 31 §:ssä tarkoitettua varojen suuntaamispäätöstä ja kestävän metsätalouden rahoituksesta annettu asetus (1311/1996);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) metsän hyönteis- ja sienituhojen torjunnasta annettu laki (263/1991) lukuun ottamatta 6 §:n 1 momentissa tarkoitetuista toimenpiteistä päättämistä laajojen hyönteis- ja sienituhojen torjumiseksi ja metsän hyönteis- ja sienituhojen torjunnasta annettu asetus (1046/1991);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) metsänviljelyaineiston kaupasta annettu laki (684/1979);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) puutavaranmittauslaki (364/1991) lukuun ottamatta lain 5 §:ssä tarkoitettuja virallisten mittaajien toimintapiirien vahvistamista, 6 §:ssä tarkoitettujen mittauslautakuntien asettamista ja niiden toimintapiirien vahvistamista, 17 §:ssä tarkoitettujen mittausmenetelmien ja niitä koskevien ohjeiden vahvistamista ja puutavaranmittausasetus (365/1991) lukuun ottamatta asetuksen 1 §:ssä tarkoitettua puutavaranmittauksen neuvottelukunnan jäsenten määräämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) metsäkeskuksista ja metsätalouden kehittämiskeskuksesta annettu laki (1474/1995) lukuun ottamatta lain 9 §:n 1 momentissa tarkoitettua metsäkeskuksen johtokunnan ja 10 §:n 1 momentissa tarkoitettua Metsätalouden kehittämiskeskus Tapion johtokunnan asettamista, 13 §:n 2 momentissa tarkoitettujen tilintarkastajien määräämistä, 14 §:n 2 momentissa tarkoitettujen eläke-etujen perusteiden määräämistä ja metsäkeskuksista ja metsätalouden kehittämiskeskuksesta annettu asetus (93/1996) lukuun ottamatta asetuksen 11 §:n 1 momentissa tarkoitettua metsäkeskuksen johtajan valintaa koskevan päätöksen vahvistamista, 11 §:n 2 momentissa tarkoitettua metsäkeskuksen viranomaistoimihenkilön valintaa ja tehtävästä vapauttamista koskevan päätöksen vahvistamista, 20 §:n 1 momentissa tarkoitettua Metsätalouden kehittämiskeskus Tapion johtajan valintaa koskevan päätöksen vahvistamista, 22 §:ssä tarkoitettuja valtionavun myöntöpäätöksiä ja valtionavun lopullisen määrän vahvistamispäätöksiä, 32 §:n 2 momentissa tarkoitettua tilintarkastajan erottamista ja uuden tilintarkastajan nimittämistä koskevia päätöksiä ja viranomaisasioiden ratkaisuvallan järjestämistä koskevien tarkempien määräysten antamista sekä 37 §:n 1 momentissa tarkoitettua katselmustoimikunnan puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan määräämistä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) Metsähallituksesta annettu asetus (1525/1993) lukuun ottamatta asetuksen 10 §:ssä tarkoitettujen neuvottelukuntien asettamista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Metsäosaston apulaisosastopäällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Metsäosaston apulaisosastopäällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) osaston henkilöstön koulutusta ja vuosilomia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) osaston muiden virkamiesten kuin osastopäällikön virkamatkamääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tietohallintoa; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) osaston toimialan osalta tileistä poistoa, menorästien edelleen tileissä pitämistä sekä aikaisempaan vuoteen kohdistuvan menon maksamista kuluvassa olevan varainhoitovuoden määrärahasta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Kala- ja riistaosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kala- ja riistaosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kala- ja riistaosaston päällikkö ratkaisee 38 §:ssä säädetyn lisäksi seuraavien säädösten ja säännösten mukaan maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvat asiat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kalastuslaki (286/1982) lukuun ottamatta sen 91 §:n 1 momentissa tarkoitettua kalastuksenhoitomaksujen jakopäätöstä ja 3 momentissa tarkoitettuja jakoperusteita ja kalastusasetus (1116/1982);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) laki Euroopan yhteisön yhteisen kalastuspolitiikan täytäntöönpanosta (1139/1994) ja sen nojalla annetut alemmanasteiset säädökset;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) puhevallan käyttäminen yleisen kalatalousedun valvontaa koskevissa vesilain (264/1961) ja ympäristönsuojelulain (86/ 2000) mukaisissa asioissa, vesilain 2 luvun 22 §:n 2 momentissa tarkoitetun kalakannan suojelusuunnitelman ja kalatalousvelvoitteen toteuttamissuunnitelman hyväksyminen, 3 momentissa tarkoitetun kalatalousmaksun käytöstä päättäminen, 22 a §:n 2 momentissa tarkoitettujen kalankulkuestettä koskevien tarkempien määräysten antaminen sekä 22 b §:n 1 momentissa tarkoitettu kalatalousmaksun tarkistaminen ja 2 momentissa tarkoitettu maksun palauttaminen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) laki kalastusvakuutusyhdistyksistä (331/ 1958) ja asetus kalastusvakuutusyhdistyksistä (93/1959);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) laki kalatalouden korkotukilainoista (1/1976) ja asetus kalatalouden korkotukilainoista (263/1976);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) laki vesien saastumisesta ammattikalastajille aiheutuneiden kalavahinkojen korvaamisesta (208/1974);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) metsästyslaki (615/1993), laki riistahoitomaksusta ja pyyntilupamaksusta (616/1993) ja metsästysasetus (666/1993);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) poronhoitolaki (848/1990) lukuun ottamatta 21 §:ssä tarkoitettua porojen määrän määräämistä ja 27 §:ssä tarkoitettua merkkipiireihin jakoa; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) petoeläinten, merihylkeiden ja, sikäli kuin asia ei kuulu muiden osastojen toimialaan, riistaeläinten aiheuttamien vahinkojen korvaamista koskevat asiat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elinkeinokalatalouden yksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elinkeinokalatalouden yksikön päällikkö ratkaisee kalatalouden interventiotoimintaa koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muun virkamiehen ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kalastuslain 91 b §:ssä tarkoitetun todistuksen kalastuksenhoitomaksun suorittamisesta antaa 91 a §:ssä tarkoitettua kalastuksenhoitomaksurekisteriä tai asianomaista tulotiliä hoitava virkamies. Todistuksen viehekalastusmaksun suorittamisesta antaa asianomaista tulotiliä hoitava virkamies.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Elintarvike- ja terveysosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elintarvike- ja terveysosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Elintarvike- ja terveysosaston päällikkö ratkaisee 38 §:ssä säädetyn lisäksi seuraavien säädösten ja säännösten mukaan maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvat asiat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) eläinlääkintähuoltolain 21 §:n mukaisen määräyksen antamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) eläinlääkärinammatin harjoittamisesta annetun lain (29/2000) mukaisia yksittäistä tapausta koskevia hallinto- ja lupa-asioita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) eläinlääkäreiden toimituspalkkioista annetun asetuksen (1269/1989) mukaisten palkkioiden ja korvausten maksamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) lääkelain 21 §:n 5 momentin (999/1997) mukaisen luvan myöntämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) eläinlääkintähuoltoon osoitettujen määrärahojen jakamista ja käyttöä sekä kyseisillä määrärahoilla palkattavan henkilökunnan virka- tai työsopimussuhteeseen ottamista ja heitä koskevia henkilöstöhallintoasioita; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) Euroopan unionin muiden jäsenvaltioiden kanssa tehtäviä osaston toimialaan kuuluvia sopimuksia, silloin kun sopimuksen tekeminen johtuu Euroopan yhteisön säädöksistä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eläinten terveyden yksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Eläinten terveyden yksikön päällikkönä toimiva apulaisosastopäällikkö ratkaisee eläintautisäädösten mukaiset yksittäistä tapausta koskevat hallinto- ja lupa-asiat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lisäksi apulaisosastopäällikkö ratkaisee seuraavien säädösten mukaiset yksittäistä tapausta koskevat hallinto- ja lupa-asiat, sikäli kuin niissä on kyse eläintautien vastustamisesta:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hevostalouslaki (796/1993) ja kotieläinjalostuslaki (749/1993);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) rehulaki (396/1998);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) kalastuslaki (286/1982); sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) laki eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta (1192/1996), sikäli kuin asia koskee elävien eläinten eläintautiehtoja.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eläinten hyvinvoinnin yksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Eläinten hyvinvoinnin yksikön päällikkö ratkaisee eläinsuojelusäädösten mukaiset yksittäistä asiaa koskevat hallinto- ja lupa-asiat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rajatarkastusyksikön päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rajatarkastusyksikön päällikkö ratkaisee eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain mukaiset yksittäistä tapausta koskevat hallinto- ja lupa-asiat, lukuun ottamatta elävien eläinten eläintautiehtoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muiden virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elintarvike- ja terveysosaston osastopäällikön määräämä virkamies ratkaisee asiat, jotka koskevat eläinlääkärinammatin harjoittamiseen liittyvien todistusten antamista. Asiat ratkaistaan ilman esittelyä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maaseutu- ja luonnonvaraosaston virkamiesten ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maaseutu- ja luonnonvaraosaston päällikön ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Maaseutu- ja luonnonvaraosaston päällikkö ratkaisee 38 §:ssä säädetyn lisäksi asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) luottolaitosten varoista myönnettävistä eräistä korkotukilainoista annetun lain (1015/1977) 5 §:n 2 momentissa tarkoitetun yli yhden miljoonan markan suuruisten lainojen hyväksymistä vedenhankintaan ja viemäröintiin käytettäviksi korkotukilainoiksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valtion vesihuoltotöistä annetun valtioneuvoston päätöksen (976/1985) 5 §:n 2 momentissa tarkoitetun sopimusluonnoksen hyväksymistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vesilain (264/1961) 12 luvun 19 §:ssä tarkoitetun suostumuksen (vaarantorjuntatoimet) antamista alueelliselle ympäristökeskukselle ja 16 luvun 28 a §:n nojalla alueellisille ympäristökeskuksille annettavia yleisen edun valvontaa koskevia ohjeita sekä muita vesilain mukaisia maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvia asioita, mikäli ne eivät kuulu muulle osastolle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) patoturvallisuuslain (413/1984) nojalla maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvia 6 §:n 1 momentissa tarkoitetun padon turvallisuustarkkailuohjelman ja 9 §:n 1 momentissa tarkoitetun vahingonvaaraselvityksen sekä 2 momentissa tarkoitettujen selvitysten ja toimenpidesuunnitelmien laatimista koskevien tarkempien ohjeiden antamista (7 §:n 2 momentti ja 9 §:n 3 momentti) sekä patoturvallisuuden valvontaa ja ohjausta (10 §);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) peruskuivatustoiminnan tukemisesta annetun lain (947/1997) nojalla maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvia avustusten käyttöön liittyviä tarkastuksia (25 §:n 2 momentti), menettelytapamääräyksien ja -ohjeiden antamista sekä hakemus- ja päätöskaavojen vahvistamista (28 §);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) ympäristöhallinnosta annetun lain (55/1995) mukaan maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvaa ympäristöhallinnon ohjausta (2 §:n 3 momentti), alueellisen ympäristökeskuksen määräämistä hoitamaan tehtäviä toimialueensa ulkopuolella (3 §:n 2 momentti) ja sen määräämistä hoitamaan muita tehtäviä (4 §:n 3 momentti) sekä Suomen ympäristökeskukselle hoidettavaksi annettavia tehtäviä (6 §:n 3 momentti);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) Neuvostoliiton kanssa Saimaan ja Vuoksen juoksutussäännöstä tehdyn sopimuksen eräiden määräysten hyväksymisestä sekä sopimuksen soveltamisesta annetun lain (1331/1991) mukaisia maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvia asioita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) Inarijärven säännöstelemisestä tehdyn sopimuksen 28.11.1959/434 (SopS 38― 39/59) mukaisia maa- ja metsätalousministeriölle kuuluvia asioita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) uusjakojen tukemisesta annetun lain (24/1981) 6 §:n nojalla tehtävää maa- ja metsätalousministeriön päätöstä uusjaon kustannuksista valtion lopulliseksi menoksi jätettävän osuuden suuruutta sekä kiinteistötoimitusmaksun osaksi tai kokonaan perimättä jättämistä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) maaseutuelinkeinojen rahoituslakia (329/1999), sikäli kuin tämän lain täytäntöönpano kuuluu osaston toimialaan.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Erillisten yksiköiden päälliköiden ratkaisuvalta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erillisten yksiköiden päälliköiden ratkaisuvalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Henkilöstö- ja hallintoyksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ikälisän, palvelusvuosilisän, vuosilomakorvauksen sekä muun virka- tai työehtosopimukseen perustuvan henkilökohtaisen palkanlisän ja lisäpalkkion myöntämistä ministeriön virkamiehelle tai työsopimussuhteiselle henkilölle lukuun ottamatta harkinnanvaraisten lisäpalkkioiden myöntämistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) todistuksen antamista muulle kuin valtioneuvoston nimittämälle virkamiehelle irtisanoutumisesta ja virkasuhteen päättymisestä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) asiakirjojen kirjaamista, lähettämistä ja arkistointia
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
Talousyksikön päällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat ministeriölle tilivirastona kuuluvia tehtäviä, jos ne eivät kuulu kansliapäällikölle, osastopäällikölle tai muun erillisen yksikön päällikölle.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Kansainvälisten asiain ryhmän päällikkö ratkaisee kansainvälisten järjestöjen jäsenmaksuja koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valvontayksikön päällikkö ratkaisee 19 §:n 3 momentissa tarkoitettuihin tehtäviin sisältyvää raportointia koskevat asiat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimitystoimivalta, virkavapaudet, sijaisuudet ja sivutoimet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="61 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>61 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimitystoimivalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö nimittää virkamiehen tai ottaa työsopimussuhteisen henkilöstön, jonka palkkaus on vähintään A 25 tai vastaava, jollei muualla toisin säädetä. Kansliapäällikkö nimittää tai ottaa myös osastojaon ulkopuolisen virkamiehen tai työsopimussuhteisen henkilöstön, jollei muualla toisin säädetä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muun kuin 1 momentissa tarkoitetun osaston virkamiehen nimittää tai työsopimussuhteisen henkilöstön ottaa asianomaisen osaston päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkavapaudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkavapauden, johon virkamiehellä on oikeus lain tai asetuksen taikka valtion virkaehtosopimuslain mukaisen virkaehtosopimuksen nojalla, sekä tällaista virkavapautta vastaavan vapautuksen työsopimussuhteiselle henkilöstölle myöntää henkilöstö- ja hallintoyksikön päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Muun kuin 1 momentissa tarkoitetun virkavapauden tai vastaavan vapautuksen myöntää:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kansliapäällikölle ja osaston päällikölle enintään kahdeksi vuodeksi ministeri ja yli kahdeksi vuodeksi valtioneuvosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) osaston päälliköitä lukuun ottamatta valtioneuvoston nimittämälle virkamiehelle enintään kahdeksi vuodeksi kansliapäällikkö ja yli kahdeksi vuodeksi valtioneuvosto; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) muulle virkamiehelle ja työsopimussuhteiselle henkilöstölle virkaan nimittävä tai se, joka ottaa henkilöstön.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="63 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>63 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nimittäminen virkamieheksi määräaikaiseen virkasuhteeseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Nimittämisestä virkamieheksi määräaikaiseen virkasuhteeseen päättää se, joka nimittää virkamiehen. Kansliapäällikön ja osaston päällikön nimittämisestä enintään vuoden kestävään määräaikaiseen virkasuhteeseen päättää ministeri ja yli vuoden kestävään virkasuhteeseen valtioneuvosto. Jos nimittävänä viranomaisena on valtioneuvosto, muun kuin osaston päällikön nimittämisestä enintään vuoden kestävään määräaikaiseen virkasuhteeseen päättää kansliapäällikkö ja yli vuoden kestävään virkasuhteeseen valtioneuvosto.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstöhallinnollisten päätösten ja määräysten esittely</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän työjärjestyksen 61―63 §:ssä tarkoitetut henkilöstöhallinnolliset päätökset ja määräykset esitellään henkilöstö- ja hallintoyksiköstä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="65 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>65 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sivutoimiluvat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtion virkamieslaissa tarkoitettua sivutointa koskevista asioista osaston päällikön ja osastoon kuuluvan yksikön päällikön, erillisen yksikön päällikön sekä osastojen ja osastojaon ulkopuolisten virkamiesten osalta päättää kansliapäällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muiden kuin 1 momentissa tarkoitettujen virkamiesten ja muun henkilöstön osalta sivutointa koskevista asioista päättää kuitenkin henkilöstö- ja hallintoyksikön päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 ja 2 momentissa tarkoitetuista sivutointa koskevista asioista on ennen asiasta päättämistä pyydettävä asianomaisen osaston tai erillisen yksikön lausunto.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="66 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>66 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sijaisuudet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikön ollessa estynyt hoitamasta virkaansa toimii hänen sijaisenaan ministerin määräämä osaston päällikkö tai muu virkamies, jonka tasavallan presidentti tai valtioneuvoston yleisistunto on nimittänyt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston päällikön sijaisena toimii kansliapäällikön määräämä saman osaston virkamies. Erillisen yksikön päällikön sijaisena toimii kansliapäällikön määräämä saman toimintayksikön virkamies.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muun virkamiehen ollessa estynyt, määrää tehtävien hoidosta asianomaisen osaston tai erillisen yksikön päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäisiä säännöksiä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="67 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>67 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osaston johtoryhmä sekä osaston ja erillisen yksikön työjärjestys</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osastopäällikkö johtaa osaston toimintaa. Hänen apunaan on osaston johtoryhmä. Osaston johtoryhmään kuuluu myös yksi henkilöstön nimeämä edustaja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Osaston yksiköistä ja muusta sisäisestä organisaatiosta, asioiden käsittelystä osastossa ja sen johtoryhmässä määrätään osaston työjärjestyksessä, jonka osaston päällikkö vahvistaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asioiden käsittelystä erillisessä yksikössä määrätään tarvittaessa yksikön työjärjestyksessä, jonka yksikön päällikkö vahvistaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen työjärjestyksen vahvistamista se on esitettävä kansliapäällikölle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos työjärjestyksessä annetaan tarkempia määräyksiä tulosjohtamista täydentävästä jaosto- tai muusta järjestelmästä, ei tämä vaikuta niihin valtuuksiin tai vastuisiin, joista muualla säädetään tai määrätään kunkin virkamiehen asemasta tai tehtävästä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="68 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>68 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maksajaviraston johtaminen ja tehtävien hoitaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maksajavirastoa johtaa kansliapäällikkö. Kansliapäällikön apuna toimii asiantuntijaryhmä. Kansliapäällikön ratkaisuvallasta säädetään edellä 37 §:n 3 kohdassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriön osastojen edellä 6 §:ssä mainitut yksiköt vastaavat EMOTR:n tukiosastosta rahoitettavien menojen ja tulojen hyväksymisestä oman tehtäväalueensa osalta siten kuin siitä edellä 43―46 §:ssä ja 52 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskuksen talousryhmä tuottaa menojen maksamiseen ja kirjanpitoon liittyvät palvelut siten kuin ministeriö on siitä erikseen määrännyt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tekniseen palveluun eli valvontaan liittyvät tehtävät kuuluvat ministeriön osastojen edellä mainituille yksiköille niiden oman tehtäväalueen osalta ja muilta kuin valvontayksikön tehtäväksi edellä 19 §:ssä säädetyiltä osin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäisen tarkastuksen palvelusta vastaa sisäisen tarkastuksen yksikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maksajaviraston tehtävistä määrätään tarkemmin erillisessä EMOTR-T:n tukirahoituksen maksajaviraston ohjesäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="69 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>69 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valmiuspäällikkö ja -sihteeri sekä suojelujohtaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö toimii ministeriön valmiuspäällikkönä. Hän määrää avukseen ministeriön virkamiehen valmiussihteeriksi valmistelemaan ja esittelemään hallinnonalan kriisivalmiuteen sekä puolustustaloudelliseen suunnitteluun liittyvät tehtävät.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kansliapäällikkö määrää suojelujohtajan ja tämän sijaisen sekä valmiuspäällikön sijaisen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="70 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>70 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valmiustoimikunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriössä on valmiustoimikunta, joka avustaa valmiuspäällikköä hoitamalla tämän määräämät suunnittelu-, koordinointi- ja valmiustehtävät. Toimikunnan puheenjohtajana toimii valmiuspäällikkö, joka määrää valmiustoimikunnan muut jäsenet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sisäiset määräykset ja ohjeet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toiminnan ja talouden suunnittelusta ja seurannasta, tilivirastotehtävistä ja sisäisestä valvonnasta määrätään tarkemmin ministeriön taloussäännössä ja sen nojalla annetuissa määräyksissä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 19 §:n 1 momentissa säädetyistä tehtävistä määrätään tarkemmin tätä koskevassa ohjesäännössä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäisestä tarkastuksesta määrätään sisäisen tarkastuksen ohjesäännössä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="72 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>72 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä työjärjestys tulee voimaan 1 päivänä maaliskuuta 2001. Tällä työjärjestyksellä kumotaan 27 päivänä marraskuuta 1995 annettu työjärjestys siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 15 päivänä helmikuuta 2001</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kansliapäällikkö </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jarmo Vaittinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
