<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2001-07-18" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>632</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2001</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>vaarallisten aineiden kuljetuksesta puolustusvoimien valvonnassa</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Puolustusministeriön asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>vaarallisten aineiden kuljetuksesta puolustusvoimien valvonnassa</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Puolustusministeriön päätöksen mukaisesti säädetään vaarallisten aineiden kuljetuksesta 2 päivänä elokuuta 1994 annetun lain (719/1994) 24 §:n 4 momentin nojalla, sellaisena kuin se on laissa 124/2001:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleistä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tätä asetusta sovelletaan puolustusvoimien valvonnassa tapahtuviin vaarallisten aineiden sekä kuljetettavien painelaitteiden tie-, ilma- sekä meri- ja sisävesikuljetuksiin Suomen alueella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos vaarallisten aineiden kuljetus alkaa, suoritetaan tai päättyy muualla kuin Suomessa, sovelletaan vaarallisten aineiden kuljetuksesta annettua lakia (719/1994), jäljempänä VAK-laki, sekä sen nojalla annettuja säännöksiä ja määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vaarallisten aineiden kuljetuksesta annetun lain nojalla annettuja säännöksiä ja määräyksiä sovelletaan puolustusvoimien valvonnassa tapahtuvissa kuljetuksissa, ellei tässä asetuksessa toisin määrätä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä asetuksessa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>tiekuljetusmääräyksillä</saa:SaadosKursiiviKooste> VAK-lain nojalla annettuja tiekuljetussäännöksiä ja määräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>ilmakuljetusmääräyksillä</saa:SaadosKursiiviKooste> VAK-lain nojalla annettuja ilmakuljetussäännöksiä ja määräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>meri- ja sisävesikuljetusmääräyksillä</saa:SaadosKursiiviKooste> VAK-lain nojalla annettuja meri- ja sisävesikuljetussäännöksiä ja määräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>toimivaltaisella viranomaisella</saa:SaadosKursiiviKooste> pääesikunnan teknillistä tarkastusosastoa tai muuta VAK-laissa tarkoitettua toimivaltaista viranomaista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>hallintoyksiköllä</saa:SaadosKursiiviKooste> puolustusvoimien organisaatioyksikköä, kuten pääesikuntaa, ilmavoimien, merivoimien tai materiaalilaitoksen esikuntaa, joukko-osastoa, varikkoa tai vastaavaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>kokeet ja kriteerit käsikirjalla</saa:SaadosKursiiviKooste> kirjan "The United Nations Recommendations on the Transport of Dangerous Goods, Manual of Test and Criteria" voimassa olevaa painosta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>puolustusvoimien valvonnassa tapahtuvalla kuljetuksella</saa:SaadosKursiiviKooste> kuljetusta, jossa tavaran lähettäjänä ja vastaanottajana on puolustusvoimat ja kuljetus tapahtuu kokokuormana;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>kokokuormalla</saa:SaadosKursiiviKooste> kuormaa, jonka puolustusvoimat lähettää käyttöönsä varatussa ajoneuvossa tai suurkontissa ja jonka kaikki kuormaus- ja purkamistoiminnot suoritetaan puolustusvoimien ohjeiden mukaisesti; ajoneuvo tai suurkontti voidaan kuormata ja purkaa yhdessä tai useammassa paikassa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) <saa:SaadosKursiiviKooste>puolustusvoimien ajoneuvolla</saa:SaadosKursiiviKooste> ajoneuvoa, jonka omistajana tai haltijana on puolustusvoimien hallintoyksikkö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) <saa:SaadosKursiiviKooste>puolustusvoimien aluksella </saa:SaadosKursiiviKooste>alusta, jonka omistajana tai haltijana on puolustusvoimien hallintoyksikkö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) <saa:SaadosKursiiviKooste>puolustusvoimien ilma-aluksella </saa:SaadosKursiiviKooste>ilma-alusta, jonka omistajana tai haltijana on puolustusvoimien hallintoyksikkö; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) <saa:SaadosKursiiviKooste>sotilaallisella harjoituksella </saa:SaadosKursiiviKooste>viikko- tai päiväpalvelusohjelmaan merkittyä harjoitusta ja koulutusta tai vastaavasti järjestettyä toimintavalmius- taikka muuten erikseen käskettyä harjoitusta, joka on voimassa olevien koulutussuunnitelmien ja -ohjeiden mukainen; sotilaallisiin harjoituksiin liittyvänä työnä ei kuitenkaan pidetä sellaista virka- tai työvoima-apua taikka muuta työtä, jonka tarkoituksena ei pääasiallisesti ole sotilaallisessa toiminnassa tarvittavien erityisten valmiuksien kehittäminen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asiakirjat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen mukaisissa kuljetuksissa on rahtikirjaan tai vastaavaan lähetyskirjaan merkittävä muiden säädettyjen tietojen lisäksi "Kuljetus PLMa 632/2001 mukaan".</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luokitus, merkinnät, pakkaukset, säiliöt, kuljetettavat painelaitteet sekä niiden hyväksyminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakkauksen ja säiliön vaatimustenmukaisuuden osoittaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusvoimien käytössä olevien pakkausten ja säiliöiden vaatimustenmukaisuus on osoitettava vaarallisten aineiden kuljetukseen tarkoitettujen pakkausten ja säiliöiden vaatimustenmukaisuuden osoittamisesta annetun valtioneuvoston asetuksen (302/2001) 3 §:ssä tarkoitetulla tavalla lukuun ottamatta ennen 1 päivää heinäkuuta 2001 käytössä olleita pakkauksia ja säiliöitä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan teknillinen tarkastusosasto voi tarvittaessa edellyttää myös ennen 1 päivää heinäkuuta 2001 puolustusvoimien käytössä olleen pakkauksen ja säiliön vaatimustenmukaisuuden osoitettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakkausmääräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vaaralliset aineet on pakattava siten, että pakkaukset täyttävät tie- sekä meri- ja sisävesikuljetusmääräykset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kuljetettaessa vaarallisia aineita ilmakuljetuksena, pakkausten on täytettävä ilmakuljetusmääräysten vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusvoimien valvonnassa vaarallisten aineiden tie- sekä meri- ja sisävesikuljetuksissa saa käyttää edelleen ennen 1 päivää heinäkuuta 2001 käytössä olleita pakkauksia, vaikka pakkaukset eivät täytä voimassa olevia kuljetusmääräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan teknillinen tarkastusosasto voi hyväksyä räjähteiden kuljetuksen pakkaamattomana asettamillaan ehdoilla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vajaita räjähdekolleja voidaan kuljettaa pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston asettamilla ehdoilla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luokitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusvoimien valvonnassa saa kuljettaa vain sellaisia vaarallisia aineita, jotka valmistaja, maahantuoja tai materiaalista vastuussa oleva hallintoyksikkö on luokitellut taikka joiden luokituksen toimivaltainen viranomainen on hyväksynyt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen 1 päivää heinäkuuta 2001 pakatuille räjähteille saa antaa vaarallisten aineiden kuljetuksesta annettujen säännösten ja määräysten mukaiset luokitukset pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston määräämillä ehdoilla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos luokitus ei perustu kokeet ja kriteerit käsikirjan mukaisiin testeihin, on pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston hyväksyttävä luokitus. Vaarallisten aineiden on kuitenkin oltava kuljetusturvallisia.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Räjähteille, jotka on tarkoitettu kuljetettaviksi pakkaamattomina, saa määrittää luokituksen 2 momentissa mainitulla tavalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Materiaalista vastuussa olevan hallintoyksikön on julkaistava kuljetuksessa tarvittavat luokitustiedot. Pääesikunnan teknillinen tarkastusosasto voi vaatia, että materiaalista vastuussa oleva hallintoyksikkö esittää tulokset testeistä luokituksen selvittämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pakkausten ja kollien merkinnät sekä varoituslipukkeet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pakkauksen ja säiliön vaatimustenmukaisuusmerkintöjen, kollin merkintöjen ja varoituslipukkeiden tulee olla voimassa olevien kuljetusmääräysten mukaisia.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos kuljetettavan painelaitteen vaatimustenmukaisuuden on arvioinut 9 §:ssä tarkoitettu tarkastuslaitos, laitteeseen ei saa merkitä vaarallisten aineiden kuljetuksesta annettujen säännösten mukaisia hyväksymismerkkejä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Poiketen 1 momentissa mainituista määräyksistä puolustusvoimien valvonnassa tapahtuvissa kuljetuksissa saa käyttää edelleen ennen 1 päivää heinäkuuta 2001 käytössä olleissa pakkauksissa ja kolleissa niissä olevia merkintöjä ja varoituslipukkeita.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vajaat räjähdepakkaukset on merkittävä pääesikunnan määräämällä tavalla ja rahtikirjaan tai vastaavaan lähetysasiakirjaan on merkittävä vajaiden räjähdepakkausten lukumäärä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä mainittujen vaatimusten lisäksi pakkauksissa ja kolleissa tulee olla pääesikunnan määräämät muut merkinnät.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen mukaisissa tiekuljetuksissa saa pakkauksissa ja kolleissa käyttää meri- ja sisävesi- sekä ilmakuljetusmääräysten sekä IMDG-säännöstön ja ICAO-TI:n mukaisia merkintöjä sekä varoituslipukkeita.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Puolustusvoimien tarkastuslaitos</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusvoimat voi perustaa VAK-lain 13 c §:n 1 momentissa tarkoitetun tarkastuslaitoksen, joka täyttää lain 13 e §:n vaatimukset ja jonka tehtävänä on puolustusvoimien käytössä olevien pakkausten ja säiliöiden sekä kuljetettavien painelaitteiden vaatimustenmukaisuuden arviointi. Tarkastuslaitos tarjoaa palveluja puolustusvoimille sekä voi tarjota palveluja harkintansa mukaan puolustusvoimien ulkopuolelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkastuslaitoksen on annettava toiminnastaan vuosittain kertomus puolustusministeriölle. Puolustusministeriö toimittaa kertomuksen edelleen sille viranomaiselle, joka on tunnustanut tarkastuslaitoksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pääesikunnan tunnustama tarkastuslaitos</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan tunnustama tarkastuslaitos voi hyväksyä sellaiset pakkaukset ja säiliöt sekä kuljetettavat painelaitteet, joiden vaatimustenmukaisuutta tai jatkuvaa vaatimustenmukaisuutta ei voida kaikilta osin osoittaa VAK-lain ja sen perusteella annettujen säännösten ja määräysten mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilma- sekä meri- ja sisävesikuljetukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmakuljetukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunta voi antaa tarkempia määräyksiä vaarallisten aineiden ilmakuljetuksista, kun kuljetus tapahtuu puolustusvoimien ilma-aluksella.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Meri- ja sisävesikuljetukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusvoimien valvonnassa tapahtuvissa vaarallisten aineiden meri- ja sisävesikuljetuksissa saa käyttää tie- ja rautatiekuljetuksiin hyväksyttyjä taikka tämän asetuksen mukaisia kolleja niissä olevine merkintöineen ja varoituslipukkeineen. Näissä kuljetuksissa ei edellytetä merikuljetusmääräysten (IMDG-säännöstön) mukaisia asiakirjoja ja varoitusmerkkejä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunta voi antaa tarkempia määräyksiä vaarallisten aineiden meri- ja sisävesikuljetuksista, kun kuljetus tapahtuu puolustusvoimien aluksella.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen noudattamisen ylin valvonta kuuluu puolustusministeriölle. Lisäksi valvonnasta huolehtivat pääesikunnan teknillinen tarkastusosasto sekä muut puolustusministeriön määräämät sotilasviranomaiset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoitukset pakkauksen tai säiliön hyväksymisestä ja rekisterit</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen 8 ja 9 §:ssä mainittujen tarkastuslaitosten on ilmoitettava vaarallisten aineiden kuljetukseen tarkoitetun pakkauksen tai säiliön hyväksymisestä pääesikunnan teknilliselle tarkastusosastolle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan teknillinen tarkastusosasto pitää rekisteriä 1 momentissa mainittujen tarkastuslaitosten suorittamista pakkausten ja säiliöiden hyväksymisistä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston on annettava tarvittaessa pakkausten, säiliöiden tai kuljetettavien painelaitteiden vaatimustenmukaisuusvakuutus materiaalista vastuussa olevalle hallintoyksikölle, lähettäjälle, kuljetuksen suorittajalle tai kuljetusta valvovalle viranomaiselle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkastuslaitoksen on säilytettävä hyväksymiseen liittyvät asiakirjat. Hallintoyksikön on pidettävä rekisteriä hyväksymistään vaarallisten aineiden luokituksista. Rekistereistä on annettava tiedot materiaalista vastuussa olevalle hallintoyksikölle sekä tarvittaessa lähettäjälle ja kuljetuksen suorittajalle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Turvallisuusneuvonantaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan on nimettävä yksi tai useampi turvallisuusneuvonantaja hoitamaan vaarallisten aineiden maakuljetusten turvallisuusneuvonantajasta annetussa asetuksessa (127/1999) säädettyjä tehtäviä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunta antaa yksityiskohtaisemmat määräykset turvallisuusneuvonantajien määrästä ja sijoituksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteenpakkaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston hyväksymissä tapauksissa saa erilaisia vaarallisia aineita sisältäviä pakkauksia tai esineitä pakata samaan kolliin.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteenkuormaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Samaan ajoneuvoon voidaan kuormata erilaisia vaarallisia aineita sisältäviä kolleja tiekuljetusmääräysten mukaisesti tai pääesikunnan teknillisen tarkastusosaston hyväksymissä tapauksissa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjeet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Puolustusministeriö voi antaa tarvittaessa ohjeita tämän asetuksen täytäntöönpanosta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtuutus antaa poikkeavia määräyksiä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Pääesikunta voi antaa VAK-lain nojalla annetuista säännöksistä ja määräyksistä poikkeavia määräyksiä ja ohjeita sotilaalliseen harjoitukseen, raivaustoimintaan tai kokeilutoimintaan liittyvistä vaarallisten aineiden kuljetuksista, jotka tapahtuvat puolustusvoimien ajoneuvolla, aluksella tai ilma-aluksella ja jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) pakkauksen tai säiliön merkitsemistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) luokitusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) rahtikirjamerkintöjä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) pakkausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) yhteenpakkausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) yhteenkuormausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) ajoneuvon rakennetta, varusteita ja hyväksymistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) erikois- ja panssariajoneuvon merkitsemistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) kuljetusreittiä; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) henkilöiden kuljetusta yhdessä vaarallisten aineiden kanssa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toiminta poikkeuksellisissa olosuhteissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Pääesikunta voi poikkeuksellisissa olosuhteissa antaa poikkeuksia VAK-lain nojalla annetuista säännöksistä ja määräyksistä, jotka koskevat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) pakkauksen tai säiliön merkitsemistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) luokitusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) rahtikirjamerkintöjä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) pakkausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) yhteenpakkausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) yhteenkuormausmääräyksiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) ajoneuvon rakennetta, varusteita ja hyväksymistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) ajoneuvon merkitsemistä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) kuljetusreittiä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) kuljetustoimintaan osallistuvan muun henkilöstön kuin kuljettajan pätevyyttä; sekä 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) henkilöiden kuljetusta yhdessä vaarallisten aineiden kanssa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä syyskuuta 2001 lukuun ottamatta 19 §:ää, jonka voimaantulosta puolustusministeriö antaa erillisen päätöksen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän asetuksen voimaantuloa voidaan ryhtyä asetuksen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan puolustusvoimien valvonnassa tapahtuvien vaarallisten aineiden kuljetuksesta 9 päivänä tammikuuta 1996 annettu puolustusministeriön päätös Nr 80 (20/1996).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 11 päivänä heinäkuuta 2001</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Puolustusministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jan-Erik Enestam</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Energiatalousinsinööri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kari Mäkinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
