<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2010-12-16" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1084</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2010</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om fastighetsförrättningsavgift</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Jord- och skogsbruksministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om fastighetsförrättningsavgift</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med jord- och skogsbruksministeriets beslut föreskrivs med stöd av 4 § i lagen av om fastighetsförrättningsavgift (558/1995), sådan den lyder i lag 1434/2001:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde och definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas på arbetsersättningar och förrättningsersättningar som tas ut för förrättningar, åtgärder och uppdrag som avses i 1 § i lagen om fastighetsförrättningsavgift (558/1995) samt på grunderna för bestämmande av fastighetsförrättningsavgiften.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>förrättning till fast pris</saa:SaadosKursiiviKooste> förrättningar och åtgärder för vilka fastighetsförrättningsavgiften tas ut i form av en förrättningsersättning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>tidsdebiterad förrättning</saa:SaadosKursiiviKooste> förrättningar och åtgärder för vilka fastighetsförrättningsavgiften tas ut i form av en arbetsersättning.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Timpriset för arbetsersättning vid fastighetsförrättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Arbetsersättning för fastighetsförrättning bestäms enligt deluppdrag på basis av den arbetstid som använts till respektive deluppdrag genom att använda timpriset 77 euro. Den arbetstid som ligger till grund för arbetsersättningen bestäms med en halv timmes precision och avrundas till följande hel- eller halvtimme. Deluppdragen är:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) beredning av förrättningen och upprättande av handlingar,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) förrättningssammanträde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) terrängarbeten vid förrättning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) planering av skifte,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) behandling av värderings- och ersättningsärenden.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Vid bestämmande av arbetsersättning för en tidsdebiterad förrättning som utförts i samband med en förrättning används timpriset 77 euro genom att tillämpa avgiftstabell 1 i bilagan och avrundningsregeln i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsförrättningsavgift för styckningsförrättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Fastighetsförrättningsavgiften för en styckning tas ut i form av en förrättningsersättning, som består av en grundavgift och en fastighetsbildningsavgift. Grundavgiften är 400 euro per förrättning. Dessutom påförs för varje styckningsfastighet och mottagande fastighet en fastighetsbildningsavgift enligt avgiftstabellerna 2―4 i bilagan. För en styckning som sker i samband med en annan förrättning tas dock ingen grundavgift ut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För en i samband med styckning utförd förrättning eller åtgärd som avses i 4―10 § påförs fastighetsförrättningsavgiften i enlighet med nämnda bestämmelser och 11 §. För övriga förrättningar och åtgärder tas avgiften ut i form av en arbetsersättning i enlighet med 2 § 2 mom. om det inte gäller en i 3 mom. avsedd åtgärd, vars fastighetsförrättningsavgift ingår i den förrättningsersättning som tas ut för styckningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det för stycknings- eller stomfastigheten på moderfastighetens område stiftas en rättighet enligt lagen om enskilda vägar (358/1962) eller ett annat än i 154 a § i fastighetsbildningslagen (554/1995) avsett servitut eller om styckningsfastigheten beviljas en andel av moderfastighetens andel i ett samfällt område, ingår fastighetsförrättningsavgiften för åtgärden i den förrättningsersättning som tas ut för styckningen. Detsamma gäller uppgifter för bestämmande av ersättningar eller likvider som rör förrättningskostnader. Vad som i detta moment bestäms om styckningsfastigheter gäller också en fastighet som bildats av ett outbrutet område och en mottagande fastighet. Vad som i detta moment bestäms om moderfastigheter gäller i tillämpliga delar den bildande fastigheten till en tomt eller ett allmänt område.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om sakägarna vid klyvning ingår ett avtal om upplösning av ett samägandeförhållande till en fastighet som ska klyvas efter det första sammanträdet eller då den tid som där utsatts för ingående av detta avtal har löpt ut, bestäms fastighetsförrättningsavgiften för en förrättning som ändrats till styckning på samma sätt som för klyvning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förrättningsersättning för överföring av andel i ett samfällt område till en fastighet eller för bildande av andel i ett samfällt område till lägenhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en andel som överlåtits från en fastighet eller en kvotdel av en andel i ett samfällt område överförs till en annan fastighet eller bildas till lägenhet vid en fastighetsförrättning, tas en fastighetsförrättningsavgift ut för detta i form av en förrättningsersättning som består av en grundavgift och en överföringsavgift. Grundavgiften är 200 euro per förrättning. Om det i samband med en ovan i denna paragraf avsedd förrättning utförs en i 3, 5 eller 6 § avsedd förrättning, för vilken avgift tas ut i form av en förrättningsersättning, är grundavgiften dock 400 euro per förrättning. Dessutom påförs för varje överföring av andel och bildande till lägenhet en överföringsavgift på 110 euro. Om det till fastigheten från samma fastighet överförs andelar som hör till flera än ett samfällt område eller om från samma fastighet överlåtna andelar som hör till olika samfällda områden bildas till en fastighet, ska för en sådan överföring eller bildande till lägenhet enbart tas ut en överföringsavgift. För överföring av en andel i ett samfällt område eller bildande till lägenhet i samband med en annan förrättning tas dock ingen grundavgift ut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förrättningsersättning för ägobyte som baserar sig på avtal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För ett ägobyte som avses i paragrafen 58 § i fastighetsbildningslagen tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av en förrättningsersättning som består av en grundavgift och en ägobytesavgift. Grundavgiften är 400 euro per förrättning. Dessutom påförs för varje ägobyte en ägobytesavgift enligt avgiftstabellerna 2―4 i bilagan. Avgiften bestäms enligt de bytta områdenas sammanlagda areal samt, i sådana fall som avses i 56 § 2 mom. i fastighetsbildningslagen, enligt det bytta områdets areal. För ägobyte som baserar sig på avtal utförs i samband med en annan förrättning tas dock ingen grundavgift ut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förrättningsersättning för inlösning av tillandning och samfällt område</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För inlösning av en tillandning och ett samfällt område tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av en förrättningsersättning som består av en grundavgift och en inlösningsavgift. Grundavgiften är 400 euro per förrättning. Dessutom påförs för ett område eller för flera områden som på grund av inlösning överförts till fastigheten eller till någon annan registerenhet en inlösningsavgift enligt avgiftstabell 5 i bilagan. För inlösning av en tillandning eller ett samfällt område i samband med en annan förrättning tas dock ingen grundavgift ut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsförrättningsavgift för rågång</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För en registerenhets rågång enligt fastighetsbildningslagen som utförs särskilt eller i samband med en förrättning till fast pris tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av en förrättningsersättning. Förrättningsersättningen består av en grundavgift och en rågångsavgift. Grundavgift tas dock inte ut för rågång som utförts i samband med en förrättning till fast pris. Grundavgiften är 200 euro per förrättning. Om det i samband med rågång utförs en i 3, 5 eller 6 § avsedd förrättning, för vilken avgiften tas ut i form av en förrättningsersättning, är grundavgiften dock 400 euro per förrättning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om inte annat föreskrivs i 3 mom. är rågångsavgiften 60 euro för varje råpunkt och råvisare som bestämmer den rå som uppgåtts, 80 euro för varje registerenhet som varit delaktig i rågången samt därtill 0,80 euro för varje påbörjad råmeter som uppgåtts på markområdet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det är fråga om en rågång som avses i 108 § i fastighetsbildningslagen, påförs för varje råmärke som blivit byggt, flyttat eller reparerat en rågångsavgift på 50 euro samt 50 euro för varje registerenhet som varit delaktig i rågången.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Fastighetsförrättningsavgiften för annan än i 1 mom. avsedd rågång tas ut i form av en arbetsersättning i enlighet med 2 § 1 mom. För rågång som utförts i samband med en tidsdebiterad förrättning tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av en arbetsersättning i enlighet med 2 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsförrättningsavgift för upphävande av rättighet eller servitut eller för ändring av nyttjandebestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om sakägarna har ingått ett avtal om indragning av en väg eller om upphävande av en rättighet enligt lagen om enskilda vägar, eller ett avtal om ändring av bestämmelserna som gäller nyttjande av vägen eller rättigheten, tas fastighetsförrättningsavgiften för den på avtalet baserade åtgärden ut i form av en förrättningsersättning, om avtalet har lämnats till förrättningsingenjören i skriftlig form eller ingås vid förrättningens första sammanträde innan den egentliga behandlingen av ärendet påbörjas. Detsamma gäller för upphävande av ett servitut enligt fastighetsbildningslagen eller för ändring av bestämmelserna angående dess nyttjande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förrättningsersättningen består av en grundavgift och en servitutsavgift. Grundavgiften är 200 euro per förrättning. Om det i samband med en förrättning utförs en i 3, 5 eller 6 § avsedd förrättning, för vilken avgiften tas ut i form av en förrättningsersättning, är grundavgiften dock 400 euro per förrättning. För en åtgärd som utförts i samband med en annan förrättning tas dock ingen grundavgift ut. Servitutsavgiften är 70 euro för varje delaktig registerenhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om den i 1 mom. avsedda åtgärden som är utförd som en separat åtgärd inte i enlighet med 1 mom. baserar sig på sakägarnas avtal, ska fastighetsförrättningsavgiften för den tas ut i form av en arbetsersättning. Arbetsersättningen får dock inte bestämmas för ett mindre belopp än förrättningsersättningen för en motsvarande åtgärd som baserar sig på sakägarnas avtal. Vid bestämmande av arbetsersättning används timpriset 77 euro och avrundningsregeln i 2 § 1 mom. tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsförrättningsavgift för stiftande eller flyttande av servitut eller vägrättighet i samband med styckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om sakägarna har ingått ett avtal om att i samband med styckningen för fastigheten som därvid bildats stifta ett i 154 § 1 mom. i fastighetsbildningslagen avsett servitut eller en i lagen om enskilda vägar avsedd vägrättighet eller någon annan för vägförbindelsen nödvändig rättighet som belastar en registerenhet utanför styckningen, tas fastighetsförrättningsavgiften för den på avtalet baserade åtgärden ut i form av en förrättningsersättning, om avtalet har lämnats till förrättningsingenjören i skriftlig form eller ingås vid förrättningens första sammanträde innan den egentliga behandlingen av ärendet påbörjas. Detsamma gäller för flyttande av ett tidigare stiftat servitut eller en tidigare stiftad rättighet som betjänar en vid styckningen bildad fastighet till ett annat ställe inom området för en registerenhet utanför styckningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En i 1 mom. avsedd förrättningsersättning består av en servitutsavgift som är 90 euro för varje sådan registerenhet på vars område servitut eller rättigheter stiftas eller vars område flyttandet av servitutet eller rättigheten gäller.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om den i 1 mom. avsedda åtgärden inte i enlighet med 1 mom. baserar sig på sakägarnas avtal, ska fastighetsförrättningsavgiften för den tas ut i form av en arbetsersättning. Arbetsersättningen får dock inte bestämmas för ett mindre belopp än förrättningsersättningen för en motsvarande åtgärd som baserar sig på sakägarnas avtal. Vid bestämmande av arbetsersättningen används timpriset 77 euro och avrundningsregeln i 2 § 1 mom. tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förrättningsersättning i ett ärende som gäller befrielse från inteckning eller inskriven sytning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det i samband med en förrättning träffas ett avgörande i ett ärende som gäller att en registerenhet som bildas eller sådana områden eller andelar i ett samfällt område som överförs till en registerenhet ska befrias från inteckning eller inskriven sytning, bestäms som fastighetsförrättningsavgift för åtgärden en förrättningsersättning som motsvarar avgiften för behandling av inteckningar och särskilda rättigheter, vilken avses i 3 § 1 mom. 4 punkten i jord- och skogsbruksministeriets förordning om avgifter för inskrivningsärenden som gäller fastigheter samt avgifter och ersättningar för bestyrkande av köp.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsförrättningsavgift när en förrättning eller åtgärd inställs, återtas eller förfaller</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en förrättning till fast pris inställs, återtas eller förfaller ska fastighetsförrättningsavgiften för den tas ut i form av en arbetsersättning. Ersättningen får dock inte bestämmas till ett högre belopp än förrättningsavgiften för motsvarade utförd förrättning eller åtgärd. Vid bestämmande av arbetsersättningen används timpriset 77 euro och avrundningsregeln i 2 § 1 mom. tillämpas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Annan förrättning eller åtgärd som utförs i samband med en förrättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det i samband med en förrättning som avses i 4―8 § utförs någon annan förrättning eller åtgärd, påförs för den en separat förrättningsersättning eller arbetsersättning i enlighet med det som i denna förordning föreskrivs om förrättningen eller åtgärden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förrättningsersättning för sammanslagning av fastigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För sammanslagning av fastigheter på ansökan ska fastighetsförrättningsavgiften tas ut i form av en förrättningsersättning. Förrättningsersättningen för sammanslagning i enlighet med 214 § 1 mom. i fastighetsbildningslagen är 138 euro för två fastigheter och 45 euro för varje annan fastighet som ska sammanslås. Förrättningsersättningen för sammanslagning i enlighet med 214 § 2 mom. 1 och 2 punkten i fastighetsbildningslagen är 280 euro för två fastigheter och 45 euro för varje annan fastighet som ska sammanslås.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 1 mom. tillämpas också när en fastighet enligt 39 § 2 mom. i lagen om samfällda skogar (109/2003) sammanslås till en samfälld skog.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tidpunkt för bestämmande av debiteringspriset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid bestämmande av arbetsersättningen för förrättningar, åtgärder och uppdrag används de timpriser som gäller vid den tidpunkt då arbetet utförs, om inte något annat bestäms nedan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förrättningsersättningen för en förrättning till fast pris bestäms enligt den förrättningsersättning som gäller vid tidpunkten för slutsammanträdet. Om fastighetsförrättningsavgiften för en sådan förrättning eller åtgärd ska tas ut i form av en arbetsersättning i enlighet med 11 §, används de timpriser som gäller vid tidpunkten för slutsammanträdet eller beslutet om återkallande eller förfall.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid bestämmande av arbetsersättningen för en förrättning, en åtgärd eller ett uppdrag som utförts i samband med en förrättning till fast pris, används de timpriser som gäller vid tidpunkten för slutsammanträdet eller beslutet om återkallande eller förfall.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande och övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2011 och gäller till och med den 31 december 2012.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om fastighetsförrättningsavgiften för en förrättning som avses i 7 § 1 mom. eller 8 § och som har blivit anhängig före den 1 januari 2009 skulle enligt tidigare bestämmelser tas ut i form av en arbetsersättning och enligt jord- och skogsbruksministeriets förordning om fastighetsförrättningsavgift (808/2008), nedan 2009 års avgiftsförordning, i form av en förrättningsersättning, tas fastighetsförrättningsavgiften för en dylik förrättning ut i form av en arbetsersättning också efter nämnda förordnings ikraftträdande. Det som nämns ovan gäller även en åtgärd som avses i 8 §, som utförs i samband med en tidsdebiterad förrättning som har blivit anhängig före 2009 års avgiftsförordnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om i samband med en förrättning till fast pris som inte var slutförd vid tidpunkten för ikraftträdandet av 2009 års avgiftsförordning utförs en förrättning eller åtgärd för vilken fastighetsförrättningsavgiften tidigare skulle ha tagits ut i form av en arbetsersättning och enligt 2009 års avgiftsförordning ska tas ut i form av en förrättningsersättning, bestäms fastighetsförrättningsavgiften i form av en förrättningsersättning också för de arbeten som har gjorts före nämnda förordnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om fastighetsförrättningsavgiften för en annan förrättning än styckning som har blivit anhängig före 1 juni 2007 enligt tidigare bestämmelser borde ha tagits ut i form av en arbetsersättning och enligt jord- och skogsbruksministeriets förordning om fastighetsförrättningsavgift (616/2007), nedan 2007 års avgiftsförordning, i form av en förrättningsersättning, tas fastighetsförrättningsavgiften för en dylik förrättning ut i form av en arbetsersättning också efter att nämnda förordning trätt i kraft. Vad som sägs ovan gäller även en förrättning som utförs i samband med en förrättning som är en annan än styckning och har blivit anhängig före 2007 års avgiftsförordnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För styckning som inte hade slutförts vid 2007 års avgiftsförordnings ikraftträdande eller en i samband med styckningen utförd förrättning eller åtgärd, för vilken fastighetsförrättningsavgiften tidigare skulle tas ut i form av en arbetsersättning och enligt nämnda förordning ska tas ut i form av en förrättningsersättning, tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av en förrättningsersättning också för de arbeten som har gjorts före nämnda förordnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en klyvning som inletts före den 1 maj 2004 har ändrats eller ändras till styckning, bestäms fastighetsförrättningsavgiften för förrättningen enligt de bestämmelser som gällde före den nämnda tidpunkten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om fastighetsförrättningsavgiften för en styckning eller för en förrättning, en åtgärd eller ett uppdrag som utförts i samband med en styckning eller fastighetsförrättningsavgiften i ett ärende som gäller befrielse från inteckning eller inskriven sytning ska tas ut i form av arbetsersättning, tas fastighetsförrättningsavgiften för arbeten som utförts före ikraftträdandet av jord- och skogsbruksministeriets förordning om fastighetsförrättningsavgift (1561/2001) ut i form av arbetstidsersättning och ersättning för allmänna kostnader enligt de daglöner och ersättningar för allmänna kostnader som var i kraft den 31 december 2001. För arbeten som utförts efter denna tidpunkt tas fastighetsförrättningsavgiften ut i form av arbetsersättning enligt den förordning som gällde vid tidpunkten för slutsammanträdet eller beslutet om återkallande eller förfall.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I 7 mom. nämnda daglöner i mark, vilka grundar sig på tidigare bestämmelser, omvandlas till euro genom att beloppet divideras med 5,94573 och slutsumman avrundas till närmaste cent.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 8 december 2010</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirkka-Liisa Anttila</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Äldre regeringssekreterare</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Elma Solonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>Bilaga</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
