<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>358</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1992</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>rajavartiolaitoksesta </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>rajavartiolaitoksesta </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Sisäasiainministerin esittelystä säädetään rajavartiolaitoksesta 10 päivänä tammikuuta 1975 annetun lain (5/75) nojalla: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rajavartiolaitoksen tehtävät </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtakunnan rajojen vartioimiseksi ja valvomiseksi rajavartiolaitos toimii Suomen rajojen ylikulkemisesta annettujen säännösten ja määräysten vastaisten tekojen ja muiden rajatapahtumien ehkäisemiseksi sekä suorittaa tutkimuksia niiden selvittämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtakunnan rajojen vartiointiin ja valvontaan sisältyvistä rajavartiolaitoksen tehtävistä valtakunnan alueellisen koskemattomuuden valvonnassa ja turvaamisessa säädetään erikseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lisäksi rajavartiolaitos hoitaa kansainvälisistä rajaoloja koskevista sopimuksista johtuvat tehtävät. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rajavartiolaitoksen tehtävänä on lisäksi, niin kuin siitä jäljempänä tai erikseen säädetään:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) yleisen järjestyksen ja turvallisuuden voimassa pitämiseksi raja- ja merialueella valvoa rajavyöhykettä, valtakunnan rajoista johtuvia lentorajoituksia, ilmakuvausta, ampuma-aseita, metsästystä, kalastusta, maastoliikennettä, vesiliikennettä, aluksista aiheutuvien vesien ja meren pilaantumisen ehkäisemistä sekä luonnonsuojelua koskevien säännösten ja määräysten noudattamista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) suorittaa passintarkastusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) suorittaa tullivalvontaa sekä alustavia tullitoimenpiteitä merialueella ja niillä maarajan osilla, joilla tullilaitos ei ole järjestänyt valvontaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) suorittaa meripelastuspalvelua ja huolehtia meripelastuspalvelun suunnittelusta, johtamisesta ja valvonnasta samoin kuin meripelastuspalveluun osallistuvien viranomaisten ja yhteisöjen toiminnan yhteensovittamisesta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) suorittaa kiireellisiä sairaankuljetuksia harvaan asutuilla seuduilla silloin, kun niitä ei voida puuttuvien erityiskuljetusvälineiden tai vaikeiden kuljetusolosuhteiden vuoksi muutoin hoitaa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa mainittujen tehtävien suorittaminen ei saa vaarantaa tai vaikeuttaa rajavartiolaitoksen valtakunnan rajojen vartiointiin ja valvontaan kuuluvien tehtävien suorittamista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Poliisi-, tulli- ja rajavartioviranomaisten yhteistoiminnasta säädetään erikseen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtakunnan puolustamista koskevan tehtävän suorittamiseksi rajavartiolaitos antaa henkilöstölleen ja rajavartiolaitoksen palvelukseen määrätyille asevelvollisille sotilaskoulutusta sekä ylläpitää ja kehittää puolustusvalmiutta yhteistoiminnassa puolustusvoimien kanssa sekä edistää osaltaan puolustustahtoa ja ruumiillista kuntoa kohottavaa toimintaa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen valvonta-alueena on valtakunnan maarajaan rajoittuvien kuntien alue ja lisäksi Kesälahden sekä Punkaharjun kunnan ja Nurmeksen kaupungin alue sekä meren rannikolla ja saaristossa mereen rajoittuvien kuntien alue, Ahvenanmaan maakunta kokonaisuudessaan sekä Suomen aluevedet ja kalastusvyöhyke. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rajavartiolaitoksesta annetussa laissa (5/75) ja tässä asetuksessa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>rajatapahtumalla</saa:SaadosKursiiviKooste> sellaista valtakunnan rajoihin liittyvää tekoa, toimintaa tai tapahtumaa, joka voi aiheuttaa selvittelyä Suomen ja vieraan valtakunnan raja- tai muiden viranomaisten kesken;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>raja-alueella</saa:SaadosKursiiviKooste> valtakunnan maarajaan rajoittuvaa rajavartiolaitoksen valvonta-aluetta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>merialueella</saa:SaadosKursiiviKooste> valtakunnan merirajaan ja Suomen kalastusvyöhykkeen ulkorajaan rajoittuvaa rajavartiolaitoksen valvonta-aluetta merellä ja meren saaristossa sekä mereen rajoittuvien kuntien aluetta meren rannikolla;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>vartiostolla</saa:SaadosKursiiviKooste> rajavartiostoa ja merivartiostoa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>koululla</saa:SaadosKursiiviKooste> rajakoulua ja merivartiokoulua;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>hallintoyksiköllä</saa:SaadosKursiiviKooste> rajavartiolaitoksen esikuntaa, vartiostoa, koulua ja vartiolentolaivuetta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>hallintoyksikön päälliköllä</saa:SaadosKursiiviKooste> rajavartiolaitoksen esikunnassa rajavartiolaitoksen apulaispäällikköä, vartiostossa vartioston komentajaa, koulussa koulun johtajaa ja vartiolentolaivueessa vartiolentolaivueen komentajaa. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kokoonpano ja johtosuhteet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rajavartiolaitokseen kuuluvat rajavartiolaitoksen päällikön alaisena:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) rajavartiolaitoksen esikunta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) Kaakkois-Suomen rajavartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) Pohjois-Karjalan rajavartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) Kainuun rajavartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) Lapin rajavartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) Suomenlahden merivartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) Saaristomeren merivartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) Pohjanlahden merivartiosto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) rajakoulu;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) merivartiokoulu; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) vartiolentolaivue.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunta on samalla sisäasiainministeriön rajavartio-osasto.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vartiostot, koulut ja vartiolentolaivue ovat rajavartiolaitoksen esikunnan alaisia joukko-osastoja. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sairaanhoidon järjestämiseksi rajavartiolaitoksessa voi olla yleislääkärin johtamia sairaaloita, poliklinikoita ja sairastupia. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö johtaa, valvoo ja kehittää rajavartiolaitosta ja on rajavartiolaitoksen toimialaan kuuluvissa asioissa sisäasiainministerin apuna. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö ratkaisee rajavartiolaitosta koskevat sotilaskäskyasiat, nimitysasiat ja muut henkilöasiat sekä hallintoasiat, jollei tasavallan presidentti ole pidättänyt niissä päätösvaltaa itselleen taikka niitä ei säädetä tai määrätä muun viranomaisen ratkaistavaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö voi pidättää itselleen päätösvallan asiassa, joka tässä asetuksessa säädetään tai sen nojalla määrätään rajavartiolaitoksen muun viranomaisen tai virkamiehen ratkaistavaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasianministeriössä päätettäväksi säädetyt rajavartiolaitosta koskevat asiat ratkaisee rajavartiolaitoksen päällikkö, jollei toisin säädetä tai tämän asetuksen nojalla määrätä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunnan tehtävänä on suorittaa sille sisäasiainministeriön rajavartio-osastona ja rajavartiolaitoksen johtoesikuntana kuuluvat hallinnolliset ja sotilaalliset tehtävät.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunta kantaa ja vastaa valtion puolesta sekä valvoo tuomioistuimissa ja muissa viranomaisissa valtion etua ja oikeutta kaikissa rajavartiolaitosta koskevissa asioissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunnassa on rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö sekä henkilöstö-osasto, raja- ja meriosasto, teknillinen osasto ja hallinnollinen osasto. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunnan toimintaa johtaa ja valvoo rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö toimii rajavartiolaitoksen päällikön sijaisena tämä ollessa estyneenä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö toimii samalla sisäasiainministeriön rajavartio-osaston osastopäällikkönä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunnassa ratkaisee asian rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö, jollei sitä säädetä tai tämän asetuksen nojalla määrätä muun virkamiehen ratkaistavaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen apulaispäällikkö voi yksittäistapauksessa pidättää itselleen päätösvallan asiassa, joka tässä asetuksessa säädetään tai sen nojalla määrätään rajavartiolaitoksen esikunnan tai muun hallintoyksikön virkamiehen ratkaistavaksi. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Raja- ja meriosaston apulaisosastopäällikkö ratkaisee asiat, jotka koskevat ulkomaalaislain (378/91) 3 §:n 2 momentissa ja passilain (642/86) 11 §:n 1 momentissa tarkoitettuja lupia. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallinnollisen osaston osastopäällikkö ratkaisee rajavartiolaitoksen henkilöstön palkkausta koskevan asian. Hänen tehtävänään on lisäksi ohjata ja valvoa oikeudenhoitoa ja kurinpitovallan käyttöä rajavartiolaitoksessa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hallinnollisen osaston osastopäälliköllä ja toimistopäälliköllä on oikeus ilman eri määräystä valvoa tuomioistuimissa ja muissa viranomaisissa sekä toimituksissa 10 §:n 2 momentissa tarkoitetuissa asioissa valtion etua ja oikeutta sekä edustaa niissä rajavartiolaitoksen esikuntaa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Alueellisia rajavartioviranomaisia ovat vartiostojen komentajat ja vartiostot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vartioston komentajan tehtävänä on johtaa vartiostoa ja huolehtia rajavartiotoiminnasta vartioston toimintapiirissä sekä pitää yhteyttä alueellisiin viranomaisiin rajavartiolaitosta koskevissa asioissa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rajavartiolaitoksen kouluissa:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) voidaan suorittaa opistoupseerin virkatutkinto ja antaa opistoupseerin virkaan vaadittavaa jatkokoulutusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) suoritetaan merivartijan ja rajavartijan peruskurssit; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) annetaan rajavartiolaitoksen toiminnan vaatimaa täydennys- ja erikoiskoulutusta. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vartiolentolaivue huolehtii rajavartiolaitoksen ilmailutoiminnasta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö määrää hallintoyksiköiden toimintapiirit, kokoonpanot ja alistussuhteet sekä antaa tarvittaessa tarkempia määräyksiä hallintoyksiköiden tehtävistä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virat ja niiden kelpoisuusvaatimukset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksessa on peruspalkkaisia sotilas- ja siviilivirkoja niin kuin niistä erikseen säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksessa voi lisäksi olla tilapäisiä virkamiehiä ja työsopimussuhteessa olevaa henkilökuntaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö määrää virkojen sijoituksesta hallintoyksiköihin lukuunottamatta 27 §:n 1 momentissa ja 3 momentin 1 kohdassa tarkoitettuja virkoja. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen virkaan nimitettävältä vaaditaan, että hän on Suomen kansalainen ja täyttää yleiset kelpoisuusvaatimukset valtion virkaan sekä on terveydeltään ja ruumiilliselta kunnoltaan virkaan sopiva. Lisäksi vaaditaan, että hän on elämäntavoiltaan nuhteeton ja luotettava sekä että hänellä on jäljempänä säädetty erityinen kelpoisuus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkaan nimitettävältä miespuoliselta henkilöltä vaaditaan, että hän on suorittanut asevelvollisuuden vakinaisessa väessä aseellisessa palveluksessa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä 2 momentissa säädetään, ei koske henkilöä, jolla on Ahvenanmaan kotiseutuoikeus. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kelpoisuusvaatimuksena upseerin virkaan on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) luutnantin virkaan upseerin tutkinto; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) muun upseerin virkaan lisäksi, että hän on palvellut ennen nimitystään tätä virkaa lähinnä alemmassa upseerin virassa vähintään kaksi vuotta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lisäksi vaaditaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) rajavartiolaitoksen päällikön ja rajavartiolaitoksen apulaispäällikön, kenraalimajurin ja kontra-amiraalin sekä everstin ja kommodorin virkaan yleisesikuntaupseerin tutkinto ja hyvä perehtyneisyys rajavartiolaitoksen toimintaan; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) everstiluutnantin ja komentajan sekä majurin ja komentajakapteenin virkaan sanotuille upseereille määrätty jatkokoulutus. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kelpoisuusvaatimuksena 5 luokan opistoupseerin virkaan on opistoupseerin virkatutkinto.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muuhun opistoupseerin virkaan vaaditaan lisäksi, että hän on palvellut ennen nimitystään tätä virkaa lähinnä alemmassa opistoupseerin virassa vähintään kaksi vuotta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Erikoisluokan sekä 1 ja 2 luokan opistoupseerin virkaan vaaditaan lisäksi virkaan määrätty jatkokoulutus. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kelpoisuusvaatimuksena jäljempänä mainittuihin virkoihin on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ilma-aluksen päällikön virkaan ilmailuasetuksessa (525/68) tarkoitettu ansiolentäjän ilmailulupakirja ja riittävä alan kokemus sekä vähintään reservin aliupseerin koulutus;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sotilasyliteknikon ja sotilasteknikon virkaan teknikon tutkinto taikka rajavartiolaitoksen tai puolustusvoimien antama tarkastaja- tai teknikkokoulutus ja vähintään reservin aliupseerin koulutus;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) merivartijan ja rajavartijan virkaan peruskurssin suorittaminen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Suoritettu peruskurssi vastaa tässä pykälässä tarkoitettua reservin aliupseerin koulutusta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kelpoisuusvaatimuksena jäljempänä mainittuihin virkoihin on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hallinnollisen osaston osastopäällikön ja hallinnollisen osaston toimistopäällikön virkaan oikeustieteen kandidaatin tutkinto ja hyvä perehtyneisyys hallintotehtäviin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) yli-insinöörin virkaan diplomi-insinöörin tutkinto ja perehtyneisyyttä laivatekniikkaan tai lentokoneenrakennustekniikkaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) ylilääkärin virkaan lääkärintoimen harjoittamisesta annetun lain 3 §:ssä tarkoitettu oikeus toimia lääkärinä julkisessa virassa sekä perehtyneisyyttä sotilasterveydenhuoltoon;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) ylitarkastajan virkaan oikeustieteen kandidaatin tutkinto;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) hankintapäällikön ja talouspäällikön virkaan soveltuva korkeakoulututkinto; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) insinöörin virkaan diplomi-insinöörin tai insinöörin tutkinto. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muuhun kuin 21-24 §:ssä mainittuun virkaan on kelpoisuusvaatimuksena sellainen kyky ja taito kuin virkaan kuuluvien tehtävien hoitaminen vaatii. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tilapäisen virkamiehen on täytettävä vastaavalle vakinaiselle virkamiehelle säädetyt kelpoisuusvaatimukset. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstön nimittäminen, ottaminen ja tehtävään määrääminen sekä virkavapauden myöntäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikön, rajavartiolaitoksen apulaispäällikön, kenraalimajurin ja kontra-amiraalin nimittää virkaan tasavallan presidentti valtioneuvoston esityksestä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muun upseerin nimittää virkaan tasavallan presidentti sotilaallisten nimitysasiain esittelyssä sisäasiainministerin esittelystä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Muihin rajavartiolaitoksen virkoihin nimittää:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) hallinnollisen osaston osastopäällikön ja hallinnollisen osaston toimistopäällikön tasavallan presidentti valtioneuvoston esityksestä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) hankintapäällikön, talouspäällikön, yli-insinöörin, ylilääkärin ja ylitarkastajan rajavartiolaitoksen päällikkö;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) muut virkamiehet hallintoyksikössä olevaan virkaan hallintoyksikön päällikkö. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tilapäisen virkamiehen ottaa palvelukseen sama viranomainen, joka nimittää vastaavan vakinaisen virkamiehen. Jollei vastaavaa vakinaista virkamiestä ole, ottaa tilapäisen virkamiehen hallintoyksikköön hallintoyksikön päällikkö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Työsopimussuhteisen henkilöstön ottaa palvelukseen 1 momentissa tarkoitettu viranomainen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Viran väliaikaisen hoitajan ja viransijaisen ottaa hallintoyksikön päällikkö niihin virkoihin, joihin hän nimittää virkamiehen, sekä muihin virkoihin rajavartiolaitoksen päällikkö. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunta julistaa haettavaksi hankintapäällikön, insinöörin, talouspäällikön ja ylitarkastajan virat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muut rajavartiolaitoksen virat täytetään niitä haettavaksi julistamatta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen määrää tehtävään nimittävä viranomainen. Rajavartiolaitoksen päällikkö määrää kuitenkin everstin ja kommodorin tehtävään sekä everstiluutnantin, komentajan, majurin ja komentajakapteenin seuraaviin tehtäviin: esikunnan osaston osastopäällikkö ja apulaisosastopäällikkö, vartioston ja vartiolentolaivueen komentaja ja apulaiskomentaja sekä koulun johtaja ja apulaisjohtaja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Everstiluutnantin, komentajan, majurin ja komentajakapteenin määrää muuhun kuin 1 momentissa tarkoitettuun tehtävään hallintoyksikössä hallintoyksikön päällikkö, joka määrää tehtävään myös kapteenin, kapteeniluutnantin, yliluutnantin ja luutnantin. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamies on velvollinen siirtymään toiseen rajavartiolaitoksen virkaan tai toiseen tehtävään, kun se on tarpeen palveluksen asianmukaista järjestelyä varten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Päätöksen 1 momentissa tarkoitetusta siirtämisestä tekee 30 §:ssä mainittu tehtävään määräävä viranomainen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos päätös edellyttää siirtymistä 6 §:ssä tarkoitetusta hallintoyksiköstä toiseen, päätöksen tekee rajavartiolaitoksen päällikkö, lukuunottamatta 27 §:n 1 momentissa ja 3 momentin 1 kohdassa tarkoitetuissa viroissa palvelevia virkamiehiä, joiden osalta päätöksen tekee nimittävä viranomainen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos siirtäminen toiseen virkaan tai tehtävään aiheuttaa virkamiehelle palveluspaikkakunnan muutoksen, on asianomaiselle annettava asiaa koskevasta päätöksestä tieto vähintään kolme kuukautta aikaisemmin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen siirtämisessä muuhun kuin rajavartiolaitoksen virkaan toisessa virastossa noudatetaan valtion virkamieslain (755/86) säännöksiä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikölle ja apulaispäällikölle myöntää virkavapautta sisäasiainministeriö.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yli vuoden kestävän harkinnanvaraisen virkavapauden myöntää kuitenkin edellä mainituille samoin kuin muille tasavallan presidentin nimittämille virkamiehille valtioneuvosto.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muun kuin 2 momentissa tarkoitetun virkavapauden myöntämisestä samoin kuin virkaan kuuluvien tehtävien hoitamisesta virkamiehen ollessa virkavapaana tai muutoin estyneenä määrää rajavartiolaitoksen päällikkö. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Virkamiesten eroamisikä on 60 vuotta paitsi:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) rajavartiolaitoksen päälliköllä 63 vuotta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) everstiluutnantilla, komentajalla, majurilla, komentajakapteenilla, erikoisluokan sekä 1-5 luokan opistoupseerilla, sotilasyliteknikolla ja sotilasteknikolla 55 vuotta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) merivartijalla 53 vuotta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) kapteenilla, kapteeniluutnantilla, yliluutnantilla, luutnantilla, ilma-aluksen päälliköllä ja rajavartijalla 50 vuotta.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö voi oikeuttaa eroamisiän saavuttaneen virkamiehen jatkamaan virassa, jollei tämä oikeus valtion virkamieslain 50 §:n 3 momentin nojalla kuulu valtioneuvostolle. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sotilasarvot ja niihin ylentäminen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upseerin, erikoisupseerin ja opistoupseerin sotilasarvoista on rajavartiolaitoksessa voimassa, mitä sotilasarvoon ylentämisestä annetun asetuksen 1 §:ssä, 2 §:n 1 momentissa ja 3 §:n 1 momentissa säädetään, minkä lisäksi rajavartiolaitoksessa on ohjaajaluutnantin, ohjaajayliluutnantin ja ohjaajakapteenin erikoisupseerin sotilasarvo.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasiainministeriö määrää mitä rajavartiolaitoksen upseerin, erikoisupseerin ja opistoupseerin virkoja sotilasarvot vastaavat sekä antaa tarvittaessa määräyksiä sotilasviran edellyttämän palvelusarvon käyttämisestä sotilasarvon sijasta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upseerin, erikoisupseerin ja opistoupseerin ylentämisen edellytyksenä on, että hänet on nimitetty vastaavaan virkaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ylentämisessä noudatetaan muutoinkin soveltuvin osin samoja perusteita kuin puolustusvoimissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Erityisestä syystä voidaan upseeri, joka on ollut vähintään kaksi vuotta virkansa edellyttämässä sotilasarvossa, ylentää tätä sotilasarvoa ylempään sotilasarvoon. Sama koskee erikoisupseerin ylentämistä erikoisupseerin tai upseerin sotilasarvoon ja opistoupseerin ylentämistä opistoupseerin tai upseerin sotilasarvoon. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Merivartijan ja rajavartijan sotilasarvot ovat samat kuin reserviin kuuluvalla niin kuin niistä erikseen säädetään tai määrätään. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tasavallan presidentti ylentää sisäasiainministerin esittelystä rajavartiolaitoksen upseerin ja erikoisupseerin samoin kuin opistoupseerin luutnantin ja sitä ylempään sotilasarvoon. Muihin opistoupseerin sotilasarvoihin ylentää nimittävä viranomainen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksessa asevelvollisuuttaan suorittavan sotilasarvoista ja niihin ylentämisestä on voimassa, mitä vastaavista puolustusvoimien sotilasarvoista ja niihin ylentämisestä säädetään tai määrätään. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yleisesikuntaupseerin tutkinnon suorittaneelle upseerille voi tasavallan presidentti antaa sisäasiainministerin esittelystä yleisesikuntaupseerin arvon. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Opistoupseerin sotilasarvoon voidaan liittää sana raja, rajavartio tai merivartio osoittamaan palvelusta rajavartiolaitoksessa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Henkilöstön toimivalta ja velvollisuudet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston esittelijöinä toimivat rajavartiolaitoksen päällikkö ja apulaispäällikkö sekä rajavartiolaitoksen esikunnan osastojen osastopäälliköt ja hallinnollisen osaston toimistopäällikkö. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartioston komentaja toimii rajavaltuutettuna ja rajavartioston apulaiskomentaja rajavaltuutetun sijaisena rajavartioston toimintapiirissä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksesta annetun lain 16 §:ssä tarkoitettuja rajavartiomiehiä ovat tämän asetuksen 21-23 §:ssä ja 24 §:n 1 momentin 1 kohdassa tarkoitetuissa viroissa palvelevat virkamiehet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiomiehelle annetaan sisäasiainministeriön vahvistama virkamerkki. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiomiehen oikeudesta suorittaa esitutkinta, käyttää pakkokeinoja ja voimakeinoja sekä tehdä syyttäjän puolesta rangaistusmääräyslaissa (146/70) tarkoitettuja vaatimuksia ja antaa niitä tiedoksi säädetään rajavartiolaitoksesta annetun lain 10-15 §:ssä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen virkamiehen on viipymättä ilmoitettava esimiehelleen rajavartiolaitoksen toimialaan kuuluvasta, tietoonsa tulleesta tärkeästä asiasta. Hänen on muutoinkin ryhdyttävä asian vaatimiin tarpeellisiin toimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehellä on vapaa-aikanakin velvollisuus oma-aloitteisesti ryhtyä välttämättömiin toimenpiteisiin ja tarvittaessa ilmoittautua palvelukseen havaitessaan tai saadessaan tietoonsa rajatapahtuman tai hätätilanteen tai muun sellaisen vakavan tapahtuman. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamies ja työntekijä ei saa ilman asianmukaista lupaa ilmaista sivullisille eikä esimiehiään lukuunottamatta muille rajavartiolaitoksessa palveleville mitään rajavartiolaitosta koskevaa tai sen toimialaan kuuluvaa sellaista seikkaa, joka asian luonteen vuoksi on ilmoitettu salaiseksi tai luottamukselliseksi taikka joka ei muutoin ole julkisuuteen tarkoitettu. Tämä vaitiolovelvollisuus ei lakkaa asianomaisen erottua rajavartiolaitoksen palveluksesta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 21-23 §:ssä tarkoitetuissa sotilasviroissa palvelevat virkamiehet ovat velvolliset käyttämään virkapukua.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasiainministeriö voi erityisestä syystä määrätä tai oikeuttaa muunkin kuin 1 momentissa tarkoitetun virkamiehen käyttämään virkapukua. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen on virassaan ja yksityiselämässään käyttäydyttävä siten, ettei rajavartiolaitoksen arvo siitä kärsi. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sivutoimiluvan virkamiehelle myöntää rajavartiolaitoksen esikunta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Valtion virkamieslain 24 §:n 3 momentissa tarkoitetusta sivutoimesta virkamiehen on ilmoitettava sille hallintoyksikölle, jossa hän palvelee. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tunnukset ja virkapuku </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen tunnuskuvana on karhunpää, saatteena sitä vasten painautuneina kuusen havu ja miekka.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen tunnusväreinä ovat vihreä ja oranssi. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen virkapukuna on puolustusvoimille vahvistettu sotilaspuku rajavartiolaitoksen toiminnan edellyttämin pukinein täydennettynä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tarkempia määräyksiä virkapuvun kokoonpanosta ja käytöstä sekä suoja- ja erityisvaatetuksesta antaa sisäasiainministeriö, joka myös vahvistaa virkapuvussa käytettävät erikoismerkit. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitos käyttää valtiolippua.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasiainministeriö vahvistaa rajavartiolaitoksen aluksissa ja moottoriajoneuvoissa päällikkyysmerkkeinä käytettävät liput ja viirit.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tunnuskuvan, erikoismerkkien ja päällikkyysmerkkien käyttäminen muuhun tarkoitukseen ilman rajavartiolaitoksen esikunnan lupaa on kielletty. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 luku </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Upseerin virkaan vaadittava koulutus annetaan puolustusvoimissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Opistoupseerin virkaan vaadittava koulutus voidaan antaa joko kokonaan tai osaksi puolustusvoimissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasiainministeriö määrää, mitä on pidettävä 21 §:n 2 momentin 2 kohdassa ja 22 §:n 3 momentissa tarkoitettuna jatkokoulutuksena. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 21 §:n 1 momentin 2 kohdassa ja 22 §:n 2 momentissa säädetystä palvelusvuosia koskevasta vaatimuksesta voidaan poiketa, kun siihen on syytä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Palvelus toimiupseerin virassa vastaa palvelusta opistoupseerin virassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen päällikkö määrää, mitä tässä asetuksessa tarkoitettuja tutkintoja ja jatkokoulutusta ennen tämän asetuksen voimaantuloa suoritetut tutkinnot ja jatkokoulutus vastaavat. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos sotilasvirassa palveleva virkamies irtisanotaan valtion virkamieslain 47 §:n nojalla ja irtisanomisesta päättää rajavartiolaitoksen esikunnan alainen viranomainen, on tämän alistettava irtisanomispäätös rajavartiolaitoksen esikunnan vahvistettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen siirtämistä tai tehtävään määräämistä koskevaan 30 tai 31 §:ssä tarkoitettuun päätökseen ei saa hakea muutosta valittamalla eikä siitä saa tehdä oikaisuvaatimusta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Virkamiehen tai asevelvollisen kutsuminen kuulusteluun, jonka poliisi toimittaa, tapahtuu sen hallintoyksikön päällikön välityksellä, jossa kutsuttava palvelee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kutsussa on mainittava kuulustelun aika ja paikka sekä mitä asia koskee. Jollei virkamies tai asevelvollinen palvelustehtävän vuoksi voi saapua kuulusteluun, asianomaisen päällikön on ilmoitettava siitä hyvissä ajoin poliisille.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kun virkamies tai asevelvollinen kutsutaan kuulusteltavaksi, vastaamaan tai todistajaksi yleiseen tuomioistuimeen, on hänet haastettava sinne 1 momentissa mainitun päällikön välityksellä siinä järjestyksessä ja siinä määräajassa kuin haasteen toimittamisesta laissa säädetään. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 24 §:n 1 kohdassa tarkoitettuja virkamiehiä syytetään virkarikoksesta Helsingin hovioikeudessa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sotilaskurinpitolain (331/83) soveltamisesta rajavartiolaitoksessa on voimassa, mitä siitä sotilaskurinpitoasetuksessa (969/83) ja tässä asetuksessa säädetään. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="61 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>61 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksessa käsiteltävän sotilasrikosasian esitutkinnan suorittaa rajavartiomies, jollei tutkinta asian laadun vuoksi kuulu poliisille.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sotilaskurinpitolain 31 §:ssä tarkoitetun lausunnon antaa rajavartiolaitoksessa käsiteltävässä sotilaskurinpitoasiassa rajavartiolaitoksen esikunnan määräämä virkamies, joka on suorittanut oikeustieteen kandidaatin tutkinnon.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen esikunta tarkastaa vähintään kerran vuodessa rajavartiolaitoksessa pidettävät rangaistus- ja ojennuskortistot. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajavartiolaitoksen antamasta virka-avusta ja muista valtion maksuperustelaissa (150/92) tarkoitetusta rajavartiolaitoksen palveluksista ja suoritteista perittävistä maksuista säädetään erikseen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="63 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>63 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Milloin sisäasiainministeriössä päätettäväksi säädetty asia, jonka virkamies tämän asetuksen nojalla muutoin saisi ratkaista, on periaatteellisesti tärkeä tai laajakantoinen, ratkaisee asian ministeri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministerin ja kansliapäällikön oikeudesta pidättää ratkaisuvalta ministeriössä päätettäväksi säädetyssä asiassa, jonka virkamies muutoin saisi ratkaista, säädetään erikseen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sisäasiainministeriö antaa tarkempia määräyksiä tämän asetuksen täytäntöönpanosta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="65 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>65 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä toukokuuta 1992.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan rajavartiolaitoksesta 9 päivänä tammikuuta 1976 annettu asetus (2/76) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 16 päivänä huhtikuuta 1992</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pirjo Rusanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
