<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>195</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1992</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>tuen myöntämisestä ulkomaanliikenteessä käytettävälle kuljetuskalustolle </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>tuen myöntämisestä ulkomaanliikenteessä käytettävälle kuljetuskalustolle </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan myönnettyä tarkoitusta varten määrärahan valtioneuvosto on liikenneministeriön esittelystä päättänyt:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala ja määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenteenharjoittajille myönnetään ulkomaanliikenteessä käytettävästä kuljetuskalustosta sen hankintaan tai vuokraukseen sisältyvästä liikevaihtoverosta tukea tulo- ja menoarvion rajoissa siten kuin tässä päätöksessä määrätään. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kuljetuskalustolla tarkoitetaan tässä päätöksessä: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uutta tai käytettynä hankittua kuorma- tai pakettiautoa, jonka omistajalla tai haltijalla on liikenneministeriön myöntämä ulkomaankuljetuksiin oikeuttava liikennelupa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) uutta tai käytettynä hankittua perävaunua, jota käytetään yksinomaan ulkomaanliikenteessä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vuokrattua kuorma- tai pakettiautoa tai perävaunua, jonka haltijalla on liikenneministeriön myöntämä ulkomaankuljetuksiin oikeuttava liikennelupa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) uutta tai käytettynä hankittua rautatievaunukalustoa, jota käytetään yksinomaan ulkomaankuljetuksiin.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli edunsaajia on useampia, tukeen oikeutettu on se, joka tosiasiallisesti harjoittaa tässä päätöksessä tarkoitettua ulkomaanliikennettä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä päätöksessä ulkomaanliikenteellä tarkoitetaan maan rajojen yli tapahtuvaa liikennettä sekä ulkomailta saapuvien tai sinne lähtevien perävaunujen kuljetusta Suomessa olevien lähtö- tai määräpaikkakunnan ja sataman välillä. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ulkomaanliikenteessäolopäivillä tarkoitetaan tässä päätöksessä varsinaista ulkomaillaolopäivää sekä ajoneuvon maahantulo- ja maastalähtöpäivää. Sama kalenteripäivä voidaan laskea ulkomaanliikenteessäolopäiväksi vain kerran. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuen myöntäminen ja maksaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tukea myönnetään hakemuksesta enintään 100 prosenttia ulkomaanliikenteen kuljetuskaluston hankinnan tai vuokrauksen perusteella maksettua liikevaihtoveroa vastaava määrä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Käytetystä rautatievaunukalustosta tukea myönnetään kuitenkin vain rautatievaunukaluston ulkomaanliikenteeseen asettamisen vaatimien muutostöiden kustannusten liikevaihtoverosta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ostetusta tai vuokratusta kuljetuskalustosta tuki maksetaan sen jälkeen kun kuljetuskaluston hankintaan tai vuokraukseen sisältyvä liikevaihtovero on kokonaan maksettu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ostetun kuorma- tai pakettiauton tai perävaunun tuen myöntämisen edellytyksenä on, että tässä päätöksessä tai aiemmassa vastaavassa päätöksessä tarkoitettua tukea ei ole kyseiselle autolle tai perävaunulle oston perusteella aikaisemmin maksettu. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vuokratulle kuorma- tai pakettiautolle tuki myönnetään jälkikäteen vuotta 1992 koskevalta osalta, jolloin maksamisen edellytyksenä on, että ulkomaanliikenteessäolopäiviä on vuonna 1992 kertynyt vähintään 120 päivää. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikevaihtoveroa vastaavaa tukea koskeva hakemus on toimitettava tukea myöntävälle viranomaiselle viimeistään 31 päivänä joulukuuta 1992.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kuorma- ja pakettiautosta sekä rautatievaunukalustosta tukea on haettava siltä piiritullikamarilta, jonka alueella on hakijan kotipaikka.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Perävaunuista tukea on haettava Autorekisterikeskukselta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tukea koskeva hakemus on tehtävä kirjallisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kuorma- tai pakettiautoille tukea haettaessa hakemukseen on liitettävä oikeaksi todistetut jäljennökset auton rekisteriotteesta ja maksutositteista, joihin tulee sisältyä myyjän tai vuokralleantajan antama vakuutus maksetusta kauppahinnasta tai vuokrasta ja siihen sisältyvästä liikevaihtoveron määrästä sekä tarvittaessa jäljennös hakijalle myönnetystä ulkomaankuljetuksiin oikeuttavasta liikenneluvasta ja tullauspäätöksestä tai muu tarpeellinen selvitys. Mikäli tukea haetaan jälkikäteen tulee hakemukseen liittää lisäksi jäljennökset ulkomaanliikenteessä olevan moottoriajoneuvon polttoaineselvityslomakkeiden yhteenvetolomakkeista, siltä ajanjaksolta, jolta tukea haetaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Perävaunuille ja rautatievaunukalustolle tukea haettaessa hakemukseen on liitettävä oikeaksi todistetut jäljennökset maksutositteista, joihin tulee sisältyä myyjän tai vuokralleantajan vakuutus maksetusta kauppahinnasta tai vuokrasta ja siihen sisältyvästä liikevaihtoveron määrästä sekä todistus rautatievaunukaluston rekisteröinnistä kansainväliseen liikenteeseen ja tarvittaessa jäljennös tullauspäätöksestä tai muu tarpeellinen selvitys. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Autorekisterikeskuksen on tehtävä merkintä tuen myöntämisestä perävaunun rekisteriotteeseen, mikäli tuki suoritetaan etukäteen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä päätöksessä tarkoitettua tukea ei myönnetä sellaisen oston tai vuokrauksen perusteella, jossa kaluston osto tai vuokraus on tehty vain tämän tuen saamiseksi, taikka jos olosuhteet osoittavat sitä tarkoitetun. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuen takaisin perintä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ostetusta kuorma- tai pakettiautosta maksetun tuen perii takaisin tuen myöntänyt viranomainen kokonaisuudessaan niiden vuosien osalta, joilta ulkomaanliikenteessäolopäivien määrä auton tässä päätöksessä tarkoitetun tuen perusteena olevaa ostopäivää tai sitä myöhäisempää maahan tuotavan auton tullivalvonnasta luovutuspäivää seuraavana neljänä vuotena jää alle 120 päivän.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ostetun kuorma- tai pakettiauton tuen katsotaan kohdistuvan auton ostopäivää tai edellä tarkoitettua tullivalvonnasta luovutuspäivää seuraaville neljälle vuodelle siten, että tuesta ensimmäiselle vuodelle kohdistuu 30 prosenttia, toiselle ja kolmannelle vuodelle kummallekin 25 prosenttia sekä neljännelle vuodelle 20 prosenttia. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli 12 §:ssä mainitut tuen takaisinperinnän edellytykset jonakin vuonna täyttyvät on tuen saajan tehtävä tästä ilmoitus tuen maksaneelle viranomaiselle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ilmoitus on tehtävä viimeistään 30 päivän kuluessa siitä päivästä, kun tuen takaisinperinnän edellytykset ovat täyttyneet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen tai vastaavan aikaisemman päätöksen perusteella tukea saanut kuorma- tai pakettiauto tai perävaunu voidaan ilman luovutuksesta johtuvaa tuen takaisinperintää myydä toiselle tukeen oikeutetulle liikenteenharjoittajalle viimeistään kuukauden kuluessa siitä, kun tukea saanut liikenteenharjoittaja on luovuttanut kyseisen kuorma- tai pakettiauton tai tuen edellytykset muutoin lakkasivat olemasta voimassa. Tällöin auton osalta edellä 12 §:ssä tarkoitettuihin ulkomaanliikenteessäolopäiviin luetaan sekä tukea saaneen että uuden liikenteenharjoittajan hallinnassa tapahtunut liikenne ulkomailla. Perävaunujen osalta ulkomaanliikenteeseen käytettyyn aikaan luetaan tukea saaneen ja uuden liikenteenharjoittajan hallinnassa tapahtunut ulkomaanliikenne. Auton tai perävaunun uusi omistaja tai haltija vastaa tuen edellytysten täyttymisestä tai tuen mahdollisesta takaisinperinnästä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuen siirtymisen edellytyksenä kuitenkin on, että mainitulla autolla tai perävaunulla on ollut vain yksi aikaisempi omistaja tai haltija, joka auton tai perävaunun oston perusteella on saanut tässä päätöksessä tai vastaavassa aikaisemmassa päätöksessä tarkoitettua tukea. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli perävaunua tai rautatievaunukalustoa ei enää käytetä ulkomaanliikenteessä eikä ole kulunut kymmentä vuotta perävaunun tuen myöntämisen perusteena olevasta ostopäivästä tai sitä myöhäisemmästä päivästä, jolloin perävaunu on luovutettu tullivalvonnasta tai rautatievaunukalusto rekisteröity kansainväliseen liikenteeseen, tuen saajan on tehtävä tästä ilmoitus viimeistään 30 päivän kuluessa siitä päivästä, kun tuen takaisinperinnän edellytykset ovat täyttyneet, tuen maksaneelle viranomaiselle, joka perii tukea takaisin yksisadaskahdeskymmenesosaa jokaista sanotun määräajan täyttymättä jäänyttä alkavaa kuukautta kohti. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Takaisin perittävään tukeen lisätään 16 prosentin vuotuinen korko. Korko lasketaan tuen maksamista seuraavan kalenterikuukauden alusta takaisin perinnälle määrättävää eräpäivää edeltävän kuukauden loppuun. Mikäli takaisin perittävää tukea ei ole maksettu eräpäivään mennessä, palautettavalle määrälle on maksettava vuotuista viivästyskorkoa 16 prosenttia sanotusta päivästä lukien. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tässä päätöksessä kuorma- tai pakettiautolle tai rautatievaunukalustolle tarkoitettua tukea haettaessa on annettu vääriä tai erehdyttäviä tietoja tai hakijalle on muusta syystä maksettu liikaa tukea, piiritullikamarin tulee periä maksettu tuki takaisin. Tällöin menetellään noudattaen soveltuvin osin, mitä valmisteverotuslaissa (558/74) on liikaa palautetun veron takaisin perimisestä säädetty.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tässä päätöksessä perävaunulle tarkoitettua tukea haettaessa on annettu vääriä tai erehdyttäviä tietoja tai hakijalle on muusta syystä maksettu liikaa tukea, Autorekisterikeskuksen tulee periä maksettu tuki takaisin. Tällöin menetellään noudattaen soveltuvin osin, mitä laissa auto- ja moottoripyöräverosta (482/67) on liikaa palautetun veron takaisin perimisestä säädetty, lukuun ottamatta kuitenkaan mitä viivästyskorosta ja jäämämaksusta on sanottu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä pykälässä tarkoitettujen määrien takaisinperinnässä sovelletaan, mitä veron korotuksesta on säädetty valmisteverotuslaissa. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset säännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Piiritullikamarin antamasta päätöksestä haetaan muutosta tullihallitukselta noudattaen mitä valmisteverotuslaissa on säädetty veronpalautuksen määräämisestä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Autorekisterikeskuksen antamasta päätöksestä haetaan muutosta liikevaihtovero-oikeudelta noudattaen mitä muutoksenhausta hallintoasioissa annetussa laissa (154/50) on säädetty. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen ja sen nojalla annettujen ohjeiden ja määräysten noudattamista valvovat tulli-, poliisi- ja katsastusviranomaiset. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Liikenneministeriö voi antaa tarkempia määräyksiä tässä päätöksessä tarkoitetusta tuesta. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 4 päivänä maaliskuuta 1992.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan vuonna 1992 ostettuun tai vuokrattuun kuljetuskalustoon sekä rautatievaunukalustoon, joka on rekisteröity sanottuna vuonna kansainväliseen liikenteeseen. Vuonna 1991 ostettuun ja ensirekisteröityyn kuorma-autoon, jonka ostohinta on kokonaan maksettu vasta vuoden 1992 aikana, sovelletaan tuen myöntämisestä ulkomaanliikenteessä käytettävälle kuljetuskalustolle annetun valtioneuvoston päätöksen (144/91) määräyksiä. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 27 päivänä helmikuuta 1992</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Liikenneministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ole Norrback</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Vanhempi hallitussihteeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Risto Tanni</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
