<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>207</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om statskontoret</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om statskontoret</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av finansministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>i förordningen den 31 december 1985 om statskontoret (1109/85) 6 och 8 §§, 9 § 1 mom. 7-9 punkten, 12 § 1-3 mom., 13 § 1 mom., 17 § 2 mom., 19 § 1 mom., 21-23 §§, 24 § 3 mom., 32 § 2 mom. 5, 8, 13, 15 och 16 punkten, 33 § 2 mom., 34 § 2 och 3 mom., 35 § 2 mom., 36 §, 37 §, 38 § 2 och 3 mom., 40 §, 42 § 1 mom. och 44 § 2 mom., samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas </saa:SaadosKursiiviKooste>till 9 § 1 mom. nya 10-15 punkter, till 12 § ett nytt 3 mom., varvid det ändrade 3 mom. blir 4 mom., och till förordningen en ny 14 a §, till 17 § 1 mom. en ny 3 punkt, varvid den nuvarande 3 och 4 punkten blir 4 och 5 punkter, till 32 § 2 mom. en ny 2, 15 och 19 punkt, varvid den nuvarande 2-4, 6-7, 9-12, 14 och 17-18 punkten blir 3-5, 7-8, 10-13, 16 och 20-21 punkter samt den ändrade 5, 8, 13, 15 och 16 punkten blir 6, 9, 14, 17 och 18 punkter samt till 35 § ett nytt 3 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid centralbokföringsavdelningen finns en redovisningsbyrå och en planeringsbyrå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid personaladministrationsavdelningen finns en juridisk byrå, en olycksfallsbyrå, en byrå för brottsskador, en byrå för datasystem och en personalbyrå samt företagshälsovårdscentraler.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Personaladministrationsavdelningen behandlar ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) befrielse från eller lättnad i skyldighet att erlägga statsverket tillkommande avgifter som beviljas med stöd av lagen om avgiftsbefrielse;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) statens företagshälsovård, rehabilitering och arbetarskydd;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) ersättningar av statens medel som skall betalas till oskyldigt häktad eller dömd;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) ersättningar som betalas i enlighet med trafikförsäkringslagstiftningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) ersättande av skador som hjortdjur orsakat trafik;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) ersättningar i enlighet med olycksfallsförsäkringslagstiftningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) ersättande av brottsskador;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) registrering och expedition av handlingar som avdelningen skall behandla och av företagshälsovårdscentralernas handlingar samt betalning av ersättningar; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) omplacering av statens personal.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chef för statskontoret är en generaldirektör. Vid statskontoret finns även en överdirektör.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chef för statsskulds- och utlåningsavdelningen är en direktör. Varje annan avdelning förestås av en avdelningschef.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chef för byrån för inhemsk skuld, för registerbyrån, för redovisningsbyrån samt för byrån för datasystem är en biträdande avdelningschef. Chef för personalbyrån är en överläkare såsom byråchef. Varje annan byrå förestås av en byråchef.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektörs-, överdirektörs-, direktörs-, avdelningschefstjänsterna och tjänster som avdelningschef med uppgift att vara chef för redovisningsbyrån och tjänsten överläkare såsom byråchef är tjänster med avtalslön.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Dessutom finns vid statskontoret andra biträdande avdelningschefstjänster samt planeringschefs-, överinspektörs-, specialforskar-, ombudsmanna-, skadeersättningsjurist-, kamrers- och föredragandetjänster samt biträdande kamrers-, avdelningssekreterar-, byråsekreterar-, huvudbokförar-, kassörs-, bokförar-, registrators-, maskinskrivar-, byråfunktionärs-, mottagningsassistents-, övervaktmästar-, äldre vaktmästar- och vaktmästarbefattningar.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören skall bistå generaldirektören vid ledning och övervakning av verksamheten vid statskontoret i ärenden som gäller statens personaladministration och pensionsskydd.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>På statskontoret ankommande ärenden avgörs:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) av överdirektören;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen, generaldirektören, överdirektören och avdelningschef avgör ärendena på föredragning av behörig tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till statskontorets direktion hör generaldirektören för statskontoret såsom ordförande samt överdirektören och avdelningarnas chefer såsom övriga medlemmar. Till direktionen hör ytterligare tre av finansministeriet för tre år i sänder utsedda medlemmar från ministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören avgör ärenden som inte skall behandlas i direktionen eller i sektion inom denna eller i rättelsenämnden och vilka inte överdirektören, någon avdelnings chef eller annan tjänsteman i arbetsordningen har fått i uppdrag att avgöra.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören eller chefen för någon avdelning kan i enskilda fall förbehålla sig avgörandet av ärende som annars skulle avgöras av någon tjänsteman som är underställd honom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När generaldirektören, överdirektören eller chefen för respektive avdelning är frånvarande, får inte utan vägande skäl beslutas om sådana åtgärder som kan avvika från tidigare följda principer, och i generaldirektörens frånvaro får inte utan hans samtycke besättas tjänster, befattningar eller extraordinarie befattningar eller avgöras ärende av vittbärande natur.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid direktionens och dess sektions sammanträde föredras ärende av chefen för respektive avdelning. Generaldirektören kan dock bestämma att ärendet skall föredras av annan tjänsteman vid statskontoret som har berett ärendet. Ärende som har beretts av generaldirektören eller överdirektören föredras av respektive avdelningschef.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>I expedition som gäller beviljande av pension eller ersättning kan statskontoret antecknas såsom undertecknare i enlighet med vad direktionen bestämmer. Den som avgör ärendet skall härvid underteckna liggarexemplaret av expeditionen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ytterligare krävs:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) av överdirektör för tjänsten lämplig högskoleexamen samt god förtrogenhet med statsförvaltningen och administrativa uppgifter;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) av avdelningschefen vid personaladministrationsavdelningen för tjänsten lämplig högskoleexamen samt god förtrogenhet med statsförvaltningen;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) av biträdande avdelningschefen vid administrativa avdelningen juris kandidatexamen samt förtrogenhet med administrativa uppgifter och med statshushållningen;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) av byråchefen vid allmänna lånebyrån, vid byrån för kommunala lån, vid byrån för avgöranden, vid juridiska byrån, vid olycksfallsbyrån och vid byrån för brottsskador juris kandidatexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) av överläkare såsom byråchef behörighet som legitimerad läkare och förtrogenhet med administrativa uppgifter;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) av ombudsman och skadeersättningsjurist juris kandidatexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
18) av specialforskare, kamrer, föredragande och biträdande kamrer för tjänsten eller befattningen lämplig högskoleexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
19) av överinspektör för tjänsten lämplig högskoleexamen eller förtrogenhet med arbetsmarknadsverksamhet;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Av extraordinarie forskningschef, inspektör, forskningssekreterare, informationssekreterare och planerare krävs för befattningen lämplig högskoleexamen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören, direktören och avdelningschef utnämns av republikens president. Tjänsterna besätts utan att de ledigförklaras och utan att tjänsteförslag upprättas, sedan statskontorets direktion har avgivit utlåtande i saken.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Biträdande avdelningschef, planeringschefen, byråchef, överinspektör, specialforskare, ombudsman, skadeersättningsjurist, kamrer, föredragande, biträdande kamrer och avdelningssekreterare utnämns av direktionen sedan tjänsten eller befattningen har varit ledigförklarad 30 dagar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Övrig personal utnämns, förordnas eller anställs av generaldirektören, om ej annat föranleds av 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Företagsläkare vid företagshälsovårdscentral anställs av generaldirektören. Övrig personal vid företagshälsovårdscentralen utnämns, förordnas eller anställs av överdirektören.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören beviljas tjänstledighet av finansministeriet samt överdirektören, direktören och avdelningschef av generaldirektören. Tjänstledighet som varar längre tid än tre månader beviljas dock generaldirektören av statsrådet och andra personer som nämns ovan av finansministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Övriga innehavare av tjänst eller befattning samt extraordinarie befattningshavare och tillfälliga funktionärer vid statskontoret beviljas tjänstledighet av generaldirektören, som även beviljar personalen i arbetsavtalsförhållande motsvarande ledighet, om ej annat föranleds av 3 och 4 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet och motsvarande ledighet från arbetsuppgifterna för personalen vid företagshälsovårdscentralen beviljas är generaldirektören.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet för tjänsteinnehavare och befattningshavare som avses i 2 och 3 mom. samt motsvarande ledighet för dem som hör till personalen i arbetsavtalsförhållande på grund av sjukdom eller havandeskap och barnsbörd beviljas likväl av chefen för administrativa avdelningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om handhavande av tjänst eller befattning eller extraordinarie befattning under tjänstledighet eller då tjänsten eller befattningen är vakant beslutar den myndighet som enligt 36 § 1, 2 eller 3 mom. beviljar tjänstledighet i fråga om den. Om förordnande eller anställande av vikarie till företagshälsovårdscentralen för högst 30 dagar beslutar dock chefen för personalbyrån.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vikarie för generaldirektören, direktören, avdelningschef, biträdande avdelningschef eller byråchef förordnas av generaldirektören.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av den som skall förordnas till vikarie för avdelningschefen vid pensionsavdelningen eller vid administrativa avdelningen krävs juris kandidatexamen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören, överdirektören, direktören och avdelningschef åtalas för tjänstefel i Helsingfors hovrätt och övriga tjänstemän vid statskontoret i Helsingfors rådstuvurätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har annan tjänsteman vid statskontoret än generaldirektören, överdirektören, direktören eller avdelningschef gjort sig skyldig till fel i tjänsten eller försummelse av tjänsteplikt, som inte är av den art att han skall åtalas inför domstol, eller har han uppfört sig olämpligt i eller utom tjänsten, kan statskontoret i disciplinär väg straffa honom med skriftlig varning, böter eller skiljande från utövningen av tjänsten under högst sex månader.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektör, direktör, avdelningschef, biträdande avdelningschef, byråchef, ombudsman och skadeersättningsjurist som avlagt juris kandidatexamen har rätt att i ärenden som avses i 1 mom., utan särskilt bemyndigande, bevaka statens rätt och fördel vid domstolar, ämbetsverk och förrättningar samt att härvid företräda statskontoret.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 mars 1987.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter kan vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Innehavare av de notariebefattningar som indras vid olycksfallsverket i statsförslaget för år 1987 kan utnämnas eller förordnas till motsvarande befattningar såsom avdelningssekreterare vid statskontoret utan hinder av att de inte uppfyller behörighetsvillkoren för befattningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 20 februari 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
