<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1194</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om gränsbevakningsväsendet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om gränsbevakningsväsendet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av inrikesministern:</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>60 a § 1 och 3 mom., samt 60 c § förordningen den 9 januari 1976 om gränsbevakningsväsendet (2/76), sådana de lyder i förordning av den 22 december 1983 (1081/83),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>1-3 och 5 §§, 6 § 1 och 3 mom., 6 a §, 8 § 2 mom., 10 § 2 mom., 17 § 3 punkten, 19 § 3 mom., 21-24 §§, 25 § 1 mom., 26-29 §§, rubriken för 4 kap., 30 § 2 och 3 mom., 31-36 §§, 37 § 3 mom., 38 § 1 mom., 46-49 §§, 56 § 2 mom., 57 § 1 punkten samt 58-60 och 64 §§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 2 och 34 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 23 maj 1980 (366/80), 6 a och 33 §§ sådana de lyder i förordning av den 26 juni 1981 (461/81), 17 § 3 punkten, 19 § 3 mom., samt 26 och 27 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 23 februari 1979 (218/79), 23 § sådan den lyder i förordning av den 21 december 1984 (926/84), 28 § sådan den lyder i förordning av den 14 februari 1986 (157/86), 30 § 3 mom., sådant det lyder delvis ändrat genom nämnda förordningar av den 21 december 1984 och den 14 februari 1986, 31 § sådan den lyder delvis ändrad genom förordning av den 7 oktober 1977 (718/77), 32 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 14 februari 1986, 35 § sådan den lyder i förordning av den 14 januari 1983 (37/83) och 36 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 21 december 1984, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 8 §§ ett nytt 3 mom. samt till förordningen nya 20 a, 28 a och 31 a §§ som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att bevaka och utöva uppsikt över rikets gränser finns gränsbevakningsväsendet, som skall förhindra handlingar och andra gränsincidenter som strider mot stadgandena och bestämmelserna om överskridande av Finlands gränser samt utföra undersökningar för att utreda dessa händelser.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om de åligganden för gränsbevakningsväsendet med hänsyn till bevakning och tryggande av rikets territoriella integritet, som ingår i gränsbevakningsväsendets uppgift att bevaka och utöva uppsikt över rikets gränser, stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Dessutom sköter gränsbevakningsväsendet de uppgifter som följer av internationella avtal om gränsförhållanden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Gränsbevakningsväsendets uppgift är ytterligare, i enlighet med vad som stadgas nedan eller är särskilt stadgat, att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för upprätthållande av allmän ordning och säkerhet på gräns- och havsområdet att övervaka iakttagandet av stadgandena och bestämmelserna om gränszonen, av rikets gränser föranledda flygbegränsningar, flygfotografering, skjutvapen, jakt, fiske, terrängtrafik, sjötrafik och förebyggande av sådan förorening av vattendragen och havet som orsakas av fartyg samt naturskydd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sköta tullbevakning och förberedande tullåtgärder på havsområdet och vid de avsnitt av landgränsen där tullväsendet inte har ordnat bevakning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) handha sjöräddningstjänsten och sörja för sjöräddningstjänstens planering, ledning och bevakning samt samordnandet av de myndigheters och sammanslutningars verksamhet som deltar i sjöräddningstjänsten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) sköta brådskande sjuktransporter på glest bebodda områden då de inte annars kan utföras på grund av att speciella transportmedel saknas eller på grund av svåra transportförhållanden, samt att
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) främja ett sådant samarbete mellan myndigheter och befolkningen som syftar till att upprätthålla gränsfriden.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Fullgörandet av de uppgifter som nämns i 1 mom. får inte äventyra eller försvåra utförandet av de uppgifter som gränsbevakningsväsendet har i fråga om bevakningen av och uppsikten över rikets gränser.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Angående samverkan mellan polis-, tull- och gränsbevakningsmyndigheterna i övervakningsuppgifter stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För fullgörande av sin uppgift vid rikets försvar skall gränsbevakningsväsendet ge sin personal och de värnpliktiga som förordnats till gränsbevakningsväsendet militärutbildning, upprätthålla och utveckla försvarsberedskapen i samverkan med försvarsmakten samt i sin mån främja försvarsviljan och verksamhet som går ut på att höja den fysiska konditionen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
gränsincident sådan handling, verksamhet eller händelse i anknytning till rikets gränser som kan föranleda utredning mellan Finlands och en främmande makts gränsmyndigheter eller andra myndigheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
gränsområde finskt territorium som direkt ansluter sig till rikets gräns och om vilket har förordnats att det skall vara gränsbevakningsväsendets bevakningsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
havsområde finska territorialvatten och skärgården inom dem samt öppna havet då det är särskilt stadgat eller avtalat att det skall övervakas,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
bevakningssektion en gränsbevakningssektion eller sjöbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
skola gränsskolan och sjöbevakningsskolan, samt med
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
förvaltningsenhet staben för gränsbevakningsväsendet, bevakningssektion, skola och bevakningsflygdivision.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till gränsbevakningsväsendet hör under chefen för gränsbevakningsväsendet</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) staben för gränsbevakningsväsendet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) Sydöstra Finlands gränsbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) Nord-Karelens gränsbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) Kainuu gränsbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) Lapplands gränsbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) Finska vikens sjöbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) Skärgårdshavets sjöbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) Bottniska vikens sjöbevakningssektion,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) gränsskolan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) sjöbevakningsskolan och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) bevakningsflygdivisionen.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Bevakningssektionerna och skolorna utgör gränsbevakningsväsendets truppförband och bevakningsflygdivisionen en särskild truppenhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För sjukvården kan vid gränsbevakningsväsendet finnas sjukhus, polikliniker och sjukstugor som förestås av allmänläkare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för gränsbevakningsväsendet kan i ett enskilt fall förbehålla sig beslutanderätten i ett ärende som enligt denna förordning eller vad som föreskrivs med stöd av den skall avgöras av någon annan myndighet eller tjänsteman inom gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som gäller gränsbevakningsväsendet och om vilka beslut skall fattas vid inrikesministeriet avgörs av chefen för gränsbevakningsväsendet, om inte annat stadgas eller föreskrivs med stöd av denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet bistår chefen för gränsbevakningsväsendet och är vid förfall eller jäv för denne hans ställföreträdare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Administrativa avdelningen handlägger de ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) privaträttsliga avtal och kommersiella frågor;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för administrativa avdelningen avgör de ärenden som angår avlöningen av personalen inom gränsbevakningsväsendet. Dessutom skall han styra och övervaka den administrativa verksamheten, rättsvården och utövningen av disciplinär makt inom gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lokala gränsbevakningsmyndigheter är bevakningssektionernas kommendörer och bevakningssektionerna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En bevakningssektions kommendör har till uppgift att leda sektionen, sörja för gränsbevakningsverksamheten inom sektionens verksamhetsområde och att hålla kontakt med lokala myndigheter i ärenden som angår gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om gränsbevakningsväsendets sammansättning och subordinationsförhållanden samt om arbetsfördelningen inom detta och om handläggningen, föredragningen och avgörandet av ärenden inom gränsbevakningsväsendets förvaltningsenheter meddelas i instruktionen för gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid gränsbevakningsväsendet finns de militära och civila tjänster som den till denna förordning fogade förteckningen utvisar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid gränsbevakningsväsendet kan dessutom finnas tillfälliga tjänstemän samt personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för gränsbevakningsväsendet bestämmer närmare om placeringen av tjänster inom gränsbevakningsväsendet, om inte annat följer av 35 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av den som utnämns till en tjänst vid gränsbevakningsväsendet fordras att han uppfyller de allmänna behörighetsvillkoren för en statstjänst samt att han till sin hälsa och fysiska kondition är duglig för tjänsten. Dessutom fordras att han uppfyller nedan nämnda behörighetsvillkor.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då en man utnämns, fordras av honom att han fullgjort sin värnplikt som bevärad vid aktiv trupp.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som stadgas i 2 mom. gäller inte den som har åländsk hembygdsrätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för officerstjänst är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för tjänst som löjtnant officersexamen och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för tjänst som annan officer därutöver att han före utnämningen tjänstgjort som ordinarie eller tjänstförrättande i närmast lägre officerstjänst sammanlagt minst två år.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för tjänst som befattningsofficer är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för tjänst som befattningsofficer i specialklass och befattningsofficer av 1 och 2 klass: högre tjänsteexamen för befattningsofficer samt ytterligare för tjänsten nödvändig vidareutbildning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för tjänst som befattningsofficer av 3 klass: högre tjänsteexamen för befattningsofficer eller vidareutbildning till vilken han beordnats, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för tjänst som befattningsofficer av 4-6 klass: lägre tjänsteexamen för befattningsofficer.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Högre tjänsteexamen för befattningsofficer kan ersättas med annan utbildning som är lämplig för uppgiften.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av befattningsofficer fordras därutöver att han har före utnämningen tjänstgjort som ordinarie eller tjänstförrättande i närmast lägre befattningsofficerstjänst sammanlagt minst två år.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Från de i 3 mom. nämnda kraven på tjänstgöringsår kan undantag medges, om det finns särskilda skäl.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för nedan nämnda tjänster är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för tjänst som luftfarkostsbefälhavare: i luftfartsförordningen (525/68) nämnt förvärvsmässigt luftfartscertifikat och tillräcklig erfarenhet på området,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för tjänst som militärövertekniker och militärtekniker teknikerexamen eller av gränsbevakningsväsendet eller försvarsmakten meddelad inspektörs- eller teknikerutbildning och minst reservunderofficersutbildning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för sjöbevakartjänst genomgången grundkurs för sjöbevakare, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) för gränsbevakartjänst genomgången grundkurs för gränsbevakare.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Genomgången grundkurs för sjöbevakare eller gränsbevakare motsvarar i denna paragraf nämnd reservunderofficersutbildning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för nedan nämnda tjänster är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för avdelningschefstjänsten vid administrativa avdelningen: juris kandidatexamen och god förtrogenhet med administrativa uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för byråchefstjänsten vid administrativa avdelningens administrativa byrå: juris kandidatexamen och förtrogenhet med administrativa uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för byråchefstjänsten vid administrativa avdelningens: redovisningsbyrå för tjänsten lämplig högskoleexamen samt förtrogenhet med redovisning och statens räkenskapsväsen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) för överingenjörstjänst: diplomingenjörsexamen och förtrogenhet med skeppsteknik eller flygplanskonstruktionsteknik,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) för överläkartjänst: i 3 § lagen om utövning av läkaryrket (562/78) stadgad behörighet för läkare i offentlig tjänst samt förtrogenhet med militär medicinalvård,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) för ingenjörstjänst som flygteknisk chef eller flygteknisk inspektör: diplomingenjörsexamen och förtrogenhet med flygplanskonstruktionsteknik; för annan ingenjörstjänst: diplomingenjörs- eller ingenjörsexamen samt förtrogenhet med området,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) för planerartjänst: för tjänsten lämplig högskoleexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) för tolktjänst: för tjänsten lämplig examen och goda kunskaper i ryska, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) för revisorstjänst: tjänsteexamen för befattningsofficer eller för tjänsten lämplig annan examen samt förtrogenhet med bokföring och statens räkenskapsväsen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkoren för andra tjänster än de som nämns i 25-28 §§ är sådan skicklighet och förmåga som skötseln av de till tjänsten hörande uppgifterna kräver.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tillfällig tjänsteman skall uppfylla de behörighetsvillkor som gäller för en motsvarande ordinarie tjänst.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utnämning till tjänst, anställande, förordnande till tjänsteställning eller tjänsteuppgift och beviljande av tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Angående den som skall utnämnas till chef eller biträdande chef för gränsbevakningsväsendet skall försvarsministeriets utlåtande begäras.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till övriga tjänster vid gränsbevakningsväsendet utnämns</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) avdelningschefen och byråchefen vid administrativa avdelningens administrativa byrå av republikens president på framställning av statsrådet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) byråchef, överingenjör och överläkare av inrikesministeriet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) ingenjör, planerare, tolk, revisor, befattningsofficer i specialklass samt befattingsofficer av 1 och 2 klass, luftfarkostsbefälhavare, militärövertekniker och militärtekniker av chefen för gränsbevakningsväsendet samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) övriga tjänstemän vid staben för gränsbevakningsväsendet av biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet, vid bevakningssektion av sektionskommendören och vid skola av skolans chef.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tillfällig tjänsteman anställs av samma myndighet som utnämner motsvarande ordinarie tjänsteman. Finns inte motsvarande ordinarie tjänsteman, anställs en tillfällig tjänsteman vid staben för gränsbevakningsväsendet av biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet, vid en bevakningssektion av sektionskommendören och vid en skola av skolans chef.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Personal i arbetsavtalsförhållande anställs av den myndighet som anges i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som skall sköta en tjänst intermistiskt eller som vikarie anställs av biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet, sektionskommendören och chefen för en skola i fråga om de tjänster vilkas innehavare utnämns av honom samt i fråga om övriga tjänster av chefen för gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en tjänsteman är förhindrad att sköta till tjänsten hörande åligganden, föreskrivs om skötseln av dessa i arbetsordningen för respektive förvaltningsenhet. Fortgår förhindret längre tid än tre månader, utfärdas förordnandet att sköta uppgifterna av den myndighet som avses i 34 §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Staben för gränsbevakningsväsendet ledigförklarar tjänsterna som byråchef, ingenjör, planerare och revisor.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De övriga tjänsterna besätts utan att de ledigförklaras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Chefen och biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet beviljas tjänstledighet av inrikesministeriet. Ministeriet beviljar även andra tjänstemän som är föredragande vid statsrådet tjänstledighet för längre tid än tre månader. Tjänstledighet för längre tid än ett år beviljas dock ovan nämnda samt andra av republikens president utnämnda tjänstemän av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om beviljande av tjänstledighet i andra fall än enligt 1 mom. bestäms i instruktionen för gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman förordnas till sin tjänsteställning eller uppgift av den utnämnande myndigheten, dock så att en överstelöjtnant, kommendör, major, kommendörkapten, kapten eller kaptenlöjtnant förordnas till sin tjänsteställning eller uppgift av chefen för gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En premiärlöjtnant, löjtnant, befattningsofficer av 1 och 2 klass eller militärtekniker förordnas till sin tjänsteställning eller uppgift vid staben för gränsbevakningsväsendet av biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet, vid en bevakningssektion av sektionens kommendör och vid en skola av skolans chef.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet är skyldig att flytta till en annan tjänst inom gränsbevakningsväsendet eller till en annan tjänsteställning eller uppgift då det är nödvändigt med tanke på ett behörigt ordnande av tjänstgöringen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sådant beslut om flyttning som avses i 1 mom. fattas av den myndighet som avses i 34 §. Om beslutet förutsätter flyttning från en i 6 § nämnd förvaltningsenhet till någon annan, fattas beslutet av chefen för gränsbevakningsväsendet. I fråga om officerare i överste-, kommendörs- eller högre officerstjänst samt tjänstemän i avdelningschefs-, byråchefs-, överingenjörs- eller överläkartjänst fattas beslut om flyttning likväl av den utnämnande myndigheten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en flyttning till annan tjänst, tjänsteställning eller uppgift medför en ändring av tjänstemannens tjänstegöringsort, skall beslutet delges honom minst tre månader tidigare.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Angående förflyttning av en tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet till någon annan tjänst vid ett ämbetsverk än inom gränsbevakningsväsendet tillämpas statstjänstemannalagen (755/86).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Avgångsåldern för en tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet är 60 år, med följande undantag:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för chefen för gränsbevakningsväsendet är avgångsåldern 63 år,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för överstelöjtnant, kommendör, major, kommendörkapten, befattningsofficer i specialklass samt befattningsofficer av 1-5 klass, militärövertekniker och militärtekniker är avgångsåldern 55 år,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för sjöbevakare är avgångsåldern 53 år, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) för kapten, kaptenlöjtnant, premiärlöjtnant, löjtnant, luftfarkostsbefälhavare, befattningsofficer av 6 klass och gränsbevakare är avgångsåldern 50 år.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet bestämmer vilka tjänster som motsvaras av specialofficerares och befattningsofficerares militära grader.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Befordran av en officer, specialofficer eller befattningsofficer förutsätter att han utnämnts till motsvarande tjänst. Vid befordran iakttas även annars samma grunder som inom försvarsmakten.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet skall utan dröjsmål underrätta sin förman om någon viktig, till området för gränsbevakningsväsendet hörande sak som kommit till hans kännedom. Han skall också annars vidta de åtgärder som saken påkallar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet är även under sin fritid skyldig att på eget initiativ vidta nödvändiga åtgärder och att vid behov anmäla sig i tjänst, då han observerar eller får kännedom om någon gränsincident, nödsituation eller annan sådan allvarlig händelse.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman eller arbetstagare inom gränsbevakningsväsendet får inte utan vederbörligt tillstånd för utomstående eller för andra anställda vid gränsbevakningsväsendet än sin förman yppa någon sådan gränsbevakningsväsendet eller dess verksamhetsområde berörande omständighet som på grund av sin natur har uppgetts vara hemlig eller konfidentiell eller som annars inte är avsedd för offentligheten eller för utomstående. Denna tystnadsplikt upphör inte sedan den anställde har lämnat sin tjänst vid gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Staben för gränsbevakningsväsendet beviljar en tjänsteman vid gränsbevakningsväsendet bisysslotillstånd. En bisyssla som avses i 24 § 3 mom. statstjänstemannalagen skall en tjänsteman utan dröjsmål anmäla till den förvaltningsenhet där han tjänstgör.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Den utbildning som fordras för befattningsofficerstjänst ges vid gränsbevakningsväsendet eller försvarsmakten.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid gränsbevakningsväsendets skolor:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kan avläggas tjänsteexamen för befattningsofficer och meddelas för befattningsofficerstjänst behövlig vidareutbildning;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Föredragande vid statsrådet är chefen och biträdande chefen för gränsbevakningsväsendet, cheferna för avdelningarna vid staben för gränsbevakningsväsendet och chefen för administrativa avdelningens administrativa byrå.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då en tjänsteman i militär tjänst vid gränsbevakningsväsendet sägs upp med stöd av 47 § statstjänstemannalagen och beslut om uppsägningen fattas av en myndighet som lyder under staben för gränsbevakningsväsendet, skall denna myndighet underställa uppsägningsbeslutet staben för gränsbevakningsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ändring i ett beslut som avses i 35 § 2 mom. och gäller förflyttning av en tjänsteman eller förordnande av honom till en tjänsteställning eller uppgift får inte sökas genom besvär, ej heller får yrkande på rättelse anföras med anledning av ett sådant beslut.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman som avses i 28 § 1 mom. 1 eller 2 punkten åtalas för brott i tjänsten i Helsingfors hovrätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I 16 § lagen om gränsbevakningsväsendet avgivna gränsbevakningsmän är de tjänstemän som nämns i 25-27 §§ och 28 § 1 mom. 1 och 2 punkten i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs förordningen den 11 februari 1949 angående sanitetsvården vid gränsbevakningsväsendet (113/49).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 december 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jarmo Rantanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
Bilaga
</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
