<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>252</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av alkohollagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Regeringens proposition 104/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Ekonomiutsk. bet. 10/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Stora utsk. bet. 233/86</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av alkohollagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i alkohollagen av den 26 juli 1968 (459/68) 1 §, 4 § 1 mom., 15 § 1 mom., 27 § 1 mom. 1 punkten samt 2 och 3 mom., 34 § 3 mom., 42 § 1 mom. 2 punkten, 47 § 1 och 2 mom., 53 och 58 §§, 70 § 2 och 3 mom., 85 § 1 mom., 95 § 4 mom. och 102 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 70 § 2 mom. sådant det lyder i lag av den 13 augusti 1976 (678/76), samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 85 § ett nytt 3 mom., varvid de nuvarande 3 och 4 mom. blir 4 och 5 mom., som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>alkoholdryck</saa:SaadosKursiiviKooste> en dryck som innehåller mer än 2,8 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>svag alkoholdryck</saa:SaadosKursiiviKooste> en alkoholdryck som innehåller högst 21 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>stark alkoholdryck</saa:SaadosKursiiviKooste> en alkoholdryck som innehåller över 21 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>öl</saa:SaadosKursiiviKooste> en huvudsakligen av malt, humle och vatten enbart genom jäsning tillverkad alkoholdryck som innehåller mer än 2,8 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>mellanöl</saa:SaadosKursiiviKooste> öl som innehåller mindre än 4,7 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>starköl</saa:SaadosKursiiviKooste> öl som innehåller minst 4,7 volymprocent etylalkohol,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>sprit</saa:SaadosKursiiviKooste> etylalkohol eller sådan vattenlösning av etylalkohol som innehåller mer än 2,8 volymprocent etylalkohol och som inte är avsedd såsom alkoholdryck,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>alkoholpreparat</saa:SaadosKursiiviKooste> en produkt som innehåller mer än 2,8 volymprocent etylalkohol, men inte är alkoholdryck eller sprit och inte är denaturerad,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) <saa:SaadosKursiiviKooste>alkoholhaltigt ämne</saa:SaadosKursiiviKooste> i 1-8 punkten nämnda ämnen och produkter, samt med
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) <saa:SaadosKursiiviKooste>alkoholfri dryck</saa:SaadosKursiiviKooste> en dryck som inte alls innehåller etylalkohol eller som innehåller högst 2,8 volymprocent etylalkohol.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Alkoholdryck som avses i 3-6 kap. får likväl innehålla högst 60 volymprocent etylalkohol.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alkoholhaltigt ämne är denaturerat, då i det tillsatts ett av social- och hälsovårdsministeriet föreskrivet ämne i avsikt att göra det alkoholhaltiga ämnet odrickbart eller då social- och hälsovårdsministeriet på grund av ämnets sammansättning godkänt det som denaturerat alkoholhaltigt ämne.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om mellanöl stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsrådet tillsätter årligen fem revisorer och två suppleanter för dem för granskning av alkoholbolagets förvaltning och räkenskaper. Samtidigt förordnar statsrådet en av revisorerna till ordförande. En av revisorerna skall vara av Centralhandelskammaren godkänd revisor.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Förutom av alkoholbolaget må alkoholdryck införas till landet:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) av resande som anländer från utlandet och av personalen på färdmedel i utrikestrafik för eget behov i enlighet med vad som stadgas genom förordning; om den på detta sätt införda mängden alkoholdrycker överstiger den mängd som avgiftsfritt får införas, gäller beträffande den avgift som skall erläggas för den överstigande delen vad som stadgas i 4 mom.; har någon som kommer till landet uppsåtligen eller av grov vårdslöshet försummat sin deklarationsskyldighet, gäller beträffande höjningen av avgiften vad som stadgas i tullagen (573/78);

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Innehavaren av ett fartyg i utrikesfart eller en skeppshandlare får, om tullstyrelsen på de villkor som den bestämmer har beviljat honom tillstånd att hålla provianteringslager som avses i tullagen, till landet införa och i lagret förvara alkoholdrycker som är avsedda för fartyg i utrikesfart.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För brist som konstateras i ett provianteringslager som avses i 2 mom. skall lagerhållaren i ersättning till staten betala ett belopp som motsvarar den avgift som nämns i 4 mom. och som alkoholbolagets förvaltningsråd har fastställt.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Alkoholdryck får inte säljas på kredit eller mot pant, ej heller genom byteshandel. I enlighet med vad alkoholbolagets förvaltningsråd närmare bestämmer är det dock tillåtet att sälja alkoholdrycker på kredit till samfund.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utöver vad i 40 och 41 §§ är stadgat må utskänkas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) svaga alkoholdrycker i järnvägarnas restaurangvagnar; samt

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utskänkning får inte börja före klockan elva. Öl får likväl med de inskränkningar som alkoholbolagets förvaltningsråd möjligen fastställer utskänkas från klockan nio.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som stadgas i 1 mom. kan alkoholbolaget, då särskilda skäl kräver det, undantagsvis bevilja någon rätt att börja utskänka alla alkoholdrycker före klockan elva.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Dans samt cirkus-, variet- och dansföreställningar samt andra liknande evenemang får anordnas i samband med utskänkningsställe endast med särskilt tillstånd, som beviljas om detta med beaktande av de lokala förhållandena är ändamålsenligt. Tillståndet beviljas av polisen på den ort där utskänkningsstället är beläget.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En skeppshandlare som avses i 27 § 2 mom. och 57 § 2 mom. 4 punkten har rätt att sälja av honom med stöd av denna lag anskaffad alkoholdryck till fartyg i utrikesfart, till innehavare av fartyg och till annan skeppshandlare som avses i 27 § 2 mom. att användas på fartyg i utrikesfart.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="70 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>70 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den omedelbara övervakningen av tillverkning, införsel, utförsel, försäljning, användning, upplagring, innehav och transport av samt reklam för alkoholdryck ävensom av iakttagandet av förbudet mot reklam och mot annan säljfrämjande verksamhet handhas av alkoholbolaget, i enlighet med vad som därom stadgas genom förordning. Övervakningen av ovan i 27 § 2 mom. nämnd införsel och upplagring samt försäljning av alkoholdrycker som införts av skeppshandlare handhas av tullverket. Tillsynen över försäljning och reklam samt över iakttagandet av förbudet mot reklam och mot annan säljfrämjande verksamhet på finskt fartyg i trafik mellan Finland och utlandet utövas av social- och hälsovårdsministeriet, på det sätt som därom närmare stadgas genom förordning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den omedelbara övervakningen av tillverkning, införsel, utförsel, försäljning, användning, upplagring, innehav och transport av sprit, i 1 § 1 mom. nämnda alkoholpreparat och i 1 § 3 mom. nämnda denaturerade alkoholhaltiga ämnen ankommer på alkoholbolaget, i enlighet med vad som stadgas genom förordning. Inspektörer som bolaget har tillsatt för denna övervakningsuppgift och som har godkänts av social- och hälsovårdsministeriet handlar under tjänstemannaansvar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="85 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>85 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som olovligen säljer eller på annat sätt mot ersättning eller gottgörelse överlåter eller mot arvode olovligen förmedlar, salubjuder eller saluhåller alkoholdrycker eller sprit, skall för <saa:SaadosKursiiviKooste>förmedling av alkoholhaltigt ämne </saa:SaadosKursiiviKooste>dömas till böter eller fängelse i högst två år.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om någon utan arvode förmedlar alkoholdryck eller sprit till den som alkoholdryck enligt 34 § ej får säljas till skall han för <saa:SaadosKursiiviKooste>förmedling utan arvode av alkoholhaltigt ämne </saa:SaadosKursiiviKooste>dömas till böter eller fängelse i högst sex månader.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="95 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>95 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Har gärningsmannen skingrat eller förstört egendom som avses i 1 mom. eller har sådan överlåtits till någon mot vederlag som motsvarar dess värde eller kan egendomen enligt 3 mom. inte dömas förbruten, skall i stället dess värde dömas förbrutet. Då den mängd alkohol som förtärts i strid mot stadgandena i 99 § 1 mom. är ringa, behöver dess värde inte dömas förbrutet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="102 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>102 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Alkoholdryck eller sprit som har utmätts, dömts förbruten eller annars tillfallit staten skall överlåtas till alkoholbolaget. För utmätt alkoholdryck skall alkoholbolaget betala ett av förvaltningsrådet fastställt pris.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 april 1987.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna lag förutsätter kan vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillstånd som social- och hälsovårdsministeriet med stöd av 27 § 2 mom. alkohollagen har givit innehavare av fartyg och tillstånd som alkoholbolaget med stöd av 27 § 3 mom. har givit skeppshandlare förblir i kraft tills vidare, dock i högst två år efter det denna lag trätt i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 6 mars 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Matti Puhakka</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
