<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>849</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om yrkesmässig motorfordonstrafik</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om yrkesmässig motorfordonstrafik</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av trafikministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 16 oktober 1970 om yrkesmässig motorfordonstrafik (646/70) 2 § 2 mom., 16 §, 19 § 1 mom., 20 § 2 och 3 mom., 22 § 1 mom., 22 a § 1 mom., 22 b § och 25 §,</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <te>av dessa lagrum 16 § sådan den lyder delvis ändrad genom förordning av den 30 mars 1978 (250/78) samt 20 § 2 och 3 mom., 22 § 1 mom., 22 a § 1 mom. och 22 b § sådana de lyder i förordning av den 8 februari 1985 (173/85) samt 25 § sådan den lyder i förordning av 2 oktober 1981 (671/81),</te>
        <te><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 2 § ett nytt 3 mom., till 9 § ett nytt 4 mom., varvid det nuvarande 4 mom. blir 5 mom., till 19 § ett nytt 3 mom., varvid det nuvarande 3 mom. blir 4 mom., till förordningen en ny 9 a §, till 22 § ett nytt 3 mom., varvid de nuvarande 3 och 4 mom. blir 4 och 5 mom., och till 24 § ett nytt 2 mom.,</te>
        <te>av dessa lagrum 9 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 8 februari 1985, 22 § sådan den lyder i sistnämnda förordning och 24 § sådan den lyder i förordning av den 19 augusti 1976 (696/76), som följer:</te>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>2. Bedrivs yrkesmässig trafik med förhyrt motorfordon vars förare är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) uthyraren,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en delägare eller medlem i det samfund som hyr ut fordonet eller någon som hör till samfundets förvaltningsorgan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) den som är anställd hos uthyraren,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) medlem av en sådan persons familj som avses i 1-3 punkten, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) någon som uthyraren anvisat, förmedlat eller på annat därmed jämförbart sätt ordnat för uppdraget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
skall uthyraren anses vara trafikidkare.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>3. Såsom yrkesmässig trafik anses transport även då överenskommelse om utförandet av den ingåtts för kringgående av bestämmelserna om yrkesmässig trafik eller om förhållandena ger vid handen att detta varit avsikten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Gemensamma stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>4. Trafiktillstånd som berättigar till bedrivande av godstrafik beviljas utan begränsningar i fråga om arten av det gods som skall transporteras eller transporternas uppdragsgivare, om inte ministeriet bestämmer annat.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Persontrafik</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>1. Den som idkar personlinjetrafik med buss har med nedan stadgade begränsningar rätt att med sina bussar på beställning utföra transporter vilkas begynnelse- eller ändpunkt befinner sig inom trafikidkarens faktiska hemkommun eller en angränsande kommun eller, om inte annat bestäms i linjetrafiktillståndet, inom en kommun där trafikidkaren med buss bedriver trafik med ordinarie turer. Som begynnelsepunkt för transporten anses den plats där de första passagerarna stiger på, och som ändpunkt den där de sista passagerarna stiger av.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>2. Beställningstrafik som avses i 1 mom. får bedrivas med högst samma antal bussar som antalet sådana handlingar utvisande denna rätt vilka ministeriet har gett trafikidkaren (beställningskörningsintyg). Beställningskörningsintyg ges på ansökan för en viss tid till varje trafikidkare på basis av det antal bussar som behövs i personlinjetrafik som följer:</saa:MomenttiKooste>
            <tau:table>
              <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
                <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
                <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
                <tau:tbody valign="top">
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>Antal bussar som behövs i linjetrafik</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>Beställningskörningsintyg</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>8</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>9</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>8</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>10</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                </tau:tbody>
              </tau:tgroup>
            </tau:table>
            <saa:MomenttiKooste>3. Är antalet av de bussar som behövs i personlinjetrafik större än åtta, ges för två bussar i sänder ett nytt beställningskörningsintyg. Av särskilda skäl kan ministeriet i enskilda fall begränsa antalet beställningskörningsintyg.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>4. Antalet bussar som behövs i linjetrafik uträknas enligt det effektivast möjliga användningssättet så, att reservbussar och de bussar som behövs endast för linjeturer som körs mindre än tre dagar i veckan eller mindre än sex månader per år inte medräknas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>5. I en buss i beställningstrafik skall med avvikelse från stadgandena i 11 § 2 mom. det ursprungliga beställningstrafiktillståndet eller beställningskörningsintyget alltid medföras under körningen. Polisen kan omedelbart avbryta transporten om nämnda handling inte medförs eller om transporten klart strider mot beställningstrafiktillståndet eller den rätt som nämns i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>1. Beställningstrafik med personbil må bedrivas endast från bilens i trafiktillståndet antecknade stationsort enligt eventuellt fastställt taxireglemente. Efter det den beställda körslan avslutats skall bilen utan dröjsmål föras tillbaka till stationsorten. Inom samma trafikområde får endast en av länsstyrelsen godkänd radiocentral för beställning av taxibilar förmedla beställningar till bilarna. Alla bilar inom trafikområdet skall kunna beställas via denna central i enlighet med det taxiradioreglemente som länsstyrelsen fastställer. Länsstyrelsen kan bevilja eftergift från skyldighet att ansluta sig till en radiocentral för beställning av taxibilar.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>3. I trafiktillstånd för ambulansbil ingår rätt att utföra sjuktransporter inom den egna alarmeringskretsen i enlighet med beredskapsavtalet mellan hälsocentralerna samt sådana brådskande sjuktransporter där transportens utgångspunkt eller ändpunkt är inom den egna alarmeringskretsen.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Beställningstrafik med personbil och buss får inte idkas så att resenärer erbjuds transport från hållplatser för personlinjetrafik. Det är ej heller tillåtet att på annat sätt som medför olägenhet för linjetrafiken försöka transportera resenärer då personlinjetrafik har ordnats för transport av resenärerna. Ministeriet bestämmer närmare om när det kan anses vara fråga om sådan olägenhet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Godstrafik</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>2. Tillståndshavaren har rätt att inom sitt linjenät vid behov utnyttja alla de förbindelser där rutterna antingen förenar sig eller korsar varandra. Detta gäller också linjenät som tillhör samma ägares olika företag. Att förlänga en linje med stöd av beställningstrafiktillståndet är tillåtet endast om det transporterade godset lossas och lastas om.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>3. För att avhämta eller avlämna gods, som skall transporteras eller har transporterats på en linje har tillståndshavaren rätt att avvika från rutten, dock inte utanför uppsamlingsområdets gränser. Avvikelsen får inte vara längre än 40 kilometer. Tillståndshavaren skall härvid se till att trafikbehovet på de orter som är belägna längs linjen blir beaktat.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>1. Transporteras på en och samma gång endast en uppdragsgivares gods, har den som innehar tillstånd att bedriva godsbeställningstrafik rätt att utföra godstransport från det i trafiktillståndet angivna trafikområdet till ett annat trafikområde och tillbaka. Som uppdragsgivare anses inte den som förmedlar transportuppdrag eller som samlar upp eller lagrar gods och förmedlar fortsatt transport eller själv utför uppdraget.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>3. De trafikidkare vars trafikområde är beläget i Lapplands län får utföra godstransporter i enlighet med sitt trafiktillstånd från trafikområdet till svenska och norska kommuner som ligger invid finska gränsen och från dessa kommuner till trafikområdet.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>1. Polisen på stationsorten kan, med samtycke av polisen på destinationsorten, bevilja den som innehar tillstånd att bedriva godsbeställningstrafik rätt att överföra fordon som är i trafik enligt trafiktillståndet till något annat trafikområde på grund av där förefintligt särskilt transportbehov. Med fordon som överförts utanför trafikområdet får inte utföras i 22 § nämnda transporter till orter utanför trafikområdets gränser, med undantag av transporter av råvirke.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>1. Med stationsort för beställningstrafiken avses det område vars trafikbehov det beviljade trafiktillståndet skall tillgodose och från vilket trafiken skall bedrivas. När ett transportuppdrag har slutförts, skall fordonet utan dröjsmål föras tillbaka till sin stationsort. Då trafikbehovet på stationsorten tillåter det, kan tillståndshavaren åta sig transportuppdrag även på annan ort inom trafikområdet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>2. Då transportavtalet förutsätter det, kan tillståndshavaren åta sig transporter inom hela det trafikområde som har angetts i tillståndet. Då transportavtalet har upphört, skall fordonet återföras till sin stationsort.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>2. Om linje- eller beställningstrafik med buss bedrivs i strid med utfärdade stadganden eller tillståndsvillkor, kan ministeriet oberoende av de åtgärder som avses i 1 mom. för viss tid eller helt och hållet återkalla trafikidkarens rätt enligt 16 § 1 mom. eller begränsa den.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avlider en trafikidkare eller försätts han i konkurs, har döds- eller konkursboet rätt att under högst två år fortsätta att bedriva trafiken, om inte den myndighet som urfärdat tillståndet beslutar annat för att trygga trafikens vederbörliga skötsel. Ett villkor för fortsättandet är likväl att döds- eller konkursboet utan dröjsmål till den myndighet som beviljat tillståndet anmäler en för tillståndshavarens förpliktelser ansvarig person som nämnda myndighet kan godkänna.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988. 16 § och 24 § 2 mom. i förordningen tillämpas dock från den 1 juni 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter kan vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Polisen på stationsorten kan på trafikidkarens begäran ge ett av antalet bussar förutsatt antal bestyrkta avskrifter av ett beställningstrafiktillstånd som berättigar till bedrivande av trafik med flera än en buss. Dessa avskrifter får användas i bussarna utöver det ursprungliga tillståndet så länge som tillståndet är i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med trafiktillstånd som berättigar till bedrivande av godstrafik och som beviljats före denna förordnings ikraftträdande får trafik bedrivas utan begränsningar i fråga om godsets art eller transportens uppdragsgivare, om inte ministeriet bestämmer annat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 13 november 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Trafikminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
