<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>687</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om yrkesutbildningsstyrelsen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om yrkesutbildningsstyrelsen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av ministern för handläggning av ärenden hörande till undervisningsministeriets verksamhetsområde stadgas med stöd av lagen den 10 april 1987 om yrkesutbildningsstyrelsen och distriksförvaltningen under den (488/87):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yrkesutbildningsstyrelsens uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yrkesutbildningsstyrelsen är ett undervisningsministeriet underställt centralt ämbetsverk, som främjar yrkesutbildningen samt planerar, leder och övervakar den undervisningsverksamhet som underlyder detsamma och utför de övriga uppgifter som ålagts det.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Under yrkesutbildningsstyrelsen lyder:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) yrkesundervisningsanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) läroanstalterna i hotell- och restaurangbranschen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) handelsläroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) läroanstalterna för huslig ekonomi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) läroanstalterna för hemslöjd och konstindustri;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) läroanstalterna inom lantbruksbranschen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) sjöfartsläroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) läroanstalterna för skogsbruk och trähushållning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) läroanstalterna för det sociala området;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) de tekniska läroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) hälsovårdsläroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) de särskilda yrkesläroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) specialyrkesläroanstalterna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) sameområdets yrkesutbildningscentral; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) yrkeskurscentralerna.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Under yrkesutbildningsstyrelsen lyder likaså instituten för lärarutbildning inom ovan nämnda läroanstaltsformer, yrkeskursverksamheten, yrkesinriktad brevundervisning samt läroavtalsutbildningen och de fackliga kompetensexamina. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avdelningar och byråer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid yrkesutbildningsstyrelsen finns:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en allmän avdelning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en planerings- och utvecklingsavdelning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) en avdelning för undervisning i yrken inom industrin;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en avdelning för undervisning i jord- och skogsbruk samt huslig ekonomi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) en avdelning för undervisning i affärs- och specialbranscherna; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) en avdelning för undervisning i hälso- och socialvård.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>I 1 mom. 3-6 punkterna nämnda avdelningar kallas nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>undervisningsavdelningar.</saa:SaadosKursiiviKooste></saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningarna är uppdelade på byråer i enlighet med vad nedan stadgas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Allmänna avdelningen handlägger ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) lagstiftning och rättsliga frågor;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) personalförvaltning och -utbildning inom yrkesutbildningsstyrelsen och vid den underställda läroanstalter, med undantag av lärarnas vidareutbildning och fortbildning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) ekonomiförvaltningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) statsandelar och -understöd;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) granskning av verksamhetens administration och medelförvaltningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) yrkesutbildningsstyrelsen underställda läroanstalters fastigheter och byggnader samt deras användning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) studiesociala förmåner och annan elevvård;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) studerandenas rättsskydd; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) informationsverksamheten.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Dessutom handlägger allmänna avdelningen sådana ärenden inom yrkesutbildningsstyrelsens verksamhetsområde, som inte åligger andra avdelningar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid allmänna avdelningen finns en administrativ byrå, en byrå för elevärenden, en byggnadsbyrå, en ekonomibyrå och en revisionsbyrå.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Planerings- och utvecklingsavdelningen handlägger ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kvantitativ och regional planering av yrkesutbildningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utvecklingsprogram för mellanstadieutbildningen samt yrkesutbildningsstyrelsens på dessa baserade anvisningar, i samarbete med de andra avdelningarna;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) verksamhets- och ekonomiplaner på medellång och långsikt i samarbete med övriga avdelningar;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) utvecklande av undervisningen, däri inbegripet undervisningen i allmänbildande ämnen, vuxenutbildningen och yrkesutbildningen för handikappade, och av läroplanerna samt beredning av till dessa ansluten försöksverksamhet, i samarbete med vederbörande undervisningsavdelningar;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) det kvantitativa behovet av lärarutbildning och utbildningens allmänna mål samt dess struktur;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) gemensamt system för antagning av studerande;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) utarbetande och godkännande av läroböcker och utvecklande av andra läromedel samt kvalitets- och behovsutredningar beträffande skolinventarier och andra inventarier och maskiner som används i undervisningen, samt allmän planering och organisering av anskaffningarna; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) utredningsarbete, statistik och forskning föranledda av ovan nämnda uppgifter.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>På avdelningens byrå för den svenskspråkiga undervisningen ankommer utöver de ovan i 1 mom. nämnda uppgifterna i fråga om den svenskspråkiga utbildningen att delta även i handläggningen av andra i 4 och 6 §§ nämnda ärenden som gäller den svenskspråkiga utbildningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid planerings- och utvecklingsavdelningen finns en planeringsbyrå, en läroplansbyrå, en läromedelsbyrå och en byrå för den svenskspråkiga undervisningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Undervisningsavdelningarna handlägger i enlighet med vad nedan stadgas, envar i fråga om de läroanstalter som hör till dess verksamhetsområde, ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) upprätthållande och indragning av läroanstalter samt ändring av dessas verksamhet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) instruktioner och reglementen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) direktionerna för statens läroanstalter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) anskaffning av inventarier, laboratorieutrustning och undervisningsmateriel;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) läroplaner;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) ledning, övervakning och inspektion av undervisningen och därtill ansluten praktik;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7)  försöksverksamhet i samarbete med planerings- och utvecklingsavdelningen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) utvärdering, prov och examina; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) kursverksamhet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Varje undervisningsavdelning skall ombesörja lärarutbildningen inom sitt verksamhetsområde till de delar detta inte ankommer på planerings- och utvecklingsavdelningen. Avdelningarna skall i fråga om de institut för lärarutbildning som är underställda dem handlägga ovan i 1 mom. nämnda uppgifter.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningen för undervisning i yrken inom industrin handlägger ärenden som närmast angår grundläggande yrkesutbildning och tilläggsutbildning inom industriell produktion, byggnadsverksamhet och trafik.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningens verksamhetsområde omfattar yrkesundervisningsanstalterna, de tekniska läroanstalterna, sjöfartsläroanstalterna och specialyrkesläroanstalterna, dock så att ärenden angående sådan undervisning som hör till en annan avdelnings verksamhetsområde och ordnandet av denna undervisning vid nämnda läroanstalter handhas av vederbörande avdelning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid avdelningen för undervisning i yrken inom industrin finns en byrå för yrkesundervisningen, en byrå för den tekniska undervisningen och en byrå för sjöfartsundervisningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningen för undervisning i jord- och skogsbruk samt huslig ekonomi handlägger ärenden som angår grundläggande yrkesutbildning och tilläggsutbildning inom gårdsbruk, skogsbruk, trädgårdsskötsel, mejerihushållning, pälsdjursskötsel, fiskeri, renskötsel och annan basproduktion samt huslig ekonomi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Avdelningens verksamhetsområde omfattar läroanstalterna inom lantbruksbranschen, läroanstalterna för skogsbruk och trähushållning, läroanstalterna för huslig ekonomi och sameområdets yrkesutbildningscentral samt ärenden som angår undervisningen i huslig ekonomi även vid andra läroanstalter vilka är underställda yrkesutbildningsstyrelsen. Dessutom skall avdelningen handlägga:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) användningen av skollägenheter och observationsskogar;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) anskaffning och upphyrning av lägenheter, observations- och övningsskogar samt andra områden för undervisningsändamål samt försäljning och uthyrning av dem;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) skogshushållningsplaner samt försäljning av virke och andra produkter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) uppförande och reparation av produktionsbyggnader för skollägenheterna och observationsskogarna; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) ärenden som angår rådgivning i huslig ekonomi, organisationer för huslig ekonomi samt forsknings- och försöksverksamhet inom huslig ekonomi.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Vid avdelningen för undervisning i jord- och skogsbruk samt huslig ekonomi finns en byrå för lantbruksundervisningen, en byrå för forstundervisningen, en byrå för lant- och skogsbrukslägenheterna samt en byrå för undervisningen i huslig ekonomi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningen för undervisning i affärs- och specialbranscherna handlägger ärenden som angår grundläggande yrkesutbildning och tilläggsutbildning inom handel, kosthållnings- och hotellservice samt andra servicebranscher, hemslöjd och konstindustri samt de specialområden, som förordnats höra till avdelningens verksamhetsområde.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningens verksamhetsområde omfattar handelsläroanstalterna, läroanstalterna i hotell- och restaurangbranschen, läroanstalterna för hemslöjd och konstindustri och yrkeskurscentralerna samt ärenden som angår undervisningen i kosthållning även vid andra läroanstalter vilka är underställda yrkesutbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningens uppgifter omfattar även ärenden som angår hemslöjdsrådgivning och hemslöjdsorganisationer samt läroavtalsutbildning och fackliga kompetensexamina, samt anordnandet av sysselsättningsfrämjande utbildning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid avdelningen för undervisning i affärs- och specialbranscherna finns en byrå för handelsundervisningen, en byrå för undervisningen i hemslöjd och konstindustri, en byrå för undervisningen i kosthållnings- och hotellservice samt en byrå för yrkeskurs- och läroavtalsärenden.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningen för undervisning i hälso- och socialvård handlägger ärenden som angår grundläggande yrkesutbildning och tilläggsutbildning inom hälsovård, skönhetsvård och socialvård.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningens verksamhetsområde omfattar hälsovårdsläroanstalterna och läroanstalterna för det sociala området samt ärenden som angår utbildningen inom socialvården och skönhetsvården även vid andra läroanstalter som är underställda yrkesutbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid avdelningen för undervisning i hälso- och socialvård finns en byrå för hälsovårdsundervisningen och en byrå för socialvårdsundervisningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningarna och byråerna skall delta i planeringen av yrkesutbildningsstyrelsens verksamhet och ekonomi, utveckla, leda och övervaka verksamheten inom sitt verksamhetsområde samt i fråga om ärenden som hör till deras verksamhetsområde bistå andra avdelningar och byråer.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstemännen och deras åligganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Chef för yrkesutbildningsstyrelsen är en generaldirektör. Dessutom finns vid yrkesutbildningsstyrelsen en överdirektör. Chef för envar avdelning är en avdelningschef.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Chef för byrå är byråchef, chef för byrån för den svenskspråkiga undervisningen vid planerings- och utvecklingsavdelningen är dock biträdande avdelningschef.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Dessutom finns vid yrkesutbildningsstyrelsen överagronoms-, överingenjörs-, överforstmästar-, överinspektörs-, utbildningschefs- och planerartjänster samt annan personal i tjänsteförhållande och arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningscheferna och den biträdande avdelningschefen samt byråcheferna vid planerings- och utvecklingsavdelningen och undervisningsavdelningarna har titeln yrkesutbildningsråd.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören leder och övervakar yrkesutbildningsstyrelsens verksamhet och utförandet av de uppgifter som åligger den. Han bör följa med den allmänna utvecklingen inom yrkesutbildningen samt ta initiativ till och utarbeta planer för nödiga reformer och förbättringar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Överdirektören skall jämte generaldirektören leda och övervaka undervisningsavdelningarnas samt planerings- och utvecklingsavdelningens verksamhet särskilt i fråga om planeringen och utvecklandet av yrkesutbildningen på ett i arbetsordningen närmare bestämt sätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Avdelningschef åligger:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) att leda avdelningens verksamhet och övervaka, att på avdelningen ankommande ärenden sköts effektivt;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) att följa med utvecklingen på avdelningens verksamhetsområde och ta erforderliga initiativ till reformer; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) att fördela uppgifterna på avdelningens byråer och tjänstemän.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningschef kan förbehålla sig att handlägga ärende som ankommer på avdelningen och som eljest borde handläggas av annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För biträdande avdelningschef och byråchef gäller i tillämpliga delar på motsvarande sätt vad ovan i denna paragraf stadgas om avdelningschef.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ärendenas handläggning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>På yrkesutbildningsstyrelsen ankommande ärenden avgörs:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) av yrkesutbildningsstyrelsen vid plenum;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) av generaldirektören; eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) av överdirektören, avdelningschef, biträdande avdelningschef eller byråchef eller annan tjänsteman vid yrkesutbildningsstyrelsen, som i arbetsordningen har tilldelats dylik beslutanderätt.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Ärendena avgörs på föredragning, såvida beträffande något ärende annat inte stadgas eller bestäms.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid yrkesutbildningsstyrelsens plenum handläggs ärenden som angår:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) allmänna riktlinjer och anvisningar för förvaltningen och verksamheten inom yrkesutbildningsstyrelsens verksamhetsområde;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) flera än en avdelnings verksamhetsområde, om ärendet är av principiell natur eller vittbärande;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) givande av bestämmelser och andra anvisningar än sådana som angår förfaranderätt;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) besvär i ärenden, i vilka yrkesutbildningsstyrelsen är besvärsinstans;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) verksamhets- och ekonomiplan och inkomst- och utgiftsstat samt övriga ärenden som skall avgöras av statsrådet eller ministerium och som är av principiell natur eller vittbärande;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) reglementet för ämbetsverksdemokrati och reglementet för val av personalråd;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) utvecklingsprogram för mellanstadieutbildningen samt yrkesutbildningsstyrelsens på dessa baserade anvisningar;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) upprätthållande och indragning av läroanstalter samt ändring av dessas verksamhet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) utlåtanden till myndigheter och andra ärenden som är av principiell eller vittbärande betydelse och vilka på förordnande av generaldirektören skall handläggas vid plenum; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) nedan i 23 och 24 § nämnda ärenden som avgörs av yrkesutbildningsstyrelsen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I yrkesutbildningsstyrelsens plenum deltar generaldirektören såsom ordförande samt överdirektören och avdelningscheferna samt biträdande avdelningschefen vid planerings- och utvecklingsavdelningen såsom medlemmar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Yrkesutbildningsstyrelsen är vid plenum beslutför då ordföranden och fem medlemmar är närvarande, bland dem chefen för allmänna avdelningen eller annan medlem som avlagt för domartjänst erforderlig examen samt den eller de medlemmar, till vilkas verksamhetsområde föreliggande ärende helt eller huvudsakligen hör.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Uppstår vid plenum meningsskiljaktighet om avgörandet av något ärende, fattas beslut i saken genom omröstning med iakttagande av samma förfarande som gäller vid kollegial domstol.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om föredragning vid plenum, föredragningslistor, protokoll, expeditioner och om andra motsvarande ärenden utfärdas i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören avgör de ärenden som inte handläggs vid plenum eller vilkas avgörande inte i arbetsordningen har anförtrotts någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören kan, om han finner att sakens natur det påkallar, i enskilt fall förbehålla sig avgörandet även i sådant ärende som eljest borde avgöras av annan tjänsteman. Detsamma gäller överdirektören i fråga om ärenden som hör till undervisningsavdelningarnas samt planerings- och utvecklingsavdelningens verksamhetsområde och som avses i 14 §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Uppstår ovisshet om vem som skall avgöra ärendet, skall frågan om vem som skall avgöra ärendet underställas generaldirektören.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ärende som berör två eller flera avdelningars verksamhetsområde, handläggs vid den avdelning till vars verksamhetsområde ärendet huvudsakligen hör, såvida det inte enligt 4 § skall handläggas vid allmänna avdelningen eller enligt 5 § vid planerings- och utvecklingsavdelningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I oklara fall bestämmer generaldirektören vid vilken avdelning eller byrå ärende skall handläggas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Då undervisningsavdelningarna och -byråerna handlägger ärenden som angår svenskspråkiga läroanstalter sker beredningen och handläggningen i enlighet med vad i arbetsordningen närmare bestäms.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för tjänst och besättande av tjänster samt tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Allmänt behörighetsvillkor för tjänster vid yrkesutbildningsstyrelsen är sådan skicklighet och förmåga som ett framgångsrikt handhavande av tjänsten förutsätter. Därutöver fordras:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) av generaldirektören högre högskoleexamen samt förtrogenhet med undervisningsväsendet och administrativa uppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) av överdirektören högre högskoleexamen, förtrogenhet med undervisningsväsendet och dess planering samt erfarenhet av administrativa uppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) av avdelningschefen vid allmänna avdelningen juris kandidatexamen samt god erfarenhet av administrativa uppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) av avdelningschefen och biträdande avdelningschefen vid planerings- och utvecklingsavdelningen högre högskoleexamen och förtrogenhet med undervisningsväsendet samt med planerings- och utvecklingsuppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) av avdelningschef vid undervisningsavdelning för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt förtrogenhet med yrkesutbildning och med arbetslivets uppgifter inom något av avdelningens utbildningsområden;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) av byråchefen och överinspektör vid administrativa byrån samt av överinspektör vid byrån för elevärenden juris kandidatexamen samt erfarenhet av administrativa uppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) av byråchefen vid byrån för elevärenden för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt erfarenhet av administrativa uppgifter;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) av byråchefen och överinspektör vid revisionsbyrån juris kandidatexamen eller annan för tjänsten lämplig högre högskoleexamen och förtrogenhet med uppgifter inom ekonomiförvaltning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) av byråchefen vid ekonomibyrån för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt god förtrogenhet med statens redovisnings- och betalningssystem;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) av byråchefen och överinspektör vid byggnadsbyrån för tjänsten lämplig diplomingenjörs- eller arkitektexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) av byråchefen vid läroplansbyrån, läromedelsbyrån och planeringsbyrån för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt förtrogenhet med undervisningsväsendet och planerings- och utvecklingsuppgifter inom vederbörande byrås område;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) av byråchefen vid byrån för lant- och skogsbrukslägenheterna agronomexamen eller skogsexamen eller för tjänsten lämplig agronomie- och forstkandidatexamen samt förtrogenhet med byråns verksamhetsområde;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) av byråchefen och överinspektör vid byrån för yrkeskurs- och läroavtalsärenden för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt förtrogenhet med yrkesutbildningen inom byråns verksamhetsområde;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) av byråchef vid annan byrå vid undervisningsavdelning för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt behörighet för lärartjänst eller -befattning vid läroanstalt inom byråns verksamhetsområde och lärarpraktik;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) av överingenjör för tjänsten lämplig diplomingenjörs- eller arkitektexamen, erfarenhet av praktiska arbetsuppgifter inom ett område, som motsvarar examen, samt lärarpraktik eller förtrogenhet med yrkesutbildning;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) av överagronom agronomexamen eller för tjänsten lämplig agronomie- och forstkandidatexamen samt lärarbehörighet för yrkesläroanstalt och lärarpraktik;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) av överforstmästare för tjänsten lämplig agronomie- och forstkandidatexamen eller skogsexamen samt lärarbehörighet för yrkesläroansalt och lärarpraktik;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
18) av överinspektör och utbildningschef vid undervisningsavdelning och läroplansbyrån för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt lärarbehörighet för yrkesläroanstalt och lärarpraktik; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
19) av annan överinspektör och planerare för tjänsten lämplig högre högskoleexamen och förtrogenhet med uppgifter inom vederbörande byrås område.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Om särskilda behörighetsvillkor som krävs för andra än 1 mom. nämnda tjänster beslutar yrkesundervisningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som stadgas i 1 mom. 14 och 18 punkten om för tjänsten lämplig högre högskoleexamen medför även sjökaptensbrev behörighet för byråchefs- och överinspektörstjänster vid byrån för sjöfartsundervisningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tidigare examen, som motsvarar i 1 mom. nämnda examen, medför även behörighet för de tjänster som nämns i sagda moment.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av tjänsteman vid planerings- och utvecklingsavdelningens byrå för den svenskspråkiga undervisningen fordras utöver stadgad kunskap i finska språket sådan kunskap i svenska språket som fordras av tjänsteman inom svenskspråkigt ämbetsdistrikt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören, överdirektören, avdelningschef och biträdande avdelningschef utnämns av republikens president på framställning av statsrådet utan att tjänsten varit lediganslagen. Överdirektören, avdelningschef och biträdande avdelningschef utnämns sedan generaldirektören avgivit sitt utlåtande om ärendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Byråchef utnämns av statsrådet på framställning av yrkesutbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Överagronom, överingenjör, överforstmästare, överinspektör, utbildningschef och planerare utnämns av yrkesutbildningsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till andra tjänster utnämns och personal i arbetsavtalsförhållande anställs av generaldirektören såvida denna rätt inte tilldelats avdelningschefen vid allmänna avdelningen i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören beviljas tjänstledighet av undervisningsministeriet samt överdirektören, avdelningschef och biträdande avdelningschefen vid planerings- och utvecklingsavdelningen av generaldirektören. Tjänstledighet för längre tid än tre månader beviljas generaldirektören av statsrådet och övriga ovan nämnda av undervisningsministeriet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Övriga tjänstemän vid yrkesutbildningsstyrelsen beviljas tjänstledighet av generaldirektören, såvida denna rätt inte tilldelats avdelningschefen vid allmänna avdelningen i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om handhavandet av tjänst under tiden för tjänstledighet beslutar den myndighet som har beviljat tjänstledighet från tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid förfall för generaldirektören träder i hans ställe överdirektören eller någon av avdelningscheferna i enlighet med vad undervisningsministeriet bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ställföreträdare för överdirektören, avdelningschef och biträdande avdelningschef förordnas av generaldirektören och ställföreträdare för byråchef av avdelningschefen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Är generaldirektörstjänsten ledig, förordnas tjänstförrättande handhavare av statsrådet. Annan tjänstförrättande handhavare av ledig tjänst förordnas av den myndighet som beviljar tjänstledighet från tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektör, överdirektör, avdelningschef och biträdande avdelningschefen vid planerings- och utvecklingsavdelningen åtalas för tjänstefel vid Helsingfors hovrätt och yrkesutbildningsstyrelsens övriga tjänstemän vid vederbörande underrätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstemän och funktionärer i arbetsförhållande vid yrkesutbildningsstyrelsen får inte utge lärobok eller därtill anslutna läromedel eller vara författare till sådana, om avsikten är att läroboken eller läromedlen skall användas vid läroanstalt som är underställd yrkesutbildningsstyrelsen. Likaså får tjänstemän och funktionärer i arbetsförhållande vid yrkesutbildningsstyrelsen inte mot ersättning uppgöra eller vara med vid uppgörandet av rumsprogram, ritningar eller arbetsbeskrivningar för byggande av yrkesutbildningsstyrelsen underställd läroanstalt.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Undervisningsministeriet kan av särskild orsak i enskilda fall bevilja undantag från det förbud, varom stadgas i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om inre arbetsfördelning och organisering av förvaltningen vid yrkesutbildningsstyrelsen utfärdas i arbetsordningen som fastställs av generaldirektören. Innan beslut fattas skall överdirektören, avdelningscheferna och biträdande avdelningschefen höras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 augusti 1987 och genom densamma upphävs förordningen den 23 oktober 1981 om yrkesutbildningsstyrelsen (715/81) jämte däri senare gjorda tillägg och ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till den 31 december 1987 tillämpas på yrkesutbildningsstyrelsens tjänster och befattningar samt innehavare av tjänst och befattning i stället för stadgandena i denna förordning stadgandena i 12, 31-35 och 38-39 §§ i förordningen som nämns i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter kan vidtagas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Nådendal den 24 juli 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anna-Liisa Piipari</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
