<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1260</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om havsforskningsinstitutet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om havsforskningsinstitutet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av ministern för handläggning av ärenden som hör till handels- och industriministeriets verksamhetsområde stadgas med stöd av 6 § lagen den 31 december 1987 om havsforskningsinstitutet (1259/87):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Havsforskningsinstitutets uppgifter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För fullgörande av sin uppgift enligt 1 § lagen om havsforskningsinstitutet (1259/87) skall havsforskningsinstitutet</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) utöver den forsknings- och försöksverksamhet som avses i det ovan nämnda stadgandet, i mån av möjlighet och i samarbete med olika myndigheter och vetenskapliga inrättningar utföra sådana undersökningar av havet som dessa behöver,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) sköta is- och vattenståndsrapporttjänsten samt annan information om Finlands havsområden för såväl hem- som utlandet, vid behov i samarbete med andra myndigheter och vetenskapliga inrättningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) publicera forskningsresultat inom sitt verksamhetsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) dra försorg om Finlands deltagande i internationellt samarbete på institutets verksamhetsområde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) ta initiativ som gäller institutets verksamhetsområde samt ge utlåtanden och utredningar till myndigheter, vetenskapliga inrättningar och vetenskapliga organisationer,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) i mån av möjlighet bereda forskare och studerande tillfälle till praktik och specialutbildning samt forskning inom institutets verksamhetsområde, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) utföra andra uppgifter som handels- och industriministeriet ålägger institutet samt de uppgifter som ankommer på institutet i enlighet med andra stadganden eller bestämmelser.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I syfte att insamla material som hänför sig till institutets verksamhetsområde anordnar institutet fältexpeditioner.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För forsknings- och försöksverksamheten samt för informationstjänsten kan institutet ha fasta och tillfälliga observationsstationer. För samma ändamål kan institutet till sitt förfogande ha forskningsfartyg.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Havsforskningsinstitutets avdelningar och byrå samt deras uppgifter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid havsforskningsinstitutet finns</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en fysikalisk avdelning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en kemisk avdelning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) en biologisk avdelning, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en fristående allmän byrå.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>För forskning som skall bedrivas vid institutet och för andra projekt kan på det sätt som närmare föreskrivs i arbetsordningen bildas forsknings- och verksamhetsgrupper som är oberoende av avdelnings- och byråindelningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Fysikaliska avdelningen skall</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bedriva forskning som hänför sig till havets och havsisens fysik samt annan forskning som hör till den fysikaliska oceanografin och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utveckla prognos- och observationsmetoderna för forskningen på området.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningen skall ytterligare i samarbete med sjöfartsstyrelsen sköta israpporttjänsten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kemiska avdelningen skall</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bedriva forskning som hänför sig till hydrografi, havsvattnets och sedimentens kemi samt annan forskning som hör till den kemiska oceanografin och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utveckla mätningsmetoder samt konstruera modeller som behövs i detta arbete.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Biologiska avdelningen skall</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) bedriva forskning som hänför sig till havets organismer och ekosystemets struktur och funktion samt annan forskning som hänför sig till den biologiska oceanografins område och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utveckla mätnings- och observationsmetoderna på området samt modeller för havets ekosystem.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Allmänna byrån skall handlägga ärenden som gäller</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) institutets allmänna förvaltning, arbetsordningen samt lagstiftning och juridiska frågor,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tjänste- och arbetsförhållanden samt annan personalförvaltning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) planering av verksamhet och ekonomi, budget, redovisningsväsende samt andra uppgifter som hänför sig till redovisningsverk och ekonomisk förvaltning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) automatisk databehandling samt institutets biblioteksverksamhet, bibliotekstjänst och publikationsverksamhet samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) andra sådana ärenden som hör till institutets verksamhetsområde och som enligt denna förordning eller arbetsordningen inte ankommer på institutets avdelningar.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tjänstemännen och deras uppgifter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid havsforskningsinstitutet finns en överdirektörstjänst med avtalslön samt avdelningschefs-, specialforskar-, byråchefs-, forskar-, kamrer-, bibliotekarie-, byråsekreterar-, mekaniker-, laboratoriebiträdes-, forskningsbiträdes-, maskinskrivar-, telefonist- och vaktmästartjänster.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid institutet kan dessutom inom ramen för budgeten finnas tillfälliga tjänstemän samt personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chef för institutet är överdirektören, chef för varje avdelning en avdelningschef och chef för allmänna byrån en byråchef.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören och avdelningscheferna har professors titel.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Överdirektören skall leda, utveckla och övervaka institutets verksamhet så att institutet fungerar effektivt samt i detta syfte</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) följa utvecklingen inom havsforskningen och närstående områden samt göra sig förtrogen med förekommande forskningsbehov,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) dra försorg om samarbetet mellan institutets avdelningar och forskningsgrupper,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) övervaka informationsverksamheten och utarbetandet av utlåtanden inom institutets verksamhetsområde samt skötseln av institutets medelsförvaltning och egendom,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) upprätthålla och främja samarbete mellan institutet och andra ämbetsverk och inrättningar samt högskolorna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) dra försorg om Finlands representation vid internationellt samarbete inom institutets verksamhetsområde samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) bedriva vetenskaplig forskning inom institutets verksamhetsområde.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningscheferna skall leda, utveckla och övervaka verksamheten vid sin avdelning samt följa med den allmänna utvecklingen inom sitt eget verksamhetsområde. Därjämte skall avdelningscheferna bedriva forskning inom avdelningens forskningsområde.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Byråchefen för allmänna avdelningen skall leda, utveckla och övervaka avdelningens verksamhet och följa utvecklingen inom byråns verksamhetsområde samt tillse att byråns uppgifter enligt 7 § utförs effektivt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppgifter som ankommer på institutets övriga tjänstemän bestäms i arbetsordningen, där också kompletterande bestämmelser om de i 10-12 §§ nämnda tjänstemännens uppgifter meddelas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman eller arbetstagare vid institutet är på förordnande av överdirektören skyldig att utföra även sådana uppgifter som enligt arbetsordningen inte ankommer på honom.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Handläggningen och avgörande av ärenden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ärenden som ankommer på havsforskningsinstitutet avgörs av direktionen, överdirektören eller en avdelningschef eller av någon annan tjänsteman som i arbetsordningen har tilldelats sådan befogenhet. Ärendena avgörs på föredragning av vederbörande tjänsteman, om annat inte bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Institutets direktion består av överdirektören som ordförande samt fem andra medlemmar som utsetts av handels- och industriministeriet för tre år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen är beslutför då ordföranden och minst hälften av de övriga medlemmarna är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uppstår inom direktionen olika meningar om avgörandet av ett ärende, fattas beslut i saken genom omröstning med iakttagande av det förfarande som tillämpas vid kollegial domstol.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Institutets direktion skall</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) behandla principiella frågor som gäller ledandet och utvecklandet av institutet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) fatta beslut om sådana förslag till handels- och industriministeriet som gäller verksamhets- och ekonomiplanen, budgeten samt andra viktiga frågor eller frågor av principiell natur som ankommer på ministeriet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) årligen godkänna verksamhetsberättelsen och forskningsplanen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) fatta beslut om utlåtanden som gäller besättande av tjänster samt beslut om utnämning till tjänster, beviljande av tjänstledighet och uppsägning, ifall beslut i ärendet inte skall fattas av någon annan myndighet eller av överdirektören,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) behandla ärenden som gäller brott i tjänsten, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) behandla andra principiellt betydelsefulla frågor som gäller utlåtanden till myndigheter samt forsknings- och samarbetsavtal och ärenden som bestäms i arbetsordningen eller som överdirektören på grund av deras betydelse hänskjuter till behandling i direktionen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid direktionens sammanträde föredras ett ärende av avdelningschefen vid den avdelning, till vars verksamhetsområde ärendet hör, av byråchefen vid allmänna byrån eller av den tjänsteman som överdirektören förordnat därtill och som berett ärendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid sammanträde förs protokollet av den tjänsteman som överdirektören förordnat därtill.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Över ärenden som handläggs vid direktionens sammanträde uppgörs en föredragningslista på vilken vid varje ärende antecknas det beslut som fattats i saken och dem som deltagit i behandlingen av ärendet. Listorna undertecknas av föredraganden och protokollföraren, varvid beslutet anses justerat och handlingen betraktas såsom protokoll.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har omröstning ägt rum i saken eller har föredraganden anmält avvikande åsikt eller anser ordföranden det annars påkallat, uppsätts ett särskilt protokoll, som undertecknas av ordföranden och kontrasigneras av protokollföraren.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avviker föredragandens åsikt från beslutet har han rätt att vid direktionens sammanträde få sin åsikt antecknad i protokollet. Vid handläggning av ärenden som skall avgöras vid annan föredragning antecknas föredragandens avvikande åsikt i liggarexemplaret av den handling som upprättas över beslutet eller, om en sådan handling inte upprättas, i ett särskilt protokoll. Den avvikande åsikten skall i dessa fall undertecknas av föredraganden och genom anteckning annoteras av den som avgjort ärendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till sådana utlåtanden och framställningar till myndigheter som har behandlats vid direktionens sammanträde skall, då omröstning i ärendet ägt rum eller då föredraganden anmält avvikande åsikt, fogas protokollsutdrag. Utdrag ur expeditionens liggarexemplar skall likaså bifogas, om ärendet har avgjorts vid annan föredragning och föredraganden har anmält avvikande åsikt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Expeditioner som uppsätts över ärenden som behandlas vid direktionens sammanträde undertecknas av ordföranden och kontrasigneras av föredraganden. Expeditioner i ärenden som avgörs vid annan föredragning undertecknas av den som avgjort ärendet och kontrasigneras av föredraganden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om undertecknandet av handlingar meddelas i arbetsordningen och räkenskapsreglementet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören avgör de ärenden som enligt 17 § inte skall handläggas vid direktionens sammanträde och som inte enligt arbetsordningen avgörs av en avdelningschef, byråchefen eller någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören kan, om han anser att ärendets art kräver det, i enskilda fall överta avgörandet av ett sådant ärende som annars skulle avgöras av en annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om de ärenden som skall handläggas vid institutet, om föredragningen och handläggningsförfarandet samt om vem som skall avgöra ärendena meddelas i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetsordningen fastställs av institutets överdirektör.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förhinder för överdirektören är hans ställföreträdare den avdelningschef som är äldst i tjänsten, om inte handels- och industriministeriet bestämmer annat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ställföreträdare för avdelningscheferna och andra tjänstemän förordnas av överdirektören.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I överdirektörens frånvaro får inte utan vägande skäl fattas beslut om vidtagande av sådana åtgärder som kan avvika från de principer som överdirektören iakttar i sin verksamhet. I överdirektörens frånvaro får inte heller utan hans samtycke tjänster besättas eller utlåtande avgivas om besättande av vakant tjänst.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om personalens deltagande i beredningen av beslut som berör personalen bestäms närmare i reglementet för ämbetsverksdemokrati, vilket fastställts av överdirektören.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Behörighetsvillkor</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkor för tjänsterna vid havsforskningsinstitutet är sådan förmåga och skicklighet som krävs för att tjänsten skall kunna skötas med framgång.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Dessutom fordras</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) av överdirektören doktorsexamen eller motsvarande kunskapsprov på ett för tjänsten lämpligt område och utmärkt förmåga till självständigt vetenskapligt arbete på området samt god förtrogenhet med administrativa uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) av avdelningscheferna doktorsexamen eller motsvarande kunskapsprov på ett för tjänsten lämpligt område och utmärkt förmåga till självständigt vetenskapligt arbete på området samt förtrogenhet med administrativa uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) av specialforskare doktorsexamen eller motsvarande kunskapsprov på ett för tjänsten lämpligt område,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) av byråchefen vid allmänna byrån för tjänsten lämplig högre högskoleexamen och god förtrogenhet med administrativa uppgifter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) av forskare för tjänsten lämplig högre högskoleexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) av kamrer för tjänsten lämplig högskoleexamen och förtrogenhet med revisionsverkets uppgifter samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) av bibliotekarie för tjänsten lämplig högskoleexamen och lämplig biblioteksutbildning.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Besättande av tjänster och beviljande av tjänstledighet</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören utnämns av republikens president på framställning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningscheferna utnämns av statsrådet sedan direktionen avgivit utlåtande i ärendet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Specialforskare, byråchefen vid allmänna byrån, forskare och bibliotekarie utnämns av institutets direktion.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Övrig personal vid institutet utnämns eller anställs av överdirektören, om annat inte bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Överdirektören beviljas tjänstledighet av handels- och industriministeriet då det är fråga om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tjänstledighet som en tjänsteman har rätt till enligt lag eller tjänstekollektivavtal eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) annan tjänstledighet som räcker högst ett år.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet, som räcker mer än ett år och som ges enligt prövning, beviljas överdirektören av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningscheferna beviljas tjänstledighet av direktionen i de fall som nämns i 1 mom. Tjänstledighet, som räcker mer än ett år och som ges enligt prövning, beviljas avdelningscheferna av handels- och industriministeriet. Övriga tjänstemän beviljas tjänstledighet av överdirektören, ifall inte annat bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om skötseln av en vakant tjänst beslutar den myndighet som beviljar tjänstledighet från tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tjänstefel</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överdirektören och avdelningscheferna åtalas för tjänstefel i Helsingfors hovrätt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ändring i havsforskningsinstitutets beslut får, om inte annat stadgas särskilt, sökas hos högsta förvaltningsdomstolen i den ordning som stadgas i lagen om ändringssökande i förvaltningsärenden (154/50).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För varje kalenderår skall institutet före utgången av maj följande år avge en berättelse om sin verksamhet till handels- och industriministeriet, om inte ministeriet bestämmer annat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Institutet kan inom ramen för budgeten vid behov anlita sakkunniga samt ingå forsknings- och samarbetsavtal med myndigheter, enskilda och samfund rörande undersökningar och utredningar inom sitt verksamhetsområde.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Villkor som ställts för donationer till institutet skall godkännas av direktionen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid institutet får inte utan handels- och industriministeriets tillstånd delta i förvaltningen av företag som bedriver verksamhet som hör till institutets verksamhetsområde eller utan överdirektörens tillstånd utföra uppdrag för ett sådant företag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Institutets direktion kan tillsättas och andra åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter kan vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 december 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pekka Vennamo</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
