<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1197</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om bostadsstyrelsen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om bostadsstyrelsen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av miljöministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>i förordningen den 27 maj 1976 om bostadsstyrelsen (449/76) 10 § 1 mom., 24 och 25 §§, 27 § 2 och 3 mom. samt 28 § 2 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 10 § 1 mom. sådant det lyder i förordning av den 21 februari 1986 (175/86) och 27 § 2 mom. sådant det lyder i förordning av den 19 januari 1979 (44/79), samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>9 §, rubriken för 5 kap., det inledande stycket i 18 § samt 18 § 5, 13, 14, 22 och 23 punkten, rubriken för 6 kap., 19 och 20 §§, rubriken för 7 kap., 21, 22 och 31 §§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 9 och 20 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom nämnda förordning av den 19 januari 1979 och genom förordning av den 21 februari 1986 (175/86), 18 § 23 punkten sådan den lyder i förordning av den 20 februari 1981 (148/81), 19 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 19 januari 1979 och 21 och 22 §§ sådana de lyder i sistnämnda förordning, som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bostadsstyrelsen har som chef en generaldirektör. Vid bostadsstyrelsen finns även en överdirektör.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Varje avdelning har som chef en direktör. Chef för allmänna avdelningen är dock överdirektören, om vilken i denna hans uppgift i tillämpliga delar gäller vad som i denna förordning stadgas om direktör. Vid finansieringsavdelningen finns dessutom en biträdande avdelningschef. Varje byrå har som chef en byråchef.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ytterligare kan vid bostadsstyrelsen finnas tjänster som överarkitekt, överingenjör, byråarkitekt, byråingenjör, överinspektör, forskare, bostadssekreterare, aktuarie, föredragande, ingenjör, ekonomiinspektör, kamrer, translator, inspektör, avdelningssekreterare, generaldirektörens sekreterare, huvudbokförare, bokförare, byråsekreterare, registrator, biträdande registrator, kanslist, övervaktmästare, vaktmästare, maskinskrivare, telefonist, ADB-skrivare, byråfunktionär och byråbiträde.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid bostadsstyrelsen kan inom ramen för budgeten anställas tillfälliga tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för tjänsterna</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för tjänsterna vid bostadsstyrelsen är sådan skicklighet och förmåga som krävs för att tjänsten skall kunna skötas med framgång. Dessutom fordras</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) av direktören för tekniska avdelningen för tjänsten lämplig arkitektexamen eller diplomingenjörsexamen samt förtrogenhet med bostadsfrågor ävensom med bostadsplanering och bostadsbyggande;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) av överinspektör, bostadssekreterare och föredragande juris kandidatexamen eller annan för tjänsten lämplig högskoleexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) av ekonomiinspektör och kamrer ekonomexamen eller annan för tjänsten lämplig högskoleexamen samt förtrogenhet med ekonomiförvaltningsuppgifter;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
22) av translator för tjänsten lämplig högskoleexamen och sådana språkkunskaper som skötseln av tjänsten förutsätter; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
23) av avdelningssekreterare och generaldirektörens sekreterare för tjänsten lämplig högskoleexamen eller examen på institutnivå.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besättande av tjänster och anställning av personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören, överdirektören och direktörerna utnämns av republikens president på framställning av statsrådet utan att tjänsten ledigförklaras. Överdirektören och direktörerna utnämns efter att generaldirektören har gett sitt utlåtande i ärendet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Biträdande avdelningschef och byråchef utnämns av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I andra än i 19 § nämnda fall beslutar bostadsstyrelsen om utnämning till en tjänst eller om anställning av personal tillfälligt eller i arbetsavtalsförhållande, ifall för tjänsten eller uppgiften krävs eller förutsätts högskoleexamen eller om det är fråga om en ingenjörstjänst.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innehavare av annan än i 1 mom. avsedd tjänst utnämns och annan tillfällig personal eller personal i arbetsavtalsförhållande anställs av generaldirektören, om lönen för tjänsten eller uppgiften motsvarar minst den lön som betalas för byråsekreterartjänst vid bostadsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I andra än i 1 och 2 mom. nämnda fall görs utnämning till tjänster samt anställning av tillfällig personal eller personal i arbetsavtalsförhållande av överdirektören.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstledighet och skötsel av tjänster interimistiskt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstledighet beviljas generaldirektören av miljöministeriet samt överdirektören, direktörerna, biträdande avdelningschefen och byråcheferna av generaldirektören. Tjänstledighet som varar mer än ett år och inte är sådan till vilken tjänstemannen har rätt med stöd av lag, förordning eller tjänstekollektivavtal beviljas dock generaldirektören, överdirektören och direktörerna av statsrådet samt biträdande avdelningschefen och byråcheferna av miljöministeriet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Övriga tjänstemän vid bostadsstyrelsen beviljas tjänstledighet av generaldirektören, med undantag av tjänstledighet för de i 20 § 3 mom. avsedda tjänstemännen, som beviljas av överdirektören, om inte annat bestämts i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om skötseln av en tjänst under tiden för tjänstledighet och om anställning av någon att sköta en vakant tjänst interimistiskt beslutar den som enligt 21 § beviljar annan tjänstledighet än sådan som tjänstemannen har rätt till med stöd av lag, förordning eller tjänstekollektivavtal.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vad som i 18, 21 och 22 §§ sägs om tjänstemän gäller i tillämpliga delar även personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 december 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Salolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
