<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1162</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av polisförordningen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av polisförordningen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av inrikesministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>i polisförordningen av den 23 augusti 1985 (737/85) 41, 43, 45, 54, 63 och 72 §§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 43 § sådan den lyder delvis ändrad genom förordning av den 22 augusti 1986 (635/86) och 63 § sådan den lyder delvis ändrad genom förordning av den 17 januari 1986 (47/86),</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>12 § 2 mom. 2, 4 och 5 punkten och 3 mom., i 16 § 1 mom. den inledande satsen och 1, 2 och 4 mom., 17, 18 och 22 §§, 26 § 2 mom., 27 § 2 mom., 29 § 2 mom., i 33 § 1 mom. den inledande satsen samt 2 och 3 punkten och 2 mom., 34 § 2 mom., 36 § 2 mom. 1 och 2 punkten, 38 § 1 och 3 mom., 47 § 2 mom., 49 och 51 §§, rubriken för 8 kap., 52, 2 och 3 mom., 53, 55 och 56 §§, rubriken för 9 kap., 58 § 2-4 mom., 59 § 2 mom., 60 och 61 §§, rubriken för 10 kap., 64 §, 66 § 1 och 2 mom., 68 § 3 mom. samt 71 och 73 §§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av nämnda lagrum 16 § 1 mom. 4 punkten och 58 § 3 mom. sådana de lyder i förordning av den 30 januari 1987 (78/87), 51 § sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordningar av den 22 augusti 1986 och den 30 januari 1987, 52 och 53 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom sistnämnda förordning, 55 och 61 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom nämnda förordning av den 17 januari 1986, 66 § 1 och 2 mom. sådana de lyder i sistnämnda förordning och 73 § sådan den lyder i nämnda förordning av den 22 augusti 1986, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas </saa:SaadosKursiiviKooste>till 9 § ett nytt 2 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet beslutar om planeringen av de tjänster som inrättas vid den lokala polisen, om inte därom vid inrättandet av tjänsten har stadgats särskilt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I reglementet för polisdistrikt kan</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förordnas om tjänstemännens och tjänstemannagruppernas uppgifter;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) avgörandet i ärenden, om vilka stadgas att de skall avgöras av chefen för polisdistriktet, uppdras åt någon annan tjänsteman inom polisdistriktet; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) förordnas om ställföreträdare för tjänstemän i polisdistriktet vid förhinder för dem; i enskilda fall kan även länsstyrelsen förordna om ställföreträdare för chefen för polisdistriktet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i ett reglemente om tjänstemäns eller tjänstemannagruppers tjänsteåligganden kan kompletteras genom en arbetsordning för polisdistriktet som fastställs av chefen för detta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Centralkriminalpolisen skall för att fullgöra de uppgifter som stadgas för den</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) följa brottsligheten och utveckla brottsundersökningsförfarandet;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) utreda brott och övriga ärenden i enlighet med vad som stadgas eller förordnas för den;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) sköta polisens datasystemsregister samt uppgifter som gäller register, i enlighet med vad som stadgas eller förordnas för den;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Centralkriminalpolisen består av avdelningar, byråer, ett kriminallaboratorium och en enhet på Åland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet fastställer förläggningsorten och verksamhetsområdena för centralkriminalpolisens distriktsbyråer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteinnehavare vid skyddspolisen skall avge ett skriftligt tysthetslöfte i enlighet med vad som bestäms i reglementet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Om en tjänsteman vid rörliga polisen med anledning av transport eller i 70 § avgiven kommendering blir tvungen att flytta till en ny förläggningsort, får till honom, i enlighet med inrikesministeriets prövning, utges ersättning för de kostnader för person- och godsbefodran samt andra erforderliga kostnader som flyttningen medför.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Med inrikesministeriets samtycke kan för utbildning i polisinstitutet antas även andra än tjänstemän vid polisen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Föreståndarna och biträdande föreståndarna vid polisläroinrättningarna har rätt att vara närvarande och yttra sig vid direktionens möten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>För polisutbildning kan antas den som</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) har avlagt minst yrkesexamen på skolstadiet, genomgått gymnasiets lärokurs eller avlagt studentexamen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) beträffande levnadsvanor, hälsotillstånd och personliga egenskaper är lämplig för polistjänst;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>De i 1 mom. 4 och 5 punkten angivna kraven gäller inte kvinnor, ej heller personer med åländsk hembygdsrätt. Urvalsnämnden kan av särskilda skäl medge undantag från kraven enligt 1 mom. 2, 5 och 6 punkterna.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Avgår den som har fullgjort aspirantkurs under den tid förbindelsen gäller från en tjänst som avses i 1 mom. av annan orsak än sjukdom eller av annat skäl som inte beror av honom, eller blir han med stöd av 47 § 1 mom. 7 punkten statstjänstemannalagen (755/86) uppsagd, skall han ersätta de kostnader som hans utbildning förorsakat staten, om inte inrikesministeriet av särskilda skäl helt eller delvis befriar honom från ersättningsskyldighet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Polismän är:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) polisöverdirektören, polisöverinspektören, överinspektör och inspektör vid inrikesministeriets polisavdelnings polisbyrå, polisinspektör, biträdande polisinspektör, länskommissarie, länsman, biträdande länsman, polismästare, biträdande polismästare, föreståndare för administrativ avdelning, föreståndare för kansliavdelning, föreståndare för passavdelning, direktör för utlänningsbyrå, föreståndare för adressbyrå, föreståndare för passbyrå, föreståndare för körkorts- och fordonsbyrå, chefen och biträdande chefen för centralkriminalpolisen, byråcheferna samt biträdande byråchefen vid fingeravtycksbyrån inom centralkriminalpolisens allmänna avdelning byråchefen för undersökningsbyrån, chefen och biträdande chefen för skyddspolisen samt avdelningschef, överinspektör och inspektör vid skyddspolisen, chefen och biträdande chefen för rörliga polisen, föreståndaren för polisinstitutet, föreståndaren för polisskolan, föreståndaren för polishundsinrättningen, kriminalöverinspektör, kriminalinspektör, kriminalöverkommissarie, överkommissarie, kriminalkommissarie och kommissarie, vilka samtliga hör till <saa:SaadosKursiiviKooste>polisbefälet;</saa:SaadosKursiiviKooste>
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kriminalöverkonstapel, överkonstapel och överdetektiv, vilka hör till <saa:SaadosKursiiviKooste>polisunderbefälet; </saa:SaadosKursiiviKooste>samt

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid den lokala polisen är skyldig att tjänstgöra inom det polisdistrikt samt det tjänstgörings- och samarbetsområde inom vilket han stationerats eller där han har förordnats att tjänstgöra (verksamhetsområde).</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid polisen kan kommenderas att utanför sitt verksamhetsområde utföra uppdrag som hör till polisväsendet eller främjar detta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet, länsstyrelsen och chefen för polisdistriktet har rätt att, när det krävs upprätthållandet av allmän ordning och säkerhet, tillfälligt förordna att en tjänsteman som hör till polispersonalen på sin fritid eller under sin semester skall hålla sig i beredskap eller inställa sig i tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En polisman skall i tjänsten och i sitt privatliv uppföra sig så, att polisens anseende inte lider skada därav.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor för tjänster vid polisen är sådan skicklighet och förmåga som krävs för att tjänsten skall kunna skötas med framgång. Dessutom fordras:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>1) vid den lokala polisen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av länsman och av polismästare vid polisinrättningen i Björneborg, Helsingfors, Joensuu, Jyväskylä, Kajana, Karleby, Kemi, Kotka, Kuopio, Lahtis, Nyslott, Raumo, S:t Michel, Tammerfors, Tavastehus, Uleåborg, Vasa, Villmanstrand och Åbo juris kandidatexamen samt förtrogenhet med polisväsendet och med administrativa värv,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av biträdande polismästare vid polisinrättningen i Helsingfors, Tammerfors och Åbo enligt uppgifternas art juris kandidatexamen och förtrogenhet med polisväsendet eller tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
c) av annan än ovan nämnd polismästare och biträdande polismästare tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
d) av biträdande länsman, föreståndare för kansliavdelning samt föreståndare för administrativa avdelningen vid polisinrättningen i Helsingfors, Tammerfors och Åbo juris kandidatexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
e) av föreståndare för passavdelning vicenotarieexamen;
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
f) av byråföreståndare tjänsteexamen för polisbefäl eller lämplig högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
g) av direktör vid ekonomi- och planeringsavdelning lämplig högskoleexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
h) av planerare enligt uppgifternas art antingen högskoleexamen eller examen på institutsnivå och förtrogenhet med automatisk databehandling,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
i) av biträdande sekreterare tjänsteexamen för polisbefäl, högskoleexamen eller examen på institutsnivå, 
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
j) av idrottsinstruktör för tjänsten lämplig utbildning,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
k) av bilmästare examen vid studieriktning för bilteknik vid teknisk skola,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
l) av montör lämplig faklig utbildning,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
m) av avdelningschef och exekutionsbiträde vad som i förordningen om utsökningsväsendet (158/85) är stadgat,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
n) av byråchef högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>2) vid centralkriminalpolisen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av chefen juris kandidatexamen samt förtrogenhet med polisväsendet och med administrativa värv,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av biträdande chefen och kriminalöverinspektör juris kandidatexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
c) av chefen för administrativa byrån högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
d) av annan byråchef än chefen för administrativa byrån tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med polisväsendet,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
e) av biträdande chefen för administrativa byrån för tjänsten lämplig examen på institutsnivå,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
f) av biträdande chefen för fingeravtrycksbyrån tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
g) av kriminalkemist, brandingenjör och undersökare för tjänsten lämplig högre högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
h) av specialplanerare högskoleexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna, samt
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
i) av datorskötare och teknisk undersökare sådan utbildning som deras uppgifter förutsätter och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>3) vid skyddspolisen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av chefen juris kandidatexamen och förtrogenhet med administrativa värv,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av biträdande chefen juris kandidatexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
c) av avdelningschef högre högskoleexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
d) av överinspektör och inspektör tjänsteexamen för polisbefäl eller lämplig högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
e) av biträdande inspektör för tjänsten lämplig examen samt sådana kunskaper i främmande språk som uppgifterna förutsätter,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
f) av överdetektiv tjänsteexamen för polisunderbefäl och förtrogenhet med polisväsendet,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
g) av detektiv tjänsteexamen för polismanskap,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
h) av translator högskoleexamen eller diplomtranslatorsexamen samt sådana kunskaper i främmande språk som uppgifterna förutsätter, samt
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
i) av signalinstruktör för tjänsten lämplig teknisk utbildning och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>4) vid rörliga polisen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av chefen juris kandidatexamen samt förtrogenhet med polisväsendet och med administrativa värv och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av biträdande chefen tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>5) vid polisinstitutet</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av föreståndare juris kandidatexamen samt förtrogenhet med polisväsendet och med administrativa värv och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av överlärare för tjänsten lämplig högre högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>6) vid polisskolan</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av föreståndaren juris kandidatexamen samt förtrogenhet med polisväsendet och med administrativa värv,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av lärare, modersmålslärare och psykolog för tjänsten lämplig högre högskoleexamen,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
c) av lärare i juridiska ämnen juris kandidatexamen och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
d) av kurssekreterare högskoleexamen eller examen på institutsnivå,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>7) vid polishundsinrättningen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av föreståndaren tjänsteexamen för polisbefäl, högskoleexamen eller examen på institutsnivå och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) dressör tjänsteexamen för polismanskapet,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>8) vid polisvapendepån</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) av chefen teknisk utbildning och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) av vapenmästare för tjänsten lämplig teknisk utbildning och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) av chefen för annan polisdepå för tjänsten lämplig examen på institutsnivå,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) av biträdande föreståndare för tjänsten lämplig högre högskoleexamen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) av kriminalöverkommissarie, överkommissarie, kriminalkommissarie och kommissarie tjänsteexamen för polisbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) av kriminalinspektör högre högskoleexamen och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) av kriminalöverkonstapel och överkonstapel tjänsteexamen för polisunderbefäl eller vicenotarieexamen och förtrogenhet med polisväsendet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) av äldre kriminalkonstapel och äldre konstapel tjänsteexamen för polismanskap,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) av yngre konstapel polisaspirantkurs,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) av kamrer och ekonom högskoleexamen eller examen på institutsnivå och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) av annan signalinstruktör, biträdande signalinstruktör och radiotelegrafist allmän behörighetsexamen för radiofunktionär eller motsvarande tidigare examen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
18) av avdelningssekreterare för uppgifterna lämplig examen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
19) av idrottslärare högskoleexamen samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
20) av undersökningsbiträde, undersökningsassistent och laborant den utbildning som åliggandena kräver och förtrogenhet med de till verksamhetsområdet hörande uppgifterna.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besättande av tjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Statsrådet utnämner på framställning av länsstyrelsen polismästaren vid polisinrättningen i Helsingfors, på framställning av centralkriminalpolisen, biträdande chefen för centralkriminalpolisen, avdelningschefen vid skyddspolisen samt chefen för rörliga polisen och föreståndaren för polisinstitutet sedan enheten avgivit sitt utlåtande.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet utnämner föreståndaren för polisskolan, föreståndaren för polishundsinrättningen, chefen för polisdepån sedan enheten avgivit sitt utlåtande, på framställning av länsstyrelsen biträdande polismästaren vid polisinrättningen i Helsingfors, på framställning av centralkriminalpolisen byråchef och kriminalöverinspektör vid centralkriminalpolisen, på framställning av skyddspolisen överinspektör vid skyddspolisen, på framställning av av rörliga polisen biträdande chefen vid rörliga polisen och på framställning av polisinstitutet biträdande föreståndaren för polisinstitutet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Länsman och annan än i 52 § 2 mom. avsedd polismästare utnämns av länsstyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Biträdande länsman och annan än i 52 § 3 mom. avsedd biträdande polismästare samt till den lokala polisen hörande kriminalinspektör, avdelningsdirektör, kriminalöverkommissarie, överkommissarie, byråchef, byråföreståndare, biträdande byråföreståndare, kamrer, ekonom, kriminalkommissarie, kommissarie, bilmästare och signalsinstruktör utnämns av länsstyrelsen sedan chefen för polisdistriktet har givit utlåtande i saken.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Polisinrättning, länsman, centralkriminalpolisen, skyddspolisen, rörliga polisen, polisinstitutet, polisskolan, polishundsinrättningen och polisdepå utnämner och antar andra än i 52 och 53 §§ nämnda tjänstemän som är underställda dem samt antar personal i arbetsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänst som äldre kriminalkonstapel, äldre konstapel eller yngre konstapel kan besättas utan att den ledigförklaras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastställande av semester, beviljande av tjänstledighet och avgångsålder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>De i 52 § 1 mom. nämnda tjänstemännen beviljas tjänstledighet av statsrådet och de i 52 § 2 och 3 mom. nämnda tjänstemännen av inrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman som utnämnts av republikens president beviljas likväl tjänstledighet av inrikesministeriet, då det är fråga om tjänstledighet vartill tjänstemannen har rätt enligt lag eller tjänstekollektivavtal eller om annan tjänstledighet som varar högst ett år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Länsstyrelsen, centralkriminalpolisen, skyddspolisen, rörliga polisen och polisinstitutet beviljar tjänstledighet även för en av inrikesministeriet, likasom polisinrättning och länsman även för en av länsstyrelsen utnämnd tjänsteman som är underställd sagda myndighet, då det är fråga om tjänstledighet vartill tjänstemannen har rätt enligt lag eller tjänstekollektivavtal eller om annan tjänstledighet som varar högst ett år.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Om interimistisk skötsel av en ledig tjänst förordnar den utnämnande myndigheten. Förordnande om att sköta en sådan tjänst interimistiskt vars innehavare utnämnts av republikens president meddelas likväl av statsrådet. Ett interimistiskt förordnande att sköta en tjänst vartill statsrådet utnämner meddelas av inrikesministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om uppsägning med stöd av 47 § 1 mom. 7 punkten statstjänstemannalagen av en tjänsteman som utnämnts av en polisinrättning eller länsman beslutar länsstyrelsen. I andra fall sägs tjänstemannen upp av den utnämnande myndigheten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="61 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>61 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman som hör till polisunderbefälet eller polismanskapet är skyldig att avgå från sin tjänst när han fyller 60 år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänstemän som hör till polisbefälet vid centralkriminalpolisen, skyddspolisen, rörliga polisen, polisinstitutet, polisskolan eller polishundsinrättningen eller vid den lokala polisen är med undantag av länsmän och biträdande länsmän, skyldiga att avgå från sin tjänst när de fyller 63 år.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Brott i tjänsten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En polisman skall ges ett tjänstemärke som fastställs av inrikesministeriet. Andra tjänsteinnehavare vid polisen kan ges ett av inrikesministeriet fastställt personkort. Tjänstemärket skall medföras vid tjänsteutövning och vid behov företes.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="66 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>66 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Polisöverdirektören, polisöverinspektör och överinspektör vid inrikesministeriets polisbyrå samt polisinspektör, biträdande polisinspektör, länskommissarie, chefen för ett polisdistrikt, biträdande länsman, biträdande polismästare, föreståndaren för polisinstitutet och föreståndaren för polisskolan, överkommissarie, kommissarie, polisman i ordningspolisuppdrag vid den lokala polisen, polisman vid rörliga polisen, överkonstapel vid polishundsinrättningen, polisaspirant, överbevakningsvaktmästare och bevakningsvaktmästare skall ha uniform. Polisaspirant och annan elev vid polisläroinrättning kan som uniform ha en elevuniform.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av de i 1 mom. nämnda tjänstemännen är föreståndaren för polisskolan, överkommissarie, kommissarie, polisman i ordningspolisuppdrag vid den lokala polisen, polisman vid den rörliga polisen, överkonstapel vid polishundsinrättningen, överbevakningsvaktmästare och bevakningsvaktmästare skyldiga att bära uniform, om inte tjänsteuppdragets art eller andra skäl kräver annat. Övriga i 1 mom. nämnda tjänstemän skall bära uniform då uppgifterna förutsätter det.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="68 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>68 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>I ett personkort skall anges verksamhetsområdet och befogenheternas omfattning. Personkortet skall medföras när polisuppgifter utförs och vid behov företes.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet kan förordna elever och polisaspiranter vid en polisläroinrättning att tillfälligt utföra också andra polisuppdrag än sådana som ingår i utbildningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="73 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>73 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Inrikesministeriet meddelar närmare föreskrifter om tillämpningen av 12, 33, 65 och 66 §§.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av denna förordning förutsätter kan vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 23 december 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Inrikesminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jarmo Rantanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
