<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1209</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1987</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om den direkta beskattningens distrikts- och lokalförvaltning</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om den direkta beskattningens distrikts- och lokalförvaltning</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av ministern för handläggning av ärenden som hör till finansministeriets verksamhetsområde</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i förordningen den 20 februari 1976 om den direkta beskattningens distrikts- och lokalförvaltning (171/76) 26 §, rubriken för 10 kap. och 31 §, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 7 § 2, 3 och 4 mom., 10 § 3 mom., 14 och 15 §§, 17 § 2 mom., 18 och 19 §§, rubriken för 7 kap., 20 § 1 mom. och 2 mom. 2 a och 4 punkten, rubriken för 8 kap., 21-24 §§, rubriken för 9 kap., 25, 27 och 28 §§, 29 § 2 mom. samt 30 och 33 §§,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 7 § 2 mom. sådant det lyder i förordning av den 25 februari 1977 (207/77), 10 § 3 mom., 20 § 2 mom. 2 a och 4 punkten samt 22 § 2 mom. sådana de lyder i förordning av den 13 februari 1987 (137/87), 18 och 21 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 16 december 1977 (947/77), 27 § sådan den lyder delvis ändrad genom förordning av den 30 januari 1987 (76/87) och 29 § 2 mom. sådant det lyder i förordning av den 26 maj 1978 (370/78), som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ett länsskatteverk finns dessutom tjänster som äldre skatteinspektör, skatteinspektör, äldre inspektör, ADB-inspektör, skogsskatteinspektör, inspektör, äldre förskottsinspektör, förskottsinspektör, skatteföredragande, ombudsman, kamrer, biträdande kamrer, avdelningssekreterare, huvudbokförare, bokförare, registrator, byråsekreterare, kanslist, biträdande kanslist, maskinskrivare, byråbiträde, byråfunktionär samt övervaktmästare och vaktmästare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid ett länsskatteverk kan anställas tillfälliga tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skattestyrelsen bestämmer placeringen av de vid länsskatteverken inrättade tjänsterna i olika länsskatteverk.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ärenden som gäller besättande av tjänster samt ärenden som gäller inspektionsplan, verksamhets- och ekonomiplan samt budget avgörs av länsskattedirektören samt avdelningscheferna och ADB-chefen gemensamt enligt vad som närmare bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid jäv eller förhinder för en länsskattedirektör träder avdelningschefen för beskattningsavdelningen i hans ställe och vid förhinder även för honom en av skattestyrelsen förordnad tjänsteman vid länsskatteverket.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ställföreträdare för avdelningschef, byråchef och ADB-chefen förordnas av länsskattedirektören. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om behandlingen av ärenden vid länsskatteverket samt länsskatteverkets övriga verksamhet meddelas i arbetsordningen, som fastställs av länsskattedirektören. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänstemännen vid en skattebyrå utreder förslag till beskattning i skattenämnd och prövningsnämnd i enlighet med vad skattedirektören bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chef för en skattebyrå är skattedirektören. Vid skattebyrån finns dessutom tjänster som biträdande skattedirektör, avdelningschef, kontorschef, byråchef, biträdande byråchef, generalsekreterare, avdelningssekreterare, skattesekreterare, biträdande skattesekreterare, inspektör, skatteberedare, arkivarie, registrator, byråsekreterare, byråfunktionär, kanslist, biträdande kanslist, maskinskrivare, byråbiträde, telefonist, övervaktmästare, äldre vaktmästare och vaktmästare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid skattebyråerna kan antas tillfälliga tjänstemän samt personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid förhinder för skattedirektören träder den som länsskatteverket förordnar i hans ställe som chef för skattebyrån. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Skattestyrelsen bestämmer placeringen av de vid skattebyråerna inrättade tjänsterna i olika skattebyråer.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare föreskrifter om behandlingen av ärenden vid skattebyrån samt byråns övriga verksamhet meddelas vid behov i arbetsordningen, som fastställs av skattedirektören. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för tjänstemän</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkor för tjänster vid länsskatteverken och skattebyråerna är sådan genom tidigare verksamhet visad skicklighet och förmåga som en framgångsrik skötsel av tjänsten förutsätter.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utöver vad i 1 mom. är stadgat fordras:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2 a) för tjänsten som ADB-chef vid ett länsskatteverks databehandlingsenhet en för tjänsten lämplig högre högskoleexamen eller ekonomexamen samt förtrogenhet med automatisk databehandling;

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) för tjänst som skatteinspektör, förskottsinspektör, inspektör, skatteföredragande, avdelningssekreterare, ADB-inspektör och biträdande kamrer vid ett länsskatteverk en för tjänsten lämplig högskoleexamen eller merkonomexamen samt för tjänsten som ADB-inspektör dessutom kännedom om automatisk databehandling, för tjänst som skogsskatteinspektör en för tjänsten lämplig examen samt för tjänst som inspektör vid en skattebyrå en för tjänsten lämplig högskoleexamen eller merkonomexamen; 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Besättande av tjänster samt beviljande av tjänstledighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänst som länsskattedirektör ledigförklaras av skattestyrelsen. Övriga tjänster vid ett länsskatteverk och tjänst som skattedirektör ledigförklaras av länsskatteverket. Övriga tjänster vid en skattebyrå ledigförklaras av skattebyrån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Länsskattedirektör utnämns av statsrådet. Avdelningschefen för ett länsskatteverks beskattningsavdelning utnämns av finansministeriet. Övriga tjänstemän vid ett länsskatteverk utnämns av länsskatteverket. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skattedirektör utnämns av länsskatteverket efter att kommunstyrelsen i de kommuner som hör till skattedistriktet har hörts. Övriga tjänstemän vid en skattebyrå utnämns av skattebyrån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tillfälliga tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande vid ett länsskatteverk antas av länsskatteverket och tillfälliga tjänstemän och personal i arbetsavtalsförhållande vid en skattebyrå av skattebyrån.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Länsskattedirektör beviljas tjänstledighet av skattestyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Avdelningschefen för ett länsskatteverks beskattningsavdelning beviljas sådan tjänstledighet som en tjänsteman med stöd av lag, förordning eller tjänstekollektivavtal som har ingåtts i enlighet med lagen om statens tjänstekollektivavtal (664/70) har rätt till, samt annan tjänstledighet för en tid av högst ett år av länsskatteverket och annan än ovan avsedd tjänstledighet av skattestyrelsen. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Övriga tjänsteman vid länsskatteverket beviljas tjänstledighet av länsskatteverket.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skattedirektör beviljas tjänstledighet av länsskatteverket och övriga tjänstemän vid en skattebyrå av skattebyrån. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om anställning av en tjänstförrättande att sköta en vakant tjänst interimistiskt och om skötseln av en tjänst under tiden för tjänstledighet beslutar den myndighet som beviljar tjänstledighet från tjänsten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Länsskattedirektör och avdelningschef vid ett länsskatteverk samt den som sköter nämnda tjänster, då tjänsten är vakant eller som vikarie, åtalas för tjänstefel vid den hovrätt till vars domkrets den ort hör där länsskatteverket är beläget. Övriga tjänstemän vid länsskatteverket och skattebyrån åtalas för tjänstefel vid behörig underrätt.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Angående jäv för tjänsteman vid ett länsskatteverk och vid en skattebyrå tillämpas stadgandena i 10 och 11 §§ lagen om förvaltningsförfarande (598/82).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Oavsett fastställd eller annars vedertagen arbetsfördelning är varje tjänsteman vid länsskatteverken och skattebyråerna skyldig att utföra de uppgifter som länsskattedirektören och skattedirektören ger honom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Ändring får inte sökas genom besvär i sådant beslut av länsskatteverket som gäller anstånd med betalning av skatt eller annan prestation. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tjänsteman vid länsskatteverk eller skattebyrå är skyldig att hemlighålla och inte utnyttja vad han i sin tjänst har erfarit om någon annans ekonomiska ställning eller affärsförbindelser eller omständighet, som enligt lag eller särskild bestämmelse uttryckligen eller på grund av sakens natur uppenbarligen skall hemlighållas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som i denna förordning stadgas om behörighetsvillkor för tjänster anses den som vid utgången av år 1958 har varit i statens eller kommuns tjänst i uppgift, som huvudsakligen hänför sig till förrättande eller övervakning av beskattningen eller skatteuppbörden, behörig för en sådan tjänst där uppgifterna motsvarar den tjänst eller befattning som han skötte vid nämnda tidpunkt. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Dessutom bibehåller den som, när denna förordning träder i kraft, redan är anställd inom den direkta beskattningens distrikts- och lokalförvaltning såsom innehavare av en tjänst eller befattning med grundlön eller extraordinarie befattning sin rätt att söka och enligt stadgade befordringsgrunder få sådana tjänster som nämns i denna förordning och för vilka han då hade behörighet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som, när denna förordning träder i kraft, är innehavare av en sådan tjänst eller befattning med grundlön eller extraordinarie befattning som förskottsinspektör för vilken behörighetsvillkor, innan denna förordning träder i kraft, har varit slutexamen vid universitet eller högskola, bibehåller sin rätt att söka och enligt stadgade befordringsgrunder få i denna förordning nämnda tjänster som äldre förskottsinspektör.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som i denna förordning stadgas om behörighetsvillkor, är den som den 30 december 1988 är innehavare av en tjänst som äldre inspektör vid en omsättningsskattebyrå behörig till tjänst som äldre skatteinspektör vid ett länsskatteverk. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1988.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 december 1987</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauno Koivisto</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Ulla Puolanne</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
