<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19850055t</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1985:II55</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1985-II-55</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Kotirauhan rikkominen</strong>
      <span>Yksityisen kotirauhan rikkominen</span>
    </p>
    <p>
      <strong>Radiolaite</strong>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>R84/463</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19841031">1984-10-31</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>3421/84</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19850327">1985-03-27</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>A oli kerrostalossa hänen huoneistoonsa sen alapuolella olleesta B:n huoneistosta kuuluneen flyygelin soiton vuoksi toistuvasti soittanut radiolaitteella musiikkia selvästi suuremmalla äänenvoimakkuudella kuin musiikin kuuntelemiseksi A:n huoneistossa olisi ollut tarpeen. A:n katsottiin ilkeydestä häirinneen B:n kotirauhaa ja hänet tuomittiin rangaistukseen RL 24 luv. 3 a §:n 1 mom. nojalla.</p>
    <p>Vrt. <a href="http://www.finlex.fi/fi/oikeus/kko/kko/1984/19840176">KKO:1984-II-176</a></p>
  </dcterms:abstract>
  <p>III-jaosto</p>
  <dcterms:tableOfContents>
    <a href="19850055taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</a>
    <a href="19850055tmuukas0">VAATIMUKSET, VALITUSLUVAN MYÖNTÄMINEN JA VÄLITOIMI</a>
    <a href="19850055tyloa0">KORKEIMMAN OIKEUDEN RATKAISU</a>
  </dcterms:tableOfContents>
  <finlex:content id="s19850055t.kko">
    <div>
      <h2 id="19850055taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</h2>
      <div>
        <h3>Helsingin raastuvanoikeuden päätös 2.9.1982</h3>
        <p>Raastuvanoikeus on virallisen syyttäjän sekä Eero ja Marja B:n asianomistajana ajamasta syytteestä lausunut, että A ja C olivat 18.11.1981 - 21.2.1982 asuneet Helsingissä kerrostalossa Eero ja Marja B:n asunnon yläpuolella. Marja B, joka tuolloin opiskeli Sibelius Akatemiassa pianonsoittoa, oli asunnossaan harjoitellut soittoa flyygelillä. Hänen harjoituksissaan käyttämänsä huoneen yläpuolella sijaitsi A:n asuma huone. Marja B:n soitto oli aiheuttanut riitaisuuksia asianomistajien ja syytettyjen välillä. Riidat olivat huipentuneet niin, että B:n asunnossa flyygeliä soitettaessa A:n ja C:n asunnossa oli soitettu voimakkaasti radiolaitteella musiikkia. Raastuvanoikeus on katsonut näytetyksi, että tuo A:n ja C:n asunnossa tapahtunut radiolaitteen voimakasääninen käyttäminen oli tapahtunut ilkeydestä ja B:n häiritsemiseksi ja että menettely oli häirinnyt B:n kotirauhaa. Mainittuna aikana B:n kotirauhaa oli häiritty useita kertoja. Selvitystä ei ollut esitetty siitä, kumpiko syytetyistä, A vai C, oli kulloinkin säädellyt radiolaitteen äänen voimakkuutta. Kun otettiin huomioon, että kysymyksessä oli A:n ja C:n yhdessä asuma huoneisto, ja muukin jutussa esitetty selvitys, raastuvanoikeus on katsonut tulleen näytetyksi, että A ja C olivat yhteistuumin aiheuttaneet häiriötä B:lle ja siten syyllistyneet kumpikin jatkettuun kotirauhan häiritsemiseen. Sen vuoksi raastuvanoikeus on rikoslain 24 luvun 3 a §:n, oikeastaan sen 1 momentin ja 7 luvun 2 §:n nojalla tuominnut A:n ja C:n kummankin jatketusta kotirauhan häiritsemisestä A:n 40:een 20 markan päiväsakkoon eli maksamaan sakkoa 800 markkaa ja C:n 20:een 85 markan päiväsakkoon eli maksamaan sakkoa 1.700 markkaa. Lisäksi raastuvanoikeus on velvoittanut A:n ja C:n yhteisvastuullisesti korvaamaan valtiolle sen varoista maksetut todistelukustannukset 98 markkaa 10 penniä sekä suorittamaan Eero ja Maria B:lle oikeuden käyntikulujen korvauksena 2.500 markkaa.</p>
      </div>
      <div>
        <h3>Helsingin hovioikeuden päätös 19.4.1984</h3>
        <p>Hovioikeus, jonka tutkittavaksi A ja C olivat saattaneet jutun, on lausunut jääneen näyttämättä, että A ja C olisivat raastuvanoikeuden päätöksessä tarkoitetussa tilaisuudessa olosuhteet huomioon ottaen ilkeydestä käyttäneet radiolaitetta voimakasäänisesti. Sen vuoksi hovioikeus on hylännyt A:ta ja C:tä vastaan jutussa ajetun syytteen sekä vapauttanut heidät rangaistuksesta ja velvollisuudesta korvata valtiolle todistelukustannuksia ja Eero ja Marja B:lle oikeudenkäyntikuluja. Eero ja Marja B:n vaatimus heillä hovioikeudessa olleiden oikeudenkäyntikulujen korvaamisesta on hylätty.</p>
      </div>
    </div>
    <div>
      <h2 id="19850055tmuukas0">VAATIMUKSET, VALITUSLUVAN MYÖNTÄMINEN JA VÄLITOIMI</h2>
      <p>Eero ja Marja B ovat pyytäneet valituslupaa sekä vaatineet hovioikeuden päätöksen kumoamista ja jutun jättämistä raastuvanoikeuden päätöksen varaan sekä että A ja C velvoitettaisiin korvaamaan heille hovioikeudessa ja täällä aiheutuneet kulut. Valituslupa on myönnetty 15.8.1984. A ja C ovat erikseen antaneet heiltä pyydetyt vastaukset. Virallinen syyttäjä on ilmoittanut, ettei hän anna jutussa vastausta.</p>
    </div>
    <div>
      <h2 id="19850055tyloa0">KORKEIMMAN OIKEUDEN RATKAISU</h2>
      <div>
        <h3>Perustelut</h3>
        <p>A ja C ovat raastuvanoikeuden päätöksessä tarkoitettuna aikana kysymyksessä olevassa kerrostalossa heidän hallitsemaansa asuinhuoneistoon sen alapuolella sijainneesta Eero ja Marja B:n hallitsemasta asuinhuoneistosta päivittäin kuuluneen, flyygelillä soitetun musiikin ja sen harjoittelemisen vuoksi toistuvasti soittaneet radiolaitteella musiikkia selvästi suuremmalla äänenvoimakkuudella kuin musiikin kuuntelemiseksi A:n ja C:n hallitsemassa huoneistossa olisi ollut tarpeen. He ovat ainakin osaksi soittaneet tuolla laitteella sellaista musiikkia, joka myös laatunsa vuoksi on ollut omansa häiritsemään flyygelinsoittoa ja sen harjoittelemista. A ja C ovat siten ilkeydestä häirinneet Eero ja Marja B:n kotirauhaa. Rangaistusta mitattaessa on otettava huomioon, että Eero ja Marja B:n hallitsemassa huoneistossa on soitettu flyygeliä erittäin paljon ja että erityisesti A on kokenut sen asumisrauhaansa häiritsevänä sekä että kotirauhan häiritseminen on tapahtunut etupäässä A:n toimesta.</p>
      </div>
      <div>
        <h3>Tuomiolauselma</h3>
        <p>Hovioikeuden päätös kumotaan ja A sekä C raastuvanoikeuden soveltamien lainkohtien nojalla tuomitaan raastuvanoikeuden päätöksessä heidän syykseen luetusta rikoksesta siinä määrättyjen rangaistusten asemesta, A 20 ja C 10 päiväsakkoon eli, kun heidän päiväsakkoinaan pidetään raastuvanoikeuden määräämiä rahamääriä, maksamaan sakkoa, A 400 ja C 850 markkaa. Oikeudenkäyntikuluja ja todistelukustannusten valtiolle korvaamista koskevilta osin asia jää raastuvanoikeuden päätöksen varaan.</p>
        <div>
          <p>Ratkaisuun osallistuneet: oikeusneuvokset Miettinen, Ailio, Takala, Hämäläinen ja Mörä</p>
        </div>
      </div>
    </div>
  </finlex:content>
</finlex:document>
