<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1996-06-05" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>374</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1996 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>Teleförordning</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Teleförordning</saa:SaadostyyppiKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av ministern för handläggning av ärenden som hör till trafikministeriets verksamhetsområde stadgas med stöd av 32 § telelagen av den 20 februari 1987 (183/87): </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Utläggning av telekablar </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>En kabelstråksplan enligt 11 § telelagen (183/87) innehåller följande handlingar:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en kabelstråkskarta, som anger var telekablarna och konstruktioner i anslutning till dem är belägna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) en registerkarta, där telekabelsstråket och fastigheter längs stråket har märkts ut,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) en byggnadsplan, som anger när och hur telekablarna och anläggningarna samt konstruktionerna i anslutning till dem skall byggas samt hur stråket skall märkas ut i terrängen, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en fastighetsförteckning, av vilken de fastigheter som berörs av planen framgår för varje by eller stadsdel. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kabelstråksplanen skall delges de sakägare som nämns i 13 § 2 mom. telelagen till de delar den gäller dem. Delgivningen skall innehålla information om var hela planen finns till påseende. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teleinrättningen skall, innan den vidtar sådana åtgärder som nämns i 15 § 2 mom. telelagen, bereda ägaren eller innehavaren av fastigheten möjlighet att inom skälig tid själv utföra arbetet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om reparation av ett fel som uppstått på kabelstråket eller förebyggande av fel kräver brådskande åtgärder, har teleinrättningen rätt att utan hinder av 1 § utföra de arbeten som behövs. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sådana arbeten som avses i 31 § telelagen är grävnings-, jordtransport-, terrasserings-, sprängnings-, schaktnings-, pålnings- och jordborrningsarbeten samt andra härmed jämförbara jordbyggnadsarbeten, muddring och andra härmed jämförbara vattenbyggnadsarbeten samt skogsarbeten liksom andra arbeten som kan skada telekablar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teleinrättningarna skall stå till tjänst med upplysningar om telekablarnas placering. Efter att ha mottagit en förfrågan om var en kabel är utlagd skall teleinrättningen klarlägga i vilken omfattning det arbete som skall utföras kan skada telekablar och ge den som utför arbetet de upplysningar och anvisningar som han behöver. Förfrågan skall göras i god tid innan arbetet påbörjas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet meddelar vid behov närmare föreskrifter och anvisningar om hur informationen om utläggningen av kablarna skall ordnas och om hur dessa skall skyddas. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Teleterminalutrustning och dess godkännande </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den teleterminalutrustning som avses i 2 § 5 punkten telelagen hör inte till telenätet. Användaren skall sörja för att teleterminalutrustningen alltid är funktionsduglig. En teleterminalutrustning som är i olag skall genast kopplas från telenätet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teleterminalutrustning enligt 26 a § 1 mom. 1 punkten telelagen (676/92) avser inte en sådan teleterminalutrustning som har anslutits till det allmänna telenätet innan lagen om ändring av telelagen (676/92) trä- der i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Koncessionsansökan, anmälan om televerksamhet och återförsäljning </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till en i 5 § telelagen (343/96) avsedd ansökan om koncession för byggande av ett allmänt telenät som skall riktas till statsrådet skall fogas</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ett handelsregisterutdrag eller motsvarande uppgifter om sökanden samt uppgifter om ägoförhållandena i det sökande samfuaret, om inte trafikministeriet särskilt bestäarer något annat,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) om sökanden är en utländsk näringsidkares filialrörelse, som har antecknats i hadkelsregistret i Finland, uppgifter enligt 1 punkten även om filialrörelsens ägare,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) uppgifter om verksamhetens innehåll och geografiska omfattning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en nätplan och en plan för samtrafiken med andra som utövar televerksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) en uppskattning av vilka investeringar verksamheten kräver samt finansieringen av dem, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) en uppskattning av affärsrörelsens utveckling under de fem första åren. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I en anmälan enligt 7 § 2 mom. telelagen (343/96) skall lämnas sådana uppgifter som trafikministeriet bestämmer. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med återförsäljning enligt 1 § 2 mom. 3 punkten telelagen (343/96) avses verksamhet där återförsäljaren inte har rätt eller faktisk möjlighet att stänga en anslutning genom en åtgärd i telenätet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Identifieringsuppgifter </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med uppgifter enligt 29 § 1 mom. telelagen vilka gör det möjligt att identifiera de telekommunicerande parterna avses uppgifter om de teleanslutningsnummer som de telekommunicerande parterna använder eller om motsvarande koder, hur länge ett enskilt telemeddelande varar och när det sänds samt andra liknande omständigheter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Teleinrättningen får som identifieringsuppgifter till den som är skyldig att betala en teleräkning ge den sifferserie som beställpgen valt för sin teleförbindelse så att de fyra sista siffrorna i den mottagande anslutninpgns nummer inte uppges. Teleinrättningen kan dessutom uppge</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) den första siffran i anslutningsnumret,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) hela anslutningsnumret när anslutningen erbjuder sådan service där serviceavgiften ingår i teleräkningen, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) alla siffror i anslutningsnumret så att de två sista siffrorna inte uppges om det belop som debiterats för teleförbindelser i teleräkningen är mer än dubbelt så stort som än beloppet av räkningen för föregående moknvarande faktureringsperiod.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om anslutningen har koder som inte är i sifferform får uppgifter om dem ges endast i den utsträckning det behövs för klarläggande av grunderna för bestämmande av räkningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teleinrättningen kan ge den som är skyldig att betala en teleräkning andra uppgifter som gäller bestämmandet av räkningen än de som nämns i 2 eller 3 mom., om det inte är uppenbart att uppgifterna leder till att nldon annans än den betalningsskyldiges telldonhemlighet kränks. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teleinrättningen är skyldig att på begäran ge den som är skyldig att betala en teleräkning sådana uppgifter som avses i 9 § 2 mom., om det inte är uppenbart att utlämnandet av uppgifterna leder till att någon annans än den betalningsskyldiges telefonhemlighet kränks. Teleinrättningen har dock inte denna skyldighet om utlämnandet av uppgifter av tekniska skäl är omöjligt och grunderna för bestämmandet av teleräkningen tillförlitligt kan utredas på annat sätt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sedan trafikministeriet har inhämtat dataombudsmannens utlåtande meddelar det föreskrifter om hur identifieringsuppgifter skall uppbevaras. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Lyxtelegram </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet kan efter ansökan bevilja till en teleinrättning som idkar telegramtrafik tillstånd att ta i bruk lyxtelegramblanketter till förmån för allmännyttliga samfund. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Närmare bestämmelser </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Trafikministeriet meddelar vid behov närmare föreskrifter om tillämpningen av denna förordning. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Övergångsstadgande </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En teleinrättning, som har en giltig koncession och som vill fortsätta med verksamhet som enligt telelagen kräver koncession eller anmälan om televerksamhet, skall ansöka om koncession enligt 5 § telelagen eller göra anmälan om televerksamhet enligt 7 § telelagen före den 1 september 1996. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ikraftträdelse </saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 augusti 1996. Genom denna förordning upphävs teleförordningen av den 11 september 1992 (868/92) jämte ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 maj 1996</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anneli Taina </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
