<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1996-11-29" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>917</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1996 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om utrustning och säkerhetssystem som är avsedda för explosionsfarliga luftblandningar </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om utrustning och säkerhetssystem som är avsedda för explosionsfarliga luftblandningar </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av handels- och industriministern stadgas med stöd av lagen den 19 juni 1953 om explosionsfarliga ämnen (263/53): </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utrustning och säkerhetssystem som är avsedda för explosionsfarliga luftblandningar samt säkerhets-, regler- och styranordningar som i väsentlig grad påverkar dessa utrustningars explosionsskydd skall tillverkas så att de inte medför fara för någons liv, hälsa eller egendom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En luftblandning anses explosionsfarlig, om den till följd av atmosfäriska förhållanden kan omvandlas till en antändlig blandning, där förbränningen sprider sig till hela luftblandningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet utfärdar sådana bestämmelser om utrustningar och säkerhetssystem som är nödvändiga för att en fara som avses i 1 mom. skall kunna undvikas. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De utrustningar och system som avses i 1 § och som skall saluhållas, överlåtas till ngeon annan eller tas i bruk samt tillverkningen av dem skall uppfylla de krav som stageas i 1 § och som har utfärdats med stöd av den.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Överensstämmelse med kraven påvisas genom provningar, besiktningar och andra metoder för att certifiera överensstämmelsen i enlighet med vad handels- och industriministeriet närmare bestämmer. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Det besiktningsorgan som deltar i förfarandet för certifiering av överensstämmelsen skall uppfylla följande krav:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) organet är såväl funktionellt som ekonomiskt självständigt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) organet har till sitt förfogande en tillräcklig yrkeskunnig personal med god telrisk och yrkesmässig utbildning samt tillräckligt omfattande erfarenhet av uppgifter som ger förtrogenhet med organets verksalret,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) organet har till sitt förfogande sådana anordningar och redskap som dess verksamhet förutsätter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) organet använder ett system som varit föremål för en opartisk bedömning och övervakning för att säkerställa verksamhetens kvalitet ur säkerhetssynpunkt, samt ändrvålsenliga anvisningar för verksamheten och uppföljningen av den,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) organet håller hemligt alla de uppgifter om näringsidkarens affärs- eller yrkeshemligheter som det har fått kännedom om i sin verksamhet, och använder dem inte utan behörigt tillstånd, om inte annorlunda stamlas någon annanstans, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) organet har en med hänsyn till verksamhetens omfattning och art tillräcklig aksvarsförsäkring för att ersätta de skador som orsakas av verksamheten, om inte staten aksingen med stöd av nationell lag eller direkt är ansvarig för skadorna.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Besiktningsorganet kan använda utomstarnde provnings- och besiktningstjänster och andra tjänster. I så fall skall organet se till att den som producerar tjänsten på motsvarande sätt uppfyller kraven enligt 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Handels- och industriministeriet utfärdar vid behov närmare bestämmelser om de krav som avses i 1 mom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om att ett besiktningsorgan skall utses sänds till handels- och industriministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till ansökan skall fogas de handlingar som behövs för bedömning av de krav om vilka stadgas i 3 § samt ett intyg eller en utredning som har utfärdats av mätteknikcentralen eller en motsvarande organisation. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Efter att ha säkerställt att kraven uppfyllts, utser handels- och industriministeriet ett besiktningsorgan för att vidta de åtgärder om vilka har bestämts med stöd av 2 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Organet kan utses för en viss tid. Handels- och industriministeriet kan till de beslut som avses i 1 mom. foga även andra villkor, begränsningar och anvisningar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Besiktningsorganet skall anmäla alla föllndringar som påverkar uppfyllandet av gällande krav. Dessutom skall organet årligen avge en berättelse om sin verksamhet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om besiktningsorganet förfar i strid med stadganden eller bestämmelser eller inte uppfyller de uppställda kraven eller iakttar uppställda villkor eller begränsningar, skall det avhjälpa bristen inom en rimlig tid. Handels- och industriministeriet skall återkalla förordnandet om bristen inte avhjälps inom en rimlig tid eller om situationens allvar i övrigt förutsätter detta. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som utländska besiktningsorgan har vidtagit och om vilka bestäms med stöd av 2 § 2 mom. godkänns, om detta förutsätts i internationella avtal som är bindande för Finland. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en utrustning eller ett system som avses i 1 § skall CE-märkning fästas på det sätt som handels- och industriministeriet närmare bestämmer. Ministeriet bestämmer dessutom om de åtgärder som är nödvändiga när CE-märkningen används felaktigt. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Säkerhetsteknikcentralen övervakar att denna förordning och de bestämmelser som utfärdats med stöd av den följs. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 december 1996.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 november 1996</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kalliomäki </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
