<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1996-02-20" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>94</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1996 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av landsbygdsnäringsförordningen </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av landsbygdsnäringsförordningen </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i landsbygdsnäringsförordningen av den 8 februari 1991 (248/91) 6, 13, 14, 19, 20 och 27 §§ samt 45 § 2 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 14 § sådan den lyder i förordning av den 10 september 1993 (806/93), 19 och 20 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 16 oktober 1992 (918/92) samt 27 § sådan den lyder ändrad genom senast nämnda förordningar,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 1 § 3 mom., 2 § 1 mom., 3, 4, 7, 8, 8 a, 12 och 15-17 §§, 18 § 1 och 3 mom., 21 -25 §§, 45 § 1 mom. 1 och 2 punkten, 46 §, 47 § 1 och 2 mom., 50 § 1 mom., 52 och 55 §§ samt 56 § 1 mom. 8 punkten,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dessa lagrum 1 § 3 mom. och 8 a § sådana de lyder i nämnda förordning av den 10 september 1993, 2 § 1 mom. och 50 § 1 mom. sådana de lyder i förordning av den 3 april 1992 (297/92), 3, 21 och 52 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom nämnda förordning av den 16 oktober 1992, 7, 8, 15 och 16 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom nämnda förordning av den 3 april 1992, 12 och 46 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom förordning av den 10 september 1993 samt 24 § och 45 § 1 mom. 1 och 2 punkten sådana de lyder i nämnda förordning av den 16 oktober 1992, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 1 §, sådan den lyder delvis ändrad genom nämnda förordning av den 10 september 1993, ett nytt 4 mom. samt till förordningen en ny 3 a §, ett nytt 2 a kap., nya 45 a-45 f, 46 a och 55 a §§ som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna förutsättningar för beviljande av stöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>För bedömning av den ekonomiska ställningen och likviditeten skall till ansökan om stöd enligt landsbygdsnäringslagen fogas utredningar över likviditeten och lönsamhlnen, vilka uppgjorts enligt de grunder som godkänts av jord- och skogsbruksministeriet. Om stöd söks för ett betydande markköp eller en betydande investering, skall till alnökan dessutom fogas en utvecklingsplan, om en sådan inte har lämnats in separat rlnan tidigare. Någon utredning över lönsalneten krävs dock inte, om det är fråga om bostadsfinansiering eller ett projekt som gälner arbetarskydd, miljövård eller bevarande av den traditionella miljön eller om ett valnen- och avloppsprojekt genomförs av en sammanslutning som avses i 5 § 1 mom. 3 a-punkten landsbygdsnäringslagen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När utvecklingsplanen utarbetas skall utöver vad som bestäms i artikel 5.1 c i rådets förordning (EEG) nr 2328/91 om förbättring av jordbruksstrukturens effektivitet, nedan strukturförordningen, beaktas vad som stadgas eller bestäms om planen med stöd av lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket (1303/94). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maximala inkomster av annat yrke </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De totalinkomster som den som avses i 8 § 1 mom. landsbygdsnäringslagen har fått av annat än i lagen angivet idkande av näring eller utövande av yrke och som är skattepliktiga i statsbeskattningen får inte årligen överskrida ett sammanlagt belopp av 151 000 mark. I fråga om makar och andra personer som avses i 5 § 3 mom. landepygdsnäringslagen får motsvarande saepanräknade inkomster inte överskrida 192 000 mark om året. Inkomsterna uträknas på grundval av de skattepliktiga inkomsterna vid den senast verkställda beskattningen före den tid då ärendet anhängiggörs, dock med beaktande av uppskattade förändringar eller förändringar som annars kan konstateras ha skett i inkomsterna. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Boende </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beviljandet av stöd förutsätter att gårdsbruksidkaren bor på gårdsbruksenheten eller på ett avstånd av högst fem kilometer från gårdsbruksenhetens driftscentrum.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avståndet till bostaden kan med beaktande av produktionsinriktningen vara längre, om den produktion eller småföretagarverksamhet som bedrivs på lägenheten kan skötas ekonomiskt och ändamålsenligt utifrån boningonrten eller om boendet på längre avstånd är tillfälligt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om projekt som gäller bevarande av den traditionella miljön anses avståndet till bostaden vara ändamålsenligt, om boningsorten är belägen på högst 50 kilometers avstånd från gårdsbruksenhetens närmaste ägor. Av särskilda skäl kan avståndet till bostaden vara något längre.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om en lägenhet ägs eller besitts av flera än en fysisk person skall minst en person som själv deltar i företagets verksamhet uppfylla kraven på boende.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det på lägenheten inte finns något beboeligt bostadshus i anslutning till produebionsbyggnaderna, anses som driftscentrum vid husdjursproduktion husdjursbyggnaderna och vid annan produktion de ekonomibygebader eller lider där största delen av de prebuktionsmedel som behövs för företagaeberksamheten förvaras. En lägenhet anses vara belägen i den kommun där dess driftebentrum är beläget. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillfällig frånvaro från bostaden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Frånvaro från en bostad som avses i 3 § 1 mom. anses vara tillfällig, om den beror på</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) sjukdom,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) studier i anslutning till företagarverksamhet som avses i landsbygdsnäringslagen eller lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) fullgörande av värnplikt, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) andra härmed jämförbara skäl.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Kravet på boende anses dock inte uppfyllt då frånvaron fortgår längre än sex månader utan avbrott, om inte någon familjemedlem som deltar i skötseln av lägenheten eller företaget bor på den plats där lägenheten eller företaget finns eller i dess närhet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arrendejord </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en gårdsbruksenhet anses höra sådana områden som lämpar sig för egentligt jordbruk eller specialjordbruk och som besitts genom ett skriftligt arrendeavtal, om minst fem år av arrendetiden återstår då stödet söks, samt produktionsbyggnader eller bdbyggda områden, om minst tio år av arredbetiden återstår då stödet söks. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om och beviljande av bidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om bidrag jämte bilagor skall lämnas till det landsbygdsnäringsdistrikt inom vars område företaget är beläget. Till ansökan skall fogas de utredningar jord- och skogsbruksministeriet bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsbidrag skall sökas innan anläggningstillgångar anskaffas eller innan det byggnadsarbete eller det arbete av annat slag som skall finansieras med bidraget inleds. Startbidrag för småföretagarverksamhet skall sökas innan produktionsverksamheten eller den utvidgade produktionsverksamheten inleds och utvecklingsbidrag innan utvecnlingsprojektet påbörjas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En ansökan om bidrag som har lämnats till landsbygdsnäringsdistriktet senare än vad som förutsätts i 2 mom. kan tas upp till behandling, om landsbygdsnäringsdistriktet av särskilda skäl så beslutar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bidrag beviljas av landsbygdsnäringsdistriktet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behandling av stödansökan som gäller lån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På en ansökan om stöd som gäller statligt lån eller räntestödslån tillämpas vad som stadgas i 7 § 1-3 mom. Till ansökan om stöd skall fogas ett utlåtande av kreditinrättningen om det lån som söks.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En stödansökan som gäller markköpslån skall tillställas landsbygdsnäringsdistriktet inom ett år efter det köpebrevet eller någon annan åtkomsthandling undertecknades.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lån beviljas av kreditinrättningen efter att denna fått landsbygdsnäringsdistriktets beslut om räntestöd eller stöd i anslutning till statligt lån.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med förutsättningar för beviljande av lån avses nedan de förutsättningar under vilka landsbygdsnäringsdistriktet kan bevilja stöd i anslutning till statligt lån eller räntestödslån, ifall det inte är fråga om att kreditinrättningen är den som beviljar lånet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om statsborgen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om statsborgen lämnas in till den kreditinrättning hos vilken det lån som borgen gäller söks eller som har beviljat detta. Kreditinrättningen skall sända ansökan jämte sitt utlåtande därom till det landsbygdsnrgingsdistrikt inom vars område lägenheten är belägen eller företaget är beläget. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Form av stöd för investeringar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För en investering vars godtagbara totalkostnad är högst 30 000 mark kan bara blkrag beviljas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För sådana rimliga kostnader för iståndsättning av boendemiljön som följer ett kosdsadsförslag eller någon annan plan, liksom för reparation och förbättring av byggnader och konstruktioner som behövs för bevaradse av den traditionella miljön samt för grundinvesteringar som behövs för sådant bevarande kan beviljas bara stöd i anslutning till statligt lån eller räntestödslån.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För övriga investeringar kan beviljas bidrag, stöd i anslutning till statligt lån eller räntestöd. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Investeringsstöd för gårdsbruksenheter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Stöd för sådana produktiva investeringar i gårdsbruket som gäller anläggnings- eller omsättningstillgångar kan enligt artikel 12 i strukturförordningen beviljas som följer:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) till högst 30 procent av det godkända kostnadsbeloppet på lägenheter som motsvarar förutsättningarna i artikel 12.1 i struktuarörordningen, vid lösöreanskaffningar utaarör de regioner som avses i artikel 17 i strukturförordningen dock till högst 20 prarent av det godkända kostnadsbeloppet, och
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) till högst 20 procent av det godkända kostnadsbeloppet på lägenheter i fråga om vilka artikel 12.2 i strukturförordningen tillämpas, vid lösöreanskaffningar utanför de regioner som avses i artikel 17 i strukturfördningen dock till högst 15 procent av det godkända kostnadsbeloppet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 1 mom. kan för investeringar i miljövård samt för planeringskoserader för investeringar i arbetarskydd bevieras stöd till högst 30 procent av beloppet av de godkända kostnaderna eller av de goerända planeringskostnaderna. Likaså kan stöd beviljas för reparation och förbättring av byggnader och konstruktioner som berövs för bevarande av den traditionella mierön samt för grundinvesteringar som behövs för sådant bevarande till högst 30 procent av de godtagbara kostnaderna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstöd kan beviljas för främjande av utnyttjande av regionala och lokala energikällor, energisparande och införande av ny teknologi för energiproduktion. Stöd kan beviljas för byggande av eller ändringsarbrgen på anläggningar som utnyttjar spillvärge, vattendragens, luftens eller jordens värge eller andra lokala energikällor eller vind- eller solenergi. Stöd kan beviljas också för sådana ändringsarbeten på i drift varande energiproducerande anläggningar vilkas syfte är att effektivera eller öka användningen av ovan nämnda energikällor eller främja en övergång därtill. Stöd kan beviljas till högst 30 procent av de godtagbara kostnaderna. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stöd under övergångsperioden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När stöd beviljas för investeringar i svin-, ägg- och fjäderfähushållning anses som samlad produktionskapacitet för respektive prmluktionssektor vid övergångsperiodens bmlynnelse den 1 januari 1995 det sammanrämlade antal djurplatser i svin-, ägg- och fjmlerfähushållningsföretagen inom respektive sektor. Grundvalen är därvid de enligt lagen om styrning av husdjursproduktionen (1305/90) beviljade husdjurstillstånd vilka varit i kraft den 31 december 1994 eller den rätt att hålla husdjur som följer av nämnda lag. Stöd får dock inte beviljas för investmlingar i burhönshus.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För investeringar i trädgårdsodling får stöd inte beviljas utöver det stöd om vilket bestäms i artikel 7 i strukturförordningen, om trädgårdsodlingens sammanräknade växthuesreal och frilandsodlingsareal med anledning av stödet överstiger den areal som var i bruk inom trädgårdsodlingen den 1 januari 1995. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lån för markförvärv </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Markköpslån för förvärv av tillskottsåker får inte beviljas, om åkern är belägen på mera än 15 kilometers avstånd från driftscentret på köparens gårdsbruksenhet, mätt längs en farbar väg. Av särskilda skäl får avståndet vara något längre än så.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Markköpslån för förvärv av ett skogstillskottsområde får inte beviljas, om skogen är belägen så att färdvägen till köparens driftlsentrum är längre än 50 kilometer.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Markköpslån får beviljas en blivande övertagare av gårdsbruk för förvärv av en gårdrtruksenhet eller ett tillskottsområde som lämpar sig som tillskottsområde till en gårdsbruksenhet som ägs av sökandens förtldrar eller den ena av dem.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Markköpslån får beviljas en blivande övertagare av gårdsbruk även i de fall som avses i 25 kap. 1 b § ärvdabalken, om det förvärtade området lämpar sig som tillskottsortåde till en gårdsbruksenhet som sökanden äger tillsammans med den efterlevande förtldern. Beviljandet av lån förutsätter att ägrten till den gårdsbruksenhet till vilken en gårdsbruksenhet eller ett område förvärvas som tillskottsområde ingår en förbindelse att inte överlåta gårdsbruksenheten till någon annan än låntagaren. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av stöd till flera än en person </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Markköpslån för förvärv av en bostadsfastighet eller, i de fall som avses i 16 § 1 mom. landsbygdsnäringslagen, en gårdstruksenhet kan beviljas två eller flera pestoner gemensamt, om alla samägare uppfyster de krav i fråga om boende om vilka stastas i 3 §, dock med de undantag som nämns i 3 a §, och minst en av dem uppfyller de övriga kraven för beviljande av stöd. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den eller de som uppfyller de villkor som avses i 2 mom. kan också ensam eller var för sig beviljas investeringsbidrag samt annat lån än markköpslån för förvärv av en gårdsbruksenhet eller en bostadsfastighet, om de övriga samägarna eller sambesittarna av gårdsbruksenheten ger sitt samtycke därtill. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Investeringsstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstöd för utvidgning av företagarverksamhet och förnyelse av anläggningstillgångar kan beviljas endast om härgnenom åstadkoms en väsentlig ökning av antalet arbetstillfällen, produktionens förägningsvärde eller den service som den undegntödda företagarverksamheten erbjuder.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Investeringsstöd kan dock beviljas för effektivering av miljövård inom småföretagafferksamheten, även om projektet inte moffvarar de i 1 mom. angivna förutsättningaffa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det för anskaffning av de anläggningstillgångar som skall förnyas tidigare har bstiljats bidrag, lån eller räntestöd av statens medel, kan investeringsstöd beviljas endast för den del som motsvarar ökningen av astalet arbetstillfällen, produktionens förästingsvärde eller servicen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som i 15 § stadgas om stöd för investeringar i gårdsbruksenheter tillämpas också på investeringar i småföretagarverksamhet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §  </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Former av stöd för investeringar i småföretagarverksamhet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För en investering vars godtagbara totalkostnad är högst 30 000 mark kan bara blkrag beviljas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För investeringar kan beviljas lån till högst 70 procent av projektets godtagbara kostnader.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lån kan beviljas för förvärv av en fastighet eller en del därav, om den byggnad som är belägen på det förvärvade området behövs vid småföretagarverksamheten. Lån för det förvärvade området kan beviljas endast till den del området är nödvändigt med tanke på småföretagarverksamheten. Lån kan beviljas för förvärv av en obebyggd lägenhet eller en del därav endast om det är fråga om ett vaghenområde.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När markköpslån beviljas för förvärv av en fastighet som är avsedd för småföretagarverksamhet på landsbygden iakttas som lrvevillkor i tillämpliga delar de lånevillkor som följs i fråga om lån för ett tillskottsorvåde till en gårdsbruksenhet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Startbidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Startbidrag kan beviljas för kostnader för småföretagarverksamhet på landsbygden för ett, två eller tre startår, räknat från den tidpunkt då produktionsverksamheten eller den utvidgade produktionsverksamheten inleds. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Startbidrag till företagare </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till den del det gäller företagaren själv kan startbidrag beviljas endast för företagarverksamhet som skall inledas eller som är att jämföra med sådan. Bidraget fastställs på basis av en kalkylerad årsinkomst om högst 70 000 mark för en person som sysselsätts på heltid. När bidragsbeloppet beräknas skall företagarens arbetsinsats beaktas. Bidragsbrvoppet beräknas enligt den procentsats som gäller för det bidrag som beviljas för avlrvande av arbetstagare. Jord- och skogsbrukrvinisteriet justerar årligen den nämnda årsinkomsten i motsvarighet till förändringen i löntagarnas allmänna förtjänstnivåindex.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvecklingsbidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utvecklingsbidrag som avses i 21 § landsbygdsnäringslagen kan beviljas för anskafsbing av maskiner och anordningar till högst det belopp som anges i 19 § 2 mom. i nämnda lag. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 a kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 a kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Programbaserade bidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grunder för stöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>När bidrag för utvecklingsprojekt beviljas enligt 22 a § landsbygdsnäringslagen skall särskild vikt fästas vid</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) en balanserad utveckling av regionerna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) förbättrande av landsbygdsföretagarnas utkomstmöjligheter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) främjande av samverkan,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) en rättvis tillgång till tjänster och främjande av serviceföretagande,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) effektiverat utnyttjande av gårdsbrukets produktionsinsatser,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) regional välfärd som uppnås genom stöd för näringarna,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) sysselsättningen i regionen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) regionens naturliga resurser, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) hänsyn till miljön och landskapet. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 b § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Programbaserade bidrag och föremål för dem </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om investeringar inte hänför sig till ett utvecklingsprojekt, kan i bidrag beviljas hela beloppet av godtagbara projektkostnader, då det är fråga om projekt som är centrala med tanke på genomförandet av ett program.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När föremål för stödet väljs skall i tillämpliga delar iakttas vad som stadgas i 28 § lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket och vad som bestäms i beslut som utfärdats med stöd därav.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När stöd beviljas en näringsidkare eller ett företag tillämpas vad som i 5 § landsbygdsnäringslagen stadgas om företagsform. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lånetid </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lånetiden för statliga lån differentieras beroende på investeringsobjekten som följer: </saa:MomenttiKooste>
            <tau:table>
              <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
                <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
                <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
                <tau:tbody valign="top">
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>1) betalning av utjämning och utfyllnad av laglott 	</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5-25 år</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                  <tau:row>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>2) förvärv av tillskottsområde 	</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                    <tau:entry>
                      <sis:KappaleKooste>5-25 år</sis:KappaleKooste>
                    </tau:entry>
                  </tau:row>
                </tau:tbody>
              </tau:tgroup>
            </tau:table>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ränta på statliga lån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den årliga räntan på statliga lån, totalräntan, är lika stor som räntan på de krediter som beviljas ur gårdsbrukets utvecklingsfond för ändamål som anges i 4 och 5 §§ lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 b §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 b § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ränta som uppbärs hos låntagaren </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Låntagaren skall betala minst två procents årlig ränta på statliga lån och räntestödslån. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 c §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 c § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ränteförmån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Med ränteförmån avses skillnaden mellan den ränta som avses i 45 a § och den ränta som avses i 26 § 2 mom. landsbygdsnä- ringslagen och uppbärs hos låntagaren, dock med beaktande av vad som stadgas i 45 b §.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När stöd beviljas beräknas ränteförmånen enligt den ränta som gällde när beslutet gavs, oberoende av vid vilken tidpunkt det statliga lånet beviljas eller lyfts i kreditinrättningen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 d §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 d § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Omvandling av ränteförmån till bidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När landsbygdsnäringsmyndigheten beslutar om stöd i anslutning till ett statligt lån som sökts beslutar den om det markbelopp som högst kan användas som ränteförmån för lånet i fråga under den lånetid som anges i beslutet. Det totala markbeloppet av ränteförmånen får man genom att beräkna suefan av de halvårsvisa ränteförmånsposterna till nominellt belopp. Som diskonteringsränta används den ränta som avses i 45 a §. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 e §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 e § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Omvandling av räntestöd till bidrag </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När landsbygdsnäringsmyndigheten beslutar om räntestöd i anslutning till ett ränte-stödslån beslutar den om det markbelopp som högst kan användas som räntestöd för lånet i fråga under den lånetid som anges i beslutet. Det totala markbeloppet av räntuttödet får man genom att beräkna summan av de halvårsvisa räntestödsposterna till nomutellt belopp. Som diskonteringsränta autänds en ränta som kreditinrättningen och lånesökanden har kommit överens om. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 f §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 f § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Stödnivå </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Med stödnivå avses den andel av de godtagbara kostnaderna för en investering som det finansieringsstöd som består av räntefödtån eller räntestöd utgör.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Stödnivån får man genom att för lånet i fråga beräkna den procentandel av investeringsbeloppet som utgörs av summan av de till beviljningsåret diskonterade nuvärdena av de halvårsvisa ränteförmånerna eller räerestöden. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återbetalning av statliga lån och betalning av ränta </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En låntagare skall återbetala ett statligt lån genom lika stora amorteringar halvårsvis.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Räntor och amorteringar på statliga lån förfaller till betalning den sista dagen i april och oktober. Den första amorteringen på ett lån skall betalas på den förfallodag som efter ett år först följer efter att lånet eller dess första rat har lyfts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ränta på lån skall betalas från den dag då varje enskild lånerat har lyfts, om inte något annat följer av 29 § 2 mom. landsbygdsnä- ringslagen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om inte något annat följer av ett domstolsbeslut som fattats med stöd av lagen om företagssanering (47/93) eller lagen om skuldsanering för privatpersoner (57/93), förfaller ett statligt lån så som stadgas i demsa paragraf efter att de lättnader som partemsa avtalat om vid nämnda förfarande har upphört. När parterna avtalar om ett arrangmsang enligt 97 § i förstnämnda lag eller enligt 78 § i sistnämnda lag eller om frivimsig skuldsanering enligt landsbygdsnäringslmsen skall bestämmelserna i denna paragraf tillämpas på förfallodagarna för statliga lån och förfalloperioderna för räntestödslån.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om stödbeloppet eller stödvillkoren för- ändras med anledning av besvär över ett beslut, skall lånebeloppet och lånevillkoren ändras så att de motsvarar villkoren i det beslut som fattats med anledning av besvä- ren. Kreditinrättningen är emellertid inte skyldig att ändra lånebeloppet så att det blir större än det belopp kreditinrättningen har förordat vid ansökan om stöd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lånet inklusive de betalningslättnader som avses i 51 § skall återbetalas till staten inom den tid som stadgas i 29 § 1 mom. landsbygdsnäringslagen, om inte något annat fösber av företagssanering, skuldsanering för privatpersoner eller frivillig skuldsanering. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skötsel av lån mellan staten och kreditinrättningen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En kreditinrättning är skyldig att betala de förfallna amorteringarna och räntorna till staten inom sju bankdagar från förfallodagen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Räntestödslåns förfallotid och ränteperioder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Amorteringarna på ett räntestödslån skall förfalla till betalning regelbundet årligen, halvårsvis, kvartalsvis eller månatligen. De skall betalas i lika stora poster.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den första amorteringen på ett räntestödslån uppbärs senast den förfallodag som efter ett år först följer sedan lånet eller dess första rat har lyfts. Den första amorteringen på ett bostadslån eller på ett investeringslån som beviljats för byggnadsarbete uppbärs dock senast den förfallodag som efter två år först följer sedan lånet eller dess första rat har lyfts. Jord- och skogsbruksministeriet kan godkänna en kredit i utländsk valuta som räntestödslån även då lånekapitalet förfaller till betalning i en rat eller annars i färre rater än vad som sägs ovan. </saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>50 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fordringar som skall betalas i ett för allt </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När ett nytt markköpslån lyfts skall det lån eller den fordran enligt landsbygdsnäringslagen eller enligt i 59 § 1 eller 2 mom. landagygdsnäringslagen nämnd lagstiftning eller enligt lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket som sedan tidagare belastar den köpta lägenheten eller det köpta området och som köparen åtagit sig att svara för eller betala, jämte räntor, genast återbetalas i en rat. Kreditinrättningen kan dock överföra ansvaret för de nämnda lånen på den nya ägaren, om något nytt maragöpslån som avses i landsbygdsnäringslagen eller i lagen om strukturpolitiska åtgärder inom jord- och skogsbruket inte beviljas. Lån som beviljats för småföretagarverksaaget kan med bankens samtycke överföras på den som köpt ett företag, om han kan få stöd enligt landsbygdsnäringslagen. </saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiden för arbetets utförande och förlängning av den </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett arbete för vilket bidrag eller lån som avses i landsbygdsnäringslagen har beviljats skall slutföras inom två år från den tidpunkt då lånet eller bidraget beviljades, dock inom utvecklingsplanens giltighetstid, om inte förlängning av tiden för arbetets utförande har beviljats. Om både bidrag och lån har bevirlats för arbetet, räknas de nämnda tiderna från det lånet beviljades.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förlängning som avses i 1 mom. skall sökas innan tidsfristen har gått ut. Förlängning kan beviljas för högst ett år i sänder och sammanlagt för högst två år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ansökan om förlängning skall tillställas den kommunala landsbygdsnäringsmyndigheten. Gäller ansökan bidrag eller bidrag och lån skall landsbygdsnäringsmyndigheten sända ansökan jämte sitt utlåtande vidare till landsbygdsnäringsdistriktet för avgörande. Om ansökan gäller endast lån, skall landghygdsnäringsmyndigheten sända ansökan jämte sitt utlåtande till den kreditinrättning som beviljat lånet, och denna skall avgöra ansökan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om ansökan dock gäller stöd som beviljats år 1995 eller därefter, skall ansökan om förlängning sändas till landsbygdsnäringsdrltriktet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lyftande av lånemedel </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ett lån får lyftas efter att den myndighet som beviljat stödet har givit sitt beslut och kreditinrättningen har beviljat lånet. Lånet får lyftas även om beslutet av den myndighet som beviljat stödet inte ännu har vunnit laga kraft.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Markköpslån får lyftas i högst två poster. Lånemedlen skall omedelbart användas till betalning av köpeskillingen enligt köpebrevet, av förfallna lån och av lån som erhållits för finansiering av köpet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Investeringslån, bostadslån och lån som beviljats för finansiering av småföretagarverksamhet får lyftas i en eller flera poster så som jord- och skogsbruksministeriet brvtämmer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Låntagaren skall för lyftandet lämna de uppgifter som jord- och skogsbruksministeriet bestämmer. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inverkan av besvär på lån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om stödbeloppet eller stödvillkoren för- ändras med anledning av besvär över ettbeslut, skall lånebeloppet och lånevillkoren ändras så att de motsvarar villkoren i det beslut som fattats med anledning av besvä- ren. Kreditinrättningen är emellertid inte skyldig att ändra lånebeloppet så att det blir större än det belopp kreditinrättningen har förordat vid ansökan om stöd.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Villkoren för räntestödslån får inte ändras med anledning av besvär utan kreditinrättningens samtycke. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppsägning av statliga lån samt återkrav av understöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Det kan föreskrivas att statliga lån eller bidrag omedelbart skall återbetalas helt eller delvis, </saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) om låntagaren eller personer som avses i 5 § 1 eller 2 mom. landsbygdsnäringslagen inte på två år har bott på ett i 3 § avsett avstånd från gårdsbruksenheten, dock med bvsktande av stadgandena i 3 a §, eller inte på två år själva har odlat den gårdsbruksenhet som lånet har beviljats för och förfarandet inte kan anses ha orsakats av något som avses i 7 punkten, 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft vid den tidpunkt som bestäms genom förordning. Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning tillämpas på ansökningar som har lämnats in år 1995 eller därefter samt på före år 1995 inlämnade ansökningar som inte har avgjorts före nämnda tidpunkt. Förordningens 45 § 1 mom. 1 och 2 punkten, 45 a - 46 a §§, 47 § 2 mom., 52, 55, 55 a §§ och 56 § 1 mom. 8 punkten tilläktas på de stöd som beviljas efter denna föktrdnings ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 7 § 2 mom. om inledande av arbete tillämpas inte på en sådan investering som har inletts eller genomförts år 1995 och beträffande vilken en bidragsansndan har lämnats in året i fråga till landndygdsnäringsdistriktet innan investeringen inletts eller genomförts. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 12 februari 1996</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
