<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1996-12-27" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1147</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1996 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om statsandelar till kommunerna </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 149/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>FvUB 24/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 226/1996</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om statsandelar till kommunerna </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut stadgas: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I denna lag stadgas om kommunernas allmänna statsandel, uppgiftsbaserade statsandelar och finansieringsunderstöd, vilka beviljas kommuner eller samkommuner eller i fråga om undervisnings- och kulturverksamhet även andra huvudmän för verksamheten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas på uppgiftsbaserade statsandelar enligt vad som stadgas här eller särskilt i någon annan lag. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>statsandel</saa:SaadosKursiiviKooste> allmän statsandel och uppgiftsbaserad statsandel,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>allmän statsandel</saa:SaadosKursiiviKooste> den allmänna statsandelens grunddel jämte miljötillägg,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>uppgiftsbaserad statsandel</saa:SaadosKursiiviKooste> sådan statsandel för driftskostnaderna som beviljas för social- och hälsovård eller undervisnings- och kulturverksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>statsandelsåligganden</saa:SaadosKursiiviKooste> uppgifter för vilka allmän statsandel eller uppgiftsbaserad statsandel beviljas med stöd av lag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>finansieringsunderstöd</saa:SaadosKursiiviKooste> understöd enligt prövning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>statsbidragsmyndighet</saa:SaadosKursiiviKooste> det ministerium som ansvarar för frågor som gäller den allmänna statsandelen, den på skatteinkomstelma baserade utjämningen av statsandelen, övergångsutjämningen och finansieringsulmerstödet, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>statsbidragstagare</saa:SaadosKursiiviKooste> kommuner, samkommuner och i fråga om undervisnings- och kulturverksamhet även andra huvudmän för verksamheten. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kostnadsfördelningen mellan staten och kommunerna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grunderna för fastställande av statsandelen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>De genomsnittliga beloppen av statsandelarna eller de genomsnittliga belopp eller kalkylerade kostnader som ligger till grund för bestämmandet av dem fastställs årligen för det följande finansåret. Härvid beaktas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) de beräknade ändringarna av omfattningen och arten av statsandelsåliggandena så som stadgas i 4 § 1 mom.,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) den beräknade förändringen i kostnadsnivån så som stadgas i 4 § 2 mom., dock högst det fulla beloppet och minst halva bsnoppet av den beräknade förändringen i kossnadsnivån,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) skillnaden mellan de faktiska och de enligt 1 punkten beräknade kostnaderna under finansåret före fastställelseåret så som stadgas i 5 §, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) de justeringar som görs för bibehållande av kostnadsfördelningen mellan staten och kommunerna på de grunder som stadgas i 6 §. 
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förändring i statsandelsåliggandena och kostnadsnivån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En förändring i omfattningen eller arten av statsandelsåliggandena beaktas, om den följer av en lag eller förordning som gäller statsandelsåliggandet i fråga, av sådana föreskrifter från en statlig myndighet som grundar sig på lag eller förordning eller av en riksomfattande plan eller statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förändringen i kostnadsnivån räknas ut så att två tredjedelar av förändringen anses bero på förändringen i förtjänstnivån i kommunen och i kommunernas lönebundna avgifter samt en tredjedel på förändringen i den allmänna prisnivån så som stadgas närmare genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beaktande av faktiska förändringar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När de genomsnittliga beloppen av finanelrets statsandelar eller de genomsnittliga belopp eller kalkylerade kostnader som ligger till grund för bestämmandet av dem faseltälls, beaktas de faktiska förändringar i oelattningen och arten av statsandelsåliggandela samt i kostnadsnivån som inträffat under finansåret före fastställelseåret och som aeliker från de beräkningar som gjorts med stöd av 4 §. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bibehållande av kostnadsfördelningen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Staten deltar i kommunernas kostnader för åligganden som omfattas av de uppgiftsbaserade statsandelarna i samma förhållande som den deltog i dem när denna lag trädde i kraft. Detta gäller dock inte kostnader för anläggningsprojekt eller andra kostnader för kulturverksamhet än de som följer av biblioteksväsendet, inte heller kalkylerade räntor, låneskötselkostnader eller avskrivningar eller andra motsvarande poster.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kostnadsfördelningens utveckling reds ut på hela landets nivå och i sin helhet mellan staten och kommunerna. De genomsnittliga beloppen av de uppgiftsbaserade statsandelarna eller av de belopp eller kalkylerade kostnader som ligger till grund för bestäelande av dem justeras i överensstämmelse med utredningarna vart fjärde år <saa:SaadosKursiiviKooste>(justeringelr)</saa:SaadosKursiiviKooste> så som lagen om planering av och statelndel för social- och hälsovården (733/92) och lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet (705/92) stadgar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det enligt 3 § 2 punkten har beslutats att den årliga förändringen i kostnadsnivån skall under några år beaktas med mindre än det fulla beloppet, skall förändringarna vid justering av kostnadsfördelningen beaktas högst till det belopp varom beslut fattats. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utjämning av statsandelarna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utjämning av statsandelarna på basis av skatteinkomsterna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kommunen beviljas en på skatteinkomsterna baserad ökning av statsandelen <saa:SaadosKursiiviKooste>(utjämningstillägg)</saa:SaadosKursiiviKooste>, om dess kalkylerade skatteinkomst per invånare är mindre än 90 procent av det belopp som fås genom att alla kommuners sammanräknade skatteinkomster delas med kommunernas sammanräknade invånarantal <saa:SaadosKursiiviKooste>(utjämningsgräns)</saa:SaadosKursiiviKooste>. Utjämningstillägget beräknas så att summan av det och kommunens kalkylerade skatteinkomster utgör beloppet enligt utjämningsgränsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om kommunens kalkylerade skatteinkomst per invånare överskrider utjämningsgränsen, minskas kommunens statsandelar med ett belopp som utgör 40 procent av skillnaden mellan de per invånare i kommunen beräknade kalkylerade skatteinkomsterna och utjämningsgränsen, dock högst 15 procent av kommunens kalkylerade skatteinkomst <saa:SaadosKursiiviKooste>(utjämningsavdrag)</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid beräkningen av kommunens kalkylerade skatteinkomst beaktas kommunalskatten, kommunens andel av samfundsskatten <saa:SaadosKursiiviKooste>(samfundsskatteandel)</saa:SaadosKursiiviKooste> och fastighetsskatten för samma skatteår så som närmare stadgas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmän statsandel och finansieringsunderstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hur den allmänna statsandelen bestäms </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kommunen får i allmän statsandel ett be-lopp som består av en grunddel och ett miljötillägg.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Beloppet av den allmänna statsandelens grunddel fås genom att kommunens invånarantal enligt 18 § befolkningsdatalagen (507/93) vid ingången av året före finansåret multipliceras med det fastställda genomsnittliga beloppet av den allmänna statsandelen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till det belopp som fås på detta sätt läggs de belopp som bestäms enligt de miljötillägg som definieras i 9-12 §§. Skärgårdstillägg eller fjärrtillägg betalas dock alternativt till kommunen beroende på vilket av dem som är fördelaktigare för kommunen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skärgårdstillägg </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De i lagen om främjande av skärgårdens utveckling (494/81) avsedda kommuner där minst hälften av befolkningen bor utan fast vägförbindelse till fastlandet, får i skärgårdstillägg ett belopp som är tre gånger den allmänna statsandelens grunddel, övriga skärgårdskommuner ett belopp som är en och en halv gång den allmänna statsandelens grunddel och kommuner med skärgårdsdelar ett belopp som är antalet personer som bor i skärgården multiplicerat med 75 procent av det fastställda genomsnittliga beloppet av den allmänna statsandelen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fjärrortstillägg </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kommuner vilkas fjärrortstal, som bestäms på grundval av det lokala och regionala befolkningsunderlaget, är 1,50 eller större, får i fjärrortstillägg ett belopp som är tre gånger den allmänna statsandelens grunddel, kommuner vilkas fjärrortstal är 1,00-1,49 ett belopp som är två gånger den allmänna statsandelens grunddel och kommuner vilkas fjärrortstal är 0,50-0,99 ett belopp som är en och en halv gånger den allmänna statsandelens grunddel. Stadganden om grunderna för bestämmande av fjärrortstalet utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tätortstillägg för trafiken </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kommuner vilkas tätortsbefolkning överstiger 40 000 personer, får i tätortstillägg för trafiken ett belopp som är antalet personer som bor i tätort muliplicerat med 45 procent av det fastställda genomsnittliga beloppet av den allmänna statsandelen. Stadganden om grunderna för bestämmande av tätortsbefolkningen utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Språktillägg </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kommuner som är tvåspråkiga enligt språklagen (148/22) och kommunerna inom samernas hembygdsområde får i språktillägg ett belopp som är 10 procent av den allmänna statsandelens grunddel. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Finansieringsunderstöd </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansieringsunderstöd enligt prövning kan beviljas en kommun som i första hand på grund av exceptionella eller tillfälliga kommunalekonomiska svårigheter är i behov av ökat ekonomiskt stöd. Som faktorer vilka påverkar behovet av ekonomiskt stöd beaktas också lokala särförhållanden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För beviljande och användning av understödet kan statsbidragsmyndigheten ställa villkor som gäller sanering av kommunens ekonomi. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbetalning och förfarandet i övrigt </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förhandlingsförfarande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan statsbidragsmyndigheten eller ett annat ministerium lägger fram sitt förslag till grunder för följande finansårs statsandelar i statsbudgeten, skall ministeriet förhandla med andra berörda ministerier och kommunernas centralorganisationer om hur kostnaderna för de uppgifter som omfattas av statsandelarna utvecklas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förhandlingar om justeringar av kostnadsfördelningen mellan staten och kommunerna skall föras med kommunernas centralorganisationer så som närmare stadgas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastställande och justering av statsandelen </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsrådet beslutar före utgången av september varje år om fastställande av de genomsnittliga beloppen av statsandelarna eller de genomsnittliga belopp eller kalkylerade kostnader på basis av vilka andelarna bestäms. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av statsandel och finansieringsunderstöd samt fastställande av den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten beviljar den allmänna statsandelen samt fastställer den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna. Statsrådet beviljar finansieringsunderstöd. De uppgiftsbaserade statsandelarna beviljas av vederbörande ministerium.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den allmänna statsandelen och de uppgiftsbaserade statsandelarna beviljas och den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna fastställs årligen utan ansökan senast den 11 januari.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Finansieringsunderstöd skall sökas hos statsbidragsmyndigheten. Understöd som beviljas före finansåret och betalas före utgången av juni skall sökas före utgången av oktober före finansåret och finansieringsunderstöd som betalas före utgången av december skall sökas före utgången av augusti under finansåret. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utbetalning </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsandelarna, i vilka har beaktats den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna enligt 7 §, betalas ministerievis till statsbidragstagaren från ingången av finansåret månatligen i lika stora poster sevast den 11 varje månad. Finansieringsueverstöd betalas till kommunen på grundval av ansökningstidpunkten före utgången av antingen juni eller december under finanevret.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De på skatteinkomsterna baserade utjämningarna av statsandelarna hänförs till statsandelarna enligt denna lag, lagen om planering av och statsandel för social- och hälsovården samt lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet i samma proportion som statsandelsanslagen för dem står till varandra i statsbudgeten.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den allmänna statsandel som beviljas, statsandelen enligt lagen om planering av och statsandel för social- och hälsovården eller statsandelen enligt lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet är mindre än de avdrag som hänför sig till den enligt 2 mom., uppbär statsbidragsmyndigheten eller vederbörande ministerium skillnaden av kommunen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten tillställer vederbörande ministerier beslut kommunvis om de i 2 mom. avsedda belopp som skall beaktas vid betalningen av statsandelarna enligt lagen om planering av och statsandel för social- och hälsovården samt lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Betalning av utebliven förmån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Framkommer det efter den tid som i 21 § stadgas för fastställande av rättelseyrkande uppgifter som inte tidigare har stått till en statsbidragstagares förfogande, och har denna på grund därav inte fått sådan statsandel som den enligt lag hade haft rätt till, skall det uteblivna beloppet betalas till statsbidragstagaren. På beloppet skall betalas en årlig ränta enligt 3 § 2 mom. räntelagen från ingången av den månad då statsandelen borde ha betalts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den uteblivna förmånen har liten betydelse och utgifterna för betalningen av den inte skulle stå i proportion till sakens ekonomiska betydelse, betalas förmånen dock inte.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten eller vederbörande ministerium får besluta att en utebliven förmån betalas senare i samband med utbetalningen av följande statsandelar. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återbetalning av grundlös förmån </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en statsbidragstagare utan grund har fått statsandel, skall statsbidragsmyndigheten eller vederbörande ministerium bestämma att det överbetalda beloppet skall återbetalas. På det belopp som återbetalas uppbärs en årlig ränta enligt 3 § 2 mom. räntelagen räknat från ingången av den månad under vilken statsandelen har betalts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den förmån som skall återbetalas är liten eller om det skall anses vara oskäligt att kräva återbetalning eller uppbära ränta, behöver det inte bestämmas att förmånen skall återbetalas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsbidragsmyndigheten eller vederbörande ministerium får besluta att en förmån som skall återbetalas avdras senare i samband med utbetalningen av följande statsandelar. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>När betalningsskyldigheten upphör </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Skyldigheten att betala en utebliven förmån eller att återbetala en grundlös förmån upphör inom fem år från utgången av det kalenderår då förmånen borde ha betalts eller betalades. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rättelseförfarande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En kommun som inte nöjer sig med ett beslut som gäller beviljande av statsandel eller fastställande av den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna har rätt att inom tre månader från delfåendet av beslutet framställa ett skriftligt rättelseyrkande hos statsbidragsmyndigheten eller vederbörande ministerium. Till beslutet skall fogas en anvisning om rättelseyrkande. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Över ett beslut med anledning av rättelseyrkande eller ett beslut som avses i 18, 19 och 24 §§ får besvär anföras hos högsta förvaltningsdomstolen enligt förvaltningsprocesslagen (586/96).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I andra beslut som meddelats med stöd av denna lag än de som anges i 1 mom. får ändring inte sökas genom besvär. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyldighet att lämna upplysningar </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Statsbidragstagaren skall ge in de uppgifter som är väsentliga för fastställandet av statsandelen och som statsbidragsmyndigheten, vederbörande ministerier eller andra myndigheter som ministerierna förordnar förutsätter. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vite </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en kommun, en samkommun eller nndon annan huvudman för verksamheten vid ordnandet av statsandelsåliggandena har underlåtit att uppfylla en lagstadgad förpliktende eller en förpliktelse om vilken stadgas eller bestäms med stöd av lagen, får länsstndelsen, efter att ha hört vederbörande mininderium, vid vite ålägga statsbidragstagaren att uppfylla förpliktelsen. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare stadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare stadganden om verkställigheten av denna lag utfärdas genom förordning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdelse- och övergångsstadganden </saa:SaadosOtsikkoKooste>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1997.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs lagen den 3 augusti 1992 om statsandelar till kommunerna (688/92) jämte ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får för fastställande av statsandelarna för 1997 vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Belopp som ligger till grund för allmän statsandel </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det genomsnittliga beloppet av den allmänna statsandelen 1997 är 206 mark per invånare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den allmänna statsandel som fastställs för kommunen på grundval av 8 § och 1 mom. i denna paragraf minskas från och med 1997 med 29,50 mark per kommuninvånare. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förändringar i kostnadsnivån 1996-1998 </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 3 § beaktas den beräknade förändringen i kostnadsnivån till fullt belopp vid fastställandet av statsandelarna och de kalkylerade kostnaderna för 1997-1999. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statsandelarna från och med 1998 </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av 6 § minskas kommunernas statsandelar 1998 med sammanlagt 1 300 miljoner mark jämfört med nivån 1997 så att 6 procent av minskningarna anser de statsandelar som betalas på grundval av denna lag, 57 procent de statsandelar som betalas på grundval av lagen om planering av och statsandel för social- och hälsovården samt 37 procent de statsandelar som betalas på grundval av lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den minskning av den allmänna statsandelen som avses i 1 mom. genomförs genom att det belopp som beräknas på grundval av 8 § minskas med 15,30 mark per kommuninvånare från och med 1998. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="30 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Finansieringsunderstöd 1997-1999 </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad 13 § stadgar beaktas vid beviljandet av finansieringsunderstöd för 1997-1999 även de särskilda ekonomiska svårigheter som verkställigheten av denna lag åsamkar kommunerna. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="31 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övergångsutjämning </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den förändring i statsandelarna till kommunerna som förorsakas av statsandelsgrunderna i denna lag utjämnas med hjälp av en övergångsutjämning. Statsbidragsmyndigheten fastställer en övergångsutjämning för de kommuner där förändringen i statsandelarna enligt 2 mom. ett vart år överstiger det belopp per invånare som stadgas i 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Övergångsutjämningen beräknas genom att det sammanlagda beloppet av de statsandelar för 1997 som beräknas för kommunen på bestämningsgrunder enligt denna lag, lagen om planering av och statsandelar för social- och hälsovården samt lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet minskas med de statsandelar som kommunen har beviljats för verksamhet enligt de två förstnämnda lagarna 1996 samt med de belopp som kommunen 1996 har betalts enligt 40 § 2 mom. lagen om finansiering av undervisnings- och kulturverksamhet sådant detta lagrum lyder när denna lag träder i kraft. Vid beräkningen av förändringen i statsandelen beaktas inte de minskningar av statsandelarna som genomförs 1997, inte förändringarna i omfattningen och arten av statsandelsåliggandena, inte förändringarna i kostnadsnivån och inte den minskning av statsandelarna som motsvarar slopandet av kommunernas bostadstillägg till folkpensionerna. Som grund för beräkningen används kommunernas invånarantal vid årsskiftet 1995-1996 samt antalet elever, undervisningstimmar och årsverken 1996.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den enligt 2 mom. beräknade förändringen i statsandelarna till kommunerna per invånare begränsas dock genom en övergångsut jämning som läggs till eller dras från statsandelarna till högst 200 mark 1997, 400 mark 1998, 700 mark 1999, 1 050 mark 2000 och 1 400 mark 2001.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I fråga om betalningen och inriktningen av övergångsutjämningen gäller vad 17 § stadgar om den på skatteinkomsterna baserade utjämningen av statsandelarna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kommunen kan söka ändring i beslutet om fastställande av övergångsutjämningen så som 6 kap. i denna lag stadgar. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 20 december 1996</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jouni Backman </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
