<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200801132</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2008:T1132</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>13.5.2008/1132 HFD:2008:34</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Handlingars offentlighet</span>
      <span>Rättegångshandling</span>
      <span>Förvaltningsprocess</span>
      <span>Parts identifieringsuppgifter</span>
      <span>Förvaltningsdomstols diarium</span>
      <span>Dokumentregister</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>3444/1/07</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2008-05-13</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1132</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>A hade begärt att få ta del av parters identifieringsuppgifter som var registrerade i högsta förvaltningsdomstolens dokumentregister. Begäran gällde de ärenden som 1. -  21.11.2007 hade blivit anhängiga i 83 ärendegrupper. Enligt 4 § 1 mom. i lagen om offentlighet vid rättegång i förvaltningsdomstolar är utgångspunkten den att uppgifter som är nödvändiga för specificering av en part alltid är offentliga utan hinder av sekretessbestämmelserna. Frågan om undantag från denna offentlighet när det enligt 5 § i samma lag finns förutsättningar för undantag skulle avgöras från fall till fall. A gavs rätt att på det sätt som närmare specificeras i beslutet få uppgifter om parternas identifieringsuppgifter i andra än de ärenden där det var nödvändigt att hålla identifieringsuppgifterna hemliga därför att de på det sätt som avses i 5 § i nämnda lag tillsammans med andra uppgifter som registrerades i högsta förvaltningsdomstolens dokumentregister eller antecknades i högsta förvaltningsdomstolens beslut röjde en uppgift som är sekretessbelagd i syfte att skydda den personliga integriteten eller säkerheten eller en persons eller ett företags affärs- eller yrkeshemlighet. (Omröstn. 4 - 1).</p>
    <p>Lagen om offentlighet vid rättegång i förvaltningsdomstolar 4 § 1 mom., 5 och 6 § samt 16 § 1 och 2 mom.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
