<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>373</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om forststyrelsen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>ning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om forststyrelsen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av jord- och skogsbruksministern stadgas med stöd av 5 och 6 §§ lagen den 8 februari 1991 om forststyrelsen (264/91) och 10 § 1 mom. statstjänstemannalagen av den 24 oktober 1986 (755/86):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Forststyrelsens mål och styrning</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriet fastställer forststyrelsens resultat- och servicemål samt andra verksamhetsmål.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I ärenden som gäller naturskydds- och ödemarksområden fastställer jord- och skogsbruksministeriet målen på framställning från miljöministeriet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Forststyrelsen skall verka för uppnående av de mål som har ställts för den. Jord- och skogsbruksministeriet bestämmer i vilka avseenden forststyrelsen inte behöver iaktta allmänna principer för affärsverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Forststyrelsens verksamhetsenheter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid forststyrelsens centralförvaltning finns en produktionsavdelning, en driftsavdelning, en naturskyddsavdelning och en administrativ avdelning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till produktionsavdelningen hör ärenden som gäller vård och planering av skogar, mark och vatten, produktion och marknadsföring av skogsodlingsmaterial samt utnyttjande av områden för rekreation och turism. Produktionsavdelningens verksamhetsområde omfattar planering, skogsvård och mångbruk.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till driftsavdelningen hör ärenden som gäller marknadsföring och försäljning av virke, organisering av skogsarbeten, utveckling och byggande. Driftsavdelningens verksamhetsområde omfattar marknadsförings-, skogsarbets-, byggnads- och utvecklingsverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till naturskyddsavdelningen hör ärenden som gäller skötseln och användningen av samt guidning på naturskyddsområdena, vård av hotade arter och annat naturskydd samt fasta fornlämningar som avses i lagen om fornminnen (295/63).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till administrativa avdelningen hör ärenden som gäller allmän förvaltning, ekonomi, personal och juridiska frågor. Vid administrativa avdelningen finns en administrativ byrå och en ekonomibyrå.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid forststyrelsen kan finnas en verksamhetsenhet till vilken hör ärenden som gäller internationell konsultverksamhet i anslutning till forststyrelsens verksamhetsområde. Vid centralförvaltningen finns dessutom en byrå för flottnings- och transportärenden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om verksamhetsenheterna vid centralförvaltningen och om enheter som står utanför avdelningarna bestäms närmare i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Områdesförvaltningen</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För den regionala skötseln av de uppgifter som hör till forststyrelsen indelas landet i distrikt och revir. För de uppgifter som hänför sig till de lagstadgade naturskyddsområdena kan bildas parkområden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Antalet distrikt, deras gränser och orterna för distriktskontoren fastställs av jord- och skogsbruksministeriet på framställning av forststyrelsen. Antalet revir och orterna för deras byråer fastställs av jord- och skogsbruksministeriet på framställning av forststyrelsen. Antalet parkområden och orterna för deras byråer fastställs av jord- och skogsbruksministeriet på framställning av forststyrelsen sedan miljöministeriet har blivit hört i ärendet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Direktionen</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statsrådet tillsätter forststyrelsens direktion. Direktionen består av forststyrelsens generaldirektör som ordförande, en vice ordförande samt fem andra medlemmar, av vilka en skall förordnas bland personer som föreslås av de mest representativa personalorganisationerna vid forststyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionsmedlemmarna skall inneha sakkunskap i fråga om skogshushållning, miljöfrågor eller företagsledning, och de skall vara oavhängiga på det sätt som konkurrensläget förutsätter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jord- och skogsbruksministeriet fastställer direktionsmedlemmarnas arvoden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Direktionens uppgifter</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) besluta om forststyrelsens verksamhetsprinciper,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) besluta om forststyrelsens förslag till verksamhets- och ekonomiplan samt budget,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) besluta om forststyrelsens bokslut,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) besluta om forststyrelsens arbetsordning samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) behandla andra vittsyftande frågor.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Direktionen sammanträder på kallelse av ordföranden eller vid förhinder för honom av vice ordföranden. Direktionen är beslutför när mötets ordförande och minst tre övriga medlemmar är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid direktionens möten avgörs ärendena genom majoritetsbeslut. Om rösterna faller lika, vinner den åsikt som mötets ordförande har omfattat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Forststyrelsens personal</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Forststyrelsens verksamhet leds och utvecklas av generaldirektören i enlighet med jord- och skogsbruksministeriets och direktionens beslut.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören ansvarar för att forststyrelsens uppgifter sköts effektivt och ekonomiskt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören biträds av överdirektören som är hans ställföreträdare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avdelningsdirektörerna vid produktionsavdelningen, driftsavdelningen och naturskyddsavdelningen har titeln forstråd. Direktören för administrativa avdelningen är förvaltningsdirektör.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för administrativa byrån har titeln assessor. Sektorchefen för byggnadsverksamheten har titeln överingenjör. Cheferna för planeringsverksamheten, skogsvårdsverksamheten, mångbruksverksamheten, marknadsföringsverksamheten, skogsarbetsverksamheten och utvecklingsverksamheten har titeln överforstmästare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förvaltningen av ett distrikt sköts av ett distriktskontor som leds av en distriktschef. Chef för ett revir är en revirforstmästare och chef för ett parkområde är en parkföreståndare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Avgörandet av ärenden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som hör till forststyrelsen avgörs av direktionen, generaldirektören eller någon annan tjänsteman som har tilldelats denna befogenhet i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden som behandlas i direktionen och de ärenden där forststyrelsen är besvärsmyndighet avgörs på föredragning. I arbetsordningen bestäms vilka andra ärenden som avgörs på föredragning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören avgör de ärenden som inte avgörs av direktionen eller vilkas avgörande inte i arbetsordningen har uppdragits åt någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De ärenden där forststyrelsen är besvärsmyndighet avgörs av generaldirektören på föredragning av överdirektören, en avdelningsdirektör eller någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Behörighetsvillkor</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Behörighetsvillkor i fråga om uppgifterna vid forststyrelsen är</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) för generaldirektören och överdirektören för uppgiften lämplig högre högskoleexamen, god förtrogenhet med skogshushållning och kännedom om förvaltningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för avdelningsdirektören vid administrativa avdelningen och avdelningsdirektören vid naturskyddsavdelningen för tjänsten lämplig högre högskoleexamen och förtrogenhet med uppgifter som hör till avdelningens verksamhetsområde och kännedom om förvaltningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för avdelningsdirektören vid produktionsavdelningen och avdelningsdirektören vid driftsavdelningen sådan agronomie- och forstkandidatexamen enligt förordningen om agrikultur-forstvetenskapliga examina (529/78) som medför titeln forstmästare samt förtrogenhet med uppgifter som hör till avdelningens verksamhetsområde och kännedom om förvaltningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) för byråchefen vid administrativa byrån juris kandidatexamen och förtrogenhet med administrativa uppgifter, för sektorchefen för byggnadsverksamheten för tjänsten lämplig diplomingenjörsexamen, för cheferna för ekonomibyrån och byrån för flottnings- och transportärenden för tjänsten lämplig högre högskoleexamen samt för andra sektor- och byråchefer sådan examen som avses i 3 punkten,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) för distriktscheferna och revirforstmästarna sådan examen som avses i 3 punkten och förtrogenhet med praktisk skogshushållning samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) för parkföreståndarna för uppgiften lämplig högre högskoleexamen och förtrogenhet med uppgifter som hör till området.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Av generaldirektören, överdirektören, avdelningsdirektörerna, direktören vid administrativa avdelningen, distriktscheferna, revirforstmästarna och parkföreståndarna fordras sådan ledarförmåga som uppgifterna förutsätter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Besättande av tjänster</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören utnämns av republikens president på framställning av statsrådet. Överdirektören, avdelningsdirektörerna och direktören vid administrativa avdelningen utnämns av statsrådet sedan forststyrelsen har avgivit utlåtande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektörs- och överdirektörstjänsterna besätts utan att de har förklarats lediga.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Distriktscheferna, sektorcheferna och byråcheferna utnämns av jord- och skogsbruksministeriet sedan forststyrelsen har avgivit utlåtande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om placeringen av andra tjänster än de som nämns i 12-16 §§ vid forststyrelsen och dess områdesförvaltning beslutar generaldirektören.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Andra tjänster besätts och annan personal anställs på det sätt som bestäms i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tjänstledighet</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Generaldirektören beviljas tjänstledighet av jord- och skogsbruksministeriet samt överdirektören, avdelningsdirektörerna och direktören vid administrativa avdelningen av generaldirektören. Annan tjänstledighet för längre tid än ett år än sådan som tjänstemannen har rätt till med stöd av lag eller tjänstekollektivavtal beviljas dock generaldirektören av statsrådet samt överdirektören, avdelningsdirektörerna och direktören vid administrativa avdelningen av jord- och skogsbruksministeriet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om beviljande av tjänstledighet för andra tjänstemän än de som nämns i 24 § bestäms i forststyrelsens arbetsordning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om skötseln av en tjänst under tjänstledighet eller medan tjänsten är vakant beslutar den myndighet eller tjänsteman som beviljar tjänstledighet från den.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Särskilda stadganden</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Forststyrelsen kärar och svarar på statens vägnar samt bevakar vid domstolar, inför myndigheter och vid förrättningar statens rätt och fördel i allt som gäller forststyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Chefen för administrativa byrån och den som han förordnar därtill har rätt att på forststyrelsens vägnar ta emot delgivning av stämning, om inte annorlunda stadgas på något annat ställe.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan särskilt bemyndigande har chefen för administrativa byrån och den som han förordnar därtill har rätt att antingen själv eller genom befullmäktigat ombud vid domstolar, hos myndigheter, vid skiljemannaförfarande eller vid förrättningar företräda forststyrelsen i alla ärenden som angår denna.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Revirforstmästarna och parkföreståndarna har rätt att utan särskilt bemyndigande antingen själva eller genom befullmäktigat ombud vid förrättningar, skiljemannaförfarande, och vid domstolar samt hos andra myndigheter bevaka statens rätt och fördel i ärenden som angår reviren och parkområdena, om forststyrelsen inte sänder någon egen representant att behandla dessa ärenden.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En tjänsteman vid forststyrelsen får inte bedriva trävaruhandel eller befatta sig med ett affärsföretag eller en därmed jämförbar uppgift, om detta skulle stå i strid med hans ställning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om hur förvaltningen skall ordnas ges i arbetsordningen för forststyrelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om forststyrelsens befogenhet att besluta om marknadsföring av virke samt försäljning av andra produkter och tjänster stadgas särskilt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ikraftträdande och giltighetstid</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 mars 1991 och den är i kraft till och med den 29 februari 1992.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="32 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänster som avses i denna förordning kan besättas innan förordningen träder i kraft och andra åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får även vidtas med iakttagande i tillämpliga delar av denna förordning. Tjänster kan dock härvid besättas utan att de har förklarats lediga.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 februari 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Toivo T. Pohjala</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
