<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>899</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av social- och hälsovårdsministern stadgas med stöd av 6 och 12 §§ lagen den 17 januari 1991 om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen (118/91):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då dagpenning som avses i lagen om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen (118/91) söks genom förmedling av folkpensionsanstalten, skall ansökan lämnas till lokalhyran på sökandens hemort. Ansökan om dagpenning kan göras på samma blankett som ansökan om dagpenning enligt sjukförsäkringslagen (364/63). Ansökan om dagpenning som lämnas till lantbruksföretagarnas pensionsanstalt skall göras på blankett som fastställts av pensionsanstalten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en ansökan som avses i 1 mom. skall fogas en sådan utredning om arbetsoförmåga som förutsätts i 3 § 3 mom. lagen om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då folkpensionsanstalten avgjort sökandens rätt till dagpenning enligt sjukförsäkringslagen, skall den för behandling av ansökan om dagpenning för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen meddela lantbruksföretagarnas pensionsanstalt sökandens namn, personbeteckning, näradress och postanstalt, betalningsadress, datum för ansökan, folkpensionsanstaltens lokalbyrås nummer, det avgörande den träffat om dagpenning som betalas enligt sjukförsäkringslagen samt typen av den ersättning som är primär i förhållande till den ersättning som betalas enligt sjukförsäkringslagen. Även den dag då arbetsoförmågan inträdde och den dag då självrisktiden upphörde skall uppges. Har ansökan avslagits skall folkpensionsanstalten även meddela grunden till detta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Med teknisk anslutning som avses i 11 § lagen om ersättning till lantbruksföretagare för självrisktiden enligt sjukförsäkringslagen avses linjeöverföring inom automatisk databehandling.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beträffande folkpensionsanstaltens skyldighet att förvara de ursprungliga ansökningshandlingarna gäller i tillämpliga delar vad som stadgas och bestäms om förvaring av sjukförsäkringshandlingar. Lantbruksföretagarnas pensionsanstalt skall på motsvarande sätt förvara de ansökningshandlingar som tillställts den.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Folkpensionsanstalten skall på begäran tillställa lantbruksföretagarnas pensionsanstalt avskrifter av handlingar till de delar de behövs för behandlingen av ett ärende som gäller dagpenning för självrisktiden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Folkpensionsanstalten och lantbruksföretagarnas pensionsanstalt skall på begäran för besvär som är anhängiga tillställa olycksfallsnämnden avskrifter av handlingar till den del de gäller dagpenning för självrisktiden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beträffande lantbruksföretagarnas pensionsanstalts beslut och betalningen av dagpenning gäller i tillämpliga delar vad som stadgas i 11 och 16 §§ förordningen om verkställigheten av lagen om olycksfallsförsäkring och lagen om yrkessjukdomar (850/48). Om lantbruksföretagarnas pensionsanstalts beslut utfärdas genom maskinell databehandling, kan det undertecknas maskinellt.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Folkpensionsanstalten svarar i egenskap av registeransvarig för skada som genom teknisk anslutning tillfogats en sökande i samband med dataöverföring till lantbruksföretagarnas pensionsanstalt, i enlighet med vad som stadgas i 42 § personregisterlagen (471/87).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lantbruksföretagarnas pensionsanstalt och folkpensionsanstalten kan överenskomma om datakommunikation som avses i denna förordning samt om betalningen av de kostnader som folkpensionsanstalten åsamkas av mottagandet av ansökningar som avses i 1 §.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 juli 1991.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 7 juni 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Social- och hälsovårdsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Eeva Kuuskoski</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
