<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>3</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1991</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av förordningen om förskottsuppbörd</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av förordningen om förskottsuppbörd</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av finansministern</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs </saa:SaadosKursiiviKooste>i förordningen den 1 december 1978 om förskottsuppbörd (904/78) 45 § samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras </saa:SaadosKursiiviKooste>rubriken för 3 kap., 3 kap. och 49 § 1 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>dessa lagrum sådana de lyder i förordning av den 22 december 1989 (1214/89), som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förskottsinnehållning på vissa kapitalinkomster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förskottsinnehållningen är 10 % på ränta och vinstandel som avses i 31 § lagen om förskottsuppbörd. Förskottsinnehållning skall dock inte verkställas, om beloppet av räntan är mindre än 100 mark.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förskottsinnehållning på fondandel och överskott, som avses i 31 § lagen om förskottsuppbörd, verkställs enligt den personliga innehållningsprocent som fastställts för den skattskyldiges biinkomster i enlighet med vad skattestyrelsen närmare bestämmer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om mottagaren av en prestation inte lämnar nödvändiga uppgifter för den i 33 § lagen om förskottsuppbörd avsedda årsanmälan, verkställs förskottsinnehållningen till ett belopp av 60 procent av det betalda beloppet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förskottsinnehållningen bestäms i jämna mark på ett sådant sätt att, då det uträknade beloppet slutar på ett belopp i penni, dessa inte beaktas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Verkställda förskottsinnehållningar skall betalas till det länsskatteverk inom vars tjänsteområde utbetalarens hemkommun är belägen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av den årsanmälan som enligt 33 § lagen om förskottsuppbörd skall ges till länsskatteverket skall i fråga om de mottagare av prestationer hos vilka förskottsinnehållning verkställts framgå</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) mottagarna av betalda prestationer och deras personbeteckningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) de totala beloppen av de prestationer som betalts till varje mottagare och de förskottsinnehållningar som verkställts på dem,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) det sammanlagda beloppet av prestationerna och av de förskottsinnehållningar som verkställts på dem,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) andra uppgifter som infordras genom en blankett, uppgjord enligt formulär som fastställts av skattestyrelsen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Årsanmälan skall lämnas in före utgången av den januari månad som följer på det år under vilket förskottsinnehållningen verkställts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utbetalaren av en prestation som avses i 31 § lagen om förskottsuppbörd skall på uppmaning av vederbörande tjänsteman vid länsskatteverket eller skattebyrån uppge de mottagare av prestationen hos vilka förskottsinnehållning inte har verkställts.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På förskottsinnehållning som skall verkställas på ränta och vinstandel skall på motsvarande sätt tillämpas vad som stadgas i 35 och 36 §§.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om förskott som har fastställts till alltför lågt belopp höjs med stöd av 43 § 2 mom. lagen om förskottsuppbörd, skall det förhöjda förskottet, minskat med beloppet av de rater av förskottet som förfallit till betalning, uppbäras i sinsemellan lika stora rater under de månader som återstår av kalenderåret, om inte skattestyrelsen bestämmer annat. Annat förskott som har debiterats med stöd av 43 § 2 eller 3 mom. lagen om förskottsuppbörd skall fastställas att bli uppburet med beaktande i tillämpliga delar av vad som bestäms om uppbördsraterna för förskott.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 15 januari 1991. Den tillämpas vid förskottsuppbörd som verkställs den 1 januari 1991 eller därefter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Förskottsinnehållningen är, med avvikelse från vad som annars stadgas i denna förordning, 10 procent på sådan ränta som avses i 3 § lagen om källskatt på ränteinkomst och som influtit före 1991 och på sådan dividend som har betalats för den räkenskapsperiod som upphör före den 1 januari 1990 och som första gången kan lyftas först 1991. På nämnda ränta och dividend tillämpas stadgandena om förskottsinnehållning på ränta i denna förordning, med undantag av 41 § 1 mom. 1 och 2 punkten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetsgivaren skall, med avvikelse från vad som annars stadgas i denna förordning, på den förskottsinnehållningsbevis och i den årsanmälan som han gör för 1991 ange penningvärdet av de naturaförmåner han beviljat för hela året till det värde hos förmånen som fatställts för tiden från den 1 juli till den 31 december 1991.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 6 januari 1991</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MAUNO KOIVISTO</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finansminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Matti Louekoski</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
