<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200201537</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2002:T1537</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>20.06.2002/1537 HFD:2002:46</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Försäkringspremieskatt</span>
      <span>Omvänd skattskyldighet</span>
      <span>Försäkringstagare</span>
      <span>Försäkrad</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>3428/2/00</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2002-06-20</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1537</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Det utländska moderbolaget i en internationell koncern hade tagit en försäkring hos ett utländskt försäkringsbolag för sina koncernbolag i olika länder, bland annat i Finland. Förmånerna som hänförde sig till verksamheten som koncernens finländska dotterbolag, A Ab, bedrev här var försäkrade genom arrangemanget. Försäkringsavtalet med det utländska försäkringsbolaget hade ingåtts av koncernens utländska moderbolag som också betalade försäkringspremierna i sin helhet till försäkringsbolaget. För att täcka kostnaderna av försäkringen betalade det finländska dotterbolaget A Ab sin andel av dem till koncernens utländska moderbolag enligt fakturor.</p>
    <p>Det finländska dotterbolaget A Ab, som inte omfattades av försäkringen som försäkringstagare utan som försäkrad, var inte skyldigt att betala försäkringspremieskatt för de premier som bolaget hade betalat till koncernens utländska moderbolag och som hänförde sig till de aktuella försäkringarna. Ansökan om återbäring för april 1994, januari 1996 och september 1996.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
