<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200701268</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2007:T1268</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>11.5.2007/1268</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Elinkeinotulon verotus</span>
      <span>Kulumaton käyttöomaisuus</span>
      <span>Kiinteistöosakeyhtiön osakkeet</span>
      <span>Liiketilat</span>
      <span>Menon vähennyskelpoisuus</span>
      <span>Jaksottaminen</span>
      <span>Poisto</span>
      <span>Hankintameno</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>706/2/06</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2007-05-11</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1268</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>A Oy oli harjoittanut liiketoimintaa Kiinteistö Oy B:n omistamalla kiinteistöllä olevissa liiketiloissa, joiden hallintaan oikeuttavat osakkeet A Oy omisti. A Oy osti myöhemmin jo ennestään omistamiensa osakkeiden lisäksi lisää mainitun kiinteistöosakeyhtiön osakkeita ja otti niiden tarkoittamat liiketilat omaan käyttöönsä. Omaan käyttöön hankitut tilat tulivat pääasiallisesti myyntivarastokäyttöön ja ne yhdistettiin yhtiön jo käytössä olleisiin samalla kiinteistöllä oleviin tiloihin. Ennen uusien tilojen käyttöönottamista niihin tehtiin korjaus- ja muutostöitä, joista aiheutui A Oy:lle yhteensä 147 800 markan suuruiset kustannukset.</p>
    <p>Kun erityisesti otettiin huomioon, että korjaus- ja muutostyöt olivat liittyneet A Oy:n kysymyksessä olevalla kiinteistöllä jo harjoittaman ja edelleen harjoitettavan elinkeinotoiminnan tarpeisiin ja muun ohella käsittivät uusien liiketilojen yhdistämisen jo käytössä olleisiin liiketiloihin, A Oy:llä katsottiin olevan oikeus, vaikka korjaus- ja muutostyöt oli tehty mainittujen osakkeiden hankkimisen jälkeen ja ennen liiketilojen käyttöönottoa, ilmoituksensa mukaisesti vähentää aiheutuneet menot pitkävaikutteisina menoina elinkeinotulon verottamisesta annetun lain 24 §:n mukaisesti vuotuisin tasapoistoin. Verovuosi 2000.</p>
    <p>Laki elinkeinotulon verottamisesta 24 §</p>
  </dcterms:abstract>
  <finlex:content id="r200701268.kho">
    <div>
</div>
  </finlex:content>
</finlex:document>
