<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200703406</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2007:T3406</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>28.12.2007/3406</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Elinkeinotulon verotus</span>
      <span>Liikkeenharjoittaja</span>
      <span>Ammatinharjoittaja</span>
      <span>Tilapäinen työmatka</span>
      <span>Lisääntyneet elantokustannukset</span>
      <span>Lisävähennys</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2928/2/06</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2007-12-28</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3406</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>A harjoitti elinkeinotoimintana kiinteistöjen öljysäiliöiden tarkastusta ja korjausta. A:n elinkeinotoiminnan toimitilana oli hänen asuntonsa yhteydessä sijaitseva erillinen huone, mistä hän oli tehnyt päivittäin työmatkoja vaihtuviin tarkastuskohteisiin. A oli hoitanut keskimäärin yhdestä kolmeen öljysäiliön tarkastusta päivässä, mutta ajoittain yhden öljysäiliön tarkastus ja kunnostus oli kestänyt useita päiviä. Useimmat tarkastuskohteet sijaitsivat Tampereen alueella ja sen lähiympäristössä, mutta A oli tehnyt tarkastusmatkoja tämän alueen ulkopuolellekin.</p>
    <p>A:n elinkeinotoiminnan kirjanpitoon ei ollut kirjattu matkoista aiheutuneita ylimääräisiä elantokustannuksia. A:n asuntonsa yhteydessä sijaitsevasta työhuoneesta tekemät matkat vaihtuviin työkohteisiin olivat tilapäisiä matkoja tavanmukaisen toiminta-alueen ulkopuolelle ja A:lla oli oikeus tehdä näistä matkoista elinkeinotulon verottamisesta annetun lain 55 §:n 1 momentin 1 kohdassa tarkoitettu vähennys, jos Verohallituksen tuloverolain 73 §:n 2 momentin nojalla määräämät verovapaan päivärahan kilometri- ja aikarajat ylittyivät.</p>
    <p>Elinkeinotulon verottamisesta annetun lain 55 §</p>
    <p>Samoin Dn:o 1702/2/07 nuohoojan osalta</p>
  </dcterms:abstract>
  <finlex:content id="r200703406.kho">
    <div>
</div>
  </finlex:content>
</finlex:document>
