<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>445</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2010</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>polttoaineteholtaan alle 50 megawatin energiantuotantoyksiköiden ympäristönsuojeluvaatimuksista</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>polttoaineteholtaan alle 50 megawatin energiantuotantoyksiköiden ympäristönsuojeluvaatimuksista</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvoston päätöksen mukaisesti, joka on tehty ympäristöministeriön esittelystä, säädetään 4 päivänä helmikuuta 2000 annetun ympäristönsuojelulain (86/2000), 12 ja 65 §:n nojalla sellaisena kuin ne ovat laissa 253/2010:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tätä asetusta sovelletaan kiinteää, nestemäistä tai kaasumaista polttoainetta käyttäviin energiantuotantoyksiköihin, joiden polttoaineteho on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) vähintään 5 megawattia, mutta alle 50 megawattia; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) vähintään 1 megawatti, mutta alle 5 megawattia, jos energiantuotantoyksikkö sijaitsee samalla laitosalueella muiden yksiköiden kanssa ja niiden yhteenlaskettu polttoaineteho ylittää 5 megawattia tai energiantuotantoyksikkö on osa muutoin ympäristöluvanvaraista toimintaa.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Asetusta sovelletaan ympäristönsuojelun vähimmäisvaatimuksena toimintaan, johon tarvitaan ympäristönsuojelulain (86/2000) 28 §:n mukainen lupa. Asetusta sovelletaan myös toimintaan, joka rekisteröidään ympäristönsuojelulain 65 §:n nojalla.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asetusta ei sovelleta:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) laitoksiin, joihin sovelletaan jätteen polttamisesta annettua valtioneuvoston asetusta (362/2003);</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) laitoksiin, jotka käyttävät palamistuotteita suoraan lämmitykseen, kuivaukseen taikka esineiden tai aineiden käsittelyyn, kuten uudelleenlämmitysuuneihin ja lämpökäsittelyuuneihin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) jälkipolttolaitoksiin, jotka on suunniteltu puhdistamaan savukaasuja polttamalla ja joita ei käytetä erillisinä energiantuotantolaitoksina; eikä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) kokonaisten eläinten raatojen polttamiseen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä asetuksessa tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>energiantuotantoyksiköllä</saa:SaadosKursiiviKooste> sähköä tai lämpöä tuottavaa kattilaa, kaasuturbiinia tai polttomoottoria yksinään tai yhdessä lämmöntalteenottokattilan kanssa; kahta tai useampaa kattilaa, kaasuturbiinia tai polttomoottoria yksinään tai yhdessä lämmöntalteenottokattilan kanssa pidetään energiantuotantoyksikkönä, jos niiden savukaasut johdetaan yhteiseen savuhormiin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>energiantuotantolaitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> yhtä tai useampaa samalla laitosalueella sijaitsevaa energiantuotantoyksikköä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>kattilalla</saa:SaadosKursiiviKooste> paineastiaa, jossa polttoaineiden hapetuksella, kuumalla kaasulla tai kemiallisella reaktiolla syntyvä lämpö käytetään nesteen lämmitykseen tai höyrystämiseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>kaasuturbiinilla</saa:SaadosKursiiviKooste> lämpöenergian mekaaniseksi työksi muuntavaa pyörivää konetta, jonka pääosat ovat kompressori ja polttokammio, jossa polttoaine hapetetaan, sekä turbiini;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) <saa:SaadosKursiiviKooste>polttomoottorilla</saa:SaadosKursiiviKooste> laitetta, joka muuntaa polttoaineen kemiallisen energian mekaaniseksi energiaksi, kun polttoaineen palamisen synnyttämä paine muutetaan sylintereissä liikkuvien mäntien avulla mekaaniseksi energiaksi;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) <saa:SaadosKursiiviKooste>lämmöntalteenottokattilalla</saa:SaadosKursiiviKooste> laitetta, jossa kaasuturbiinin tai polttomoottorin savukaasuista saadulla lämmöllä lämmitetään tai höyrystetään nestettä ja joka voi olla varustettu lisäpoltolla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) <saa:SaadosKursiiviKooste>monipolttoainekattilalla</saa:SaadosKursiiviKooste> kattilaa, jossa voidaan polttaa kahta tai useampaa polttoainetta joko samanaikaisesti tai vuorotellen muulloinkin kuin kattilaa käynnistettäessä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) <saa:SaadosKursiiviKooste>vara- ja huippukuormalaitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> energiantuotantolaitosta, jonka käyntiaika on enintään 1500 tuntia vuodessa viiden vuoden liukuvana keskiarvona;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) <saa:SaadosKursiiviKooste>olemassa olevalla energiantuotantolaitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> tämän asetuksen voimaantullessa toiminnassa olevaa energiantuotantolaitosta tai energiantuotantolaitosta, jonka ympäristölupahakemus on kuulutettu ennen tämän asetuksen voimaantuloa</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) <saa:SaadosKursiiviKooste>uudella energiantuotantolaitoksella</saa:SaadosKursiiviKooste> muuta kuin 9 kohdassa tarkoitettua energiantuotantolaitosta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rekisteröinti-ilmoituksen sisältö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ympäristönsuojelulain 65 §:ssä tarkoitetun ilmoituksen tulee sisältää:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) toiminnanharjoittajan nimi ja yhteystiedot;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) laitoksen yhteystiedot ja sijainti sekä tiedot laitoksen ympäristöstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) tiedot alueen kaavoituksesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) tiedot laitoksen ympäristöluvasta sekä muista voimassaolevista luvista, sopimuksista, päätöksistä ja ilmoituksista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) tiedot laitoksen toiminnasta, käytettävistä polttoaineista ja päästöjen vähentämistekniikoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) tiedot päästöistä ilmaan;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) tiedot savupiipun korkeudesta ja sen mitoituksen perusteista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) tiedot jätevesien ja sade- ja sulamisvesien <saa:SaadosKursiiviKooste>(hulevesien)</saa:SaadosKursiiviKooste> käsittelystä sekä päästöistä veteen tai viemäriin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) tiedot polttoaineiden varastoinnista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) tiedot toiminnassa syntyvistä jätteistä ja jätehuollosta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>11) tiedot toiminnassa käytettävistä kemikaaleista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>12) tiedot toiminnan melupäästöistä, niiden vaikutuksista sekä meluntorjuntatoimista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>13) tarkkailusuunnitelma;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>14) suunnitelma varautumisesta häiriö- ja poikkeuksellisiin tilanteisiin.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toiminnan sijoittuminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantoyksikkö on sijoitettava ympäristönsuojelulain 6 ja 30 §:ssä säädettyjen vaatimusten mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päästöraja-arvot ilmaan johdettaville päästöille</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Uusien energiantuotantoyksiköiden rikkidioksidin, typenoksidien ja hiukkasten päästöt ilmaan eivät saa ylittää liitteen 1 taulukoiden 1 ja 3 mukaisia päästöraja-arvoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Olemassa olevien energiantuotantoyksiköiden rikkidioksidin, typenoksidien ja hiukkasten päästöt ilmaan eivät saa ylittää liitteen 1 taulukoiden 2 ja 4 mukaisia päästöraja-arvoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Monipolttoaineyksiköiden rikkidioksidin, typenoksidien ja hiukkasten päästöt ilmaan eivät saa ylittää liitteen 1 kohdan 2 mukaisesti määrättyjä päästöraja-arvoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantoyksikön, jonka savuhormiin johdetaan kahden tai useamman kattilan savukaasut, päästöraja-arvo määrätään kattiloiden yhteenlasketun tehon perusteella.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos pääasiallista polttoainetta ei ole saatavissa ja yksikkö siirtyy käyttämään yksinomaan varapolttoainetta, yksikön päästöihin sovelletaan varapolttoaineen päästöraja-arvoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päästöraja-arvojen noudattaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantoyksikön tavanomaisissa käyttötilanteissa on noudatettava liitteen 1 mukaisia päästöraja-arvoja. Energiantuotantoyksikön käynnistys- ja alasajotilanteet eivät sisälly tavanomaisiin käyttötilanteisiin.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Päästöraja-arvoja katsotaan noudatetun, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) energiantuotantoyksikössä toteutetaan liitteen 2 mukaisesti laadittua tarkkailusuunnitelmaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) energiantuotantoyksikössä seurataan palamisen tasaisuutta jatkuvatoimisilla happi-, lämpötila ja hiilimonoksidimittareilla liitteen 2 mukaisesti; ja</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) liitteen 2 mukaisesti tehtävien määräaikaismittauksien tulokset alittavat liitteen 1 mukaiset päästöraja-arvot.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Savupiipun korkeus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Energiantuotantoyksikön savupiipun korkeuden on oltava vähintään:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) 10 metriä, kun kyse on kevyttä polttoöljyä tai maakaasua polttavasta yksiköstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) 30 metriä, kun kyse on kiinteää polttoainetta polttavasta vähintään 5 megawatin, mutta enintään 20 megawatin yksiköstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) 40 metriä, kun kyse on raskasta polttoöljyä polttavasta vähintään 5 megawatin, mutta enintään 20 megawatin yksiköstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) 40 metriä, kun kyse on yli 20 megawatin yksiköstä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Lisäksi energiantuotantoyksikön savupiipun korkeuden on täytettävä seuraavat vaatimukset:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) piipun korkeuden on oltava vähintään 2.5 kertaa tuotantorakennuksen tai muun lähimmän esteen korkeus tai se on erikseen mitoitettava leviämismallilaskelmalla tai muun luotettavan menetelmän, kuten polttoainekohtaisen savupiippunomogrammin avulla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) savukaasun virtausnopeuden laitoksen jokaisessa savuhormissa on oltava vähintään 5 m/s;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) energiantuotantoyksikkö ei yksinään aiheuta yli 20 prosenttia ilmanlaadun ohjearvoista ja rikkilaskeuman tavoitearvoista annetussa valtioneuvoston päätöksessä (480/1996) määritellystä ilmanlaadun vuorokausittaisesta ohjearvosta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantoyksikön savupiipun korkeus on kuitenkin aina mitoitettava leviämismallilaskelmalla, jos alle 500 metrin etäisyydellä energiantuotantoyksiköstä on yli 30 metriä korkeita rakennuksia tai muita maastoesteitä taikka maanpinnan korkeus kohoaa tätä ylemmäs mitattuna tuotantorakennuksen viereisen maanpinnan tasosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Meluntorjunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantolaitoksen toiminta ja siihen liittyvät liikenne-, purkaus- ja lastaustoiminnot sekä polttoaineen käsittely on suunniteltava ja sijoitettava siten, että niiden aiheuttamia meluhaittoja voidaan ehkäistä. Toiminnan melupäästöjä on vähennettävä parhaan käyttökelpoisen tekniikan periaatteen mukaisesti valitsemalla käyttöön äänitehotasoltaan mahdollisimman alhaisia koneita ja laitteita sekä vaimentamalla melulähteitä. Toiminnan aiheuttaman melun leviämistä on estettävä rakennusteknisesti sekä suuntaamalla ja sijoittamalla melulähteet melun leviämisen kannalta mahdollisimman haitattomasti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantolaitoksen toiminta on järjestettävä siten, että toiminnasta ja siihen liittyvästä liikenteestä aiheutuva melu laitoksen tavanomaisissa käyttötilanteissa ei ylitä melulle altistuvissa kohteissa päivällä (klo 7―22) melutasoa LAeq 55 dB eikä yöllä (klo 22―7) melutasoa LAeq 50 dB. Loma-asumiseen käytettävillä alueilla, luonnonsuojelualueilla, leirintäalueilla ja taajaman ulkopuolella olevilla virkistysalueilla toiminnan aiheuttama melu ei saa ylittää päivällä (klo 7―22) melutasoa LAeq 45 dB eikä yöllä (klo 22―7) melutasoa LAeq 40 dB. Jos melu on luonteeltaan iskumaista tai kapeakaistaista, mittaus- tai laskentatulokseen lisätään 5 dB ennen sen vertaamista raja-arvoon. Melutilanteen arvioinnissa on otettava huomioon myös alueen muiden lähteiden aiheuttama melutaso.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Puhdistinlaitteiden jätevesien käsittely ja johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on selvitettävä energiantuotantolaitoksen jätevesien määrä ja laatu. Jos toiminnassa syntyy tai käytetään aineita, jotka sisältävät vesiympäristölle vaarallisista ja haitallisista aineista annetun valtioneuvoston asetuksen (1022/2006) liitteessä I mainittuja aineita, on varmistuttava, ettei niitä pääse pohjavesiin, vesiympäristöön tai viemäriin.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Viemäriin johdettavat savukaasupesurissa ja savukaasujen lauhdutuksessa muodostuvat jätevedet <saa:SaadosKursiiviKooste>(lauhdevedet)</saa:SaadosKursiiviKooste> on ennen johtamista neutraloitava, selkeytettävä ja suodatettava. Vesistöön johdettavat lauhdevedet on ennen johtamista neutraloitava, selkeytettävä ja suodatettava. Ojaan johdettavat lauhdevedet on ennen johtamista saostettava kemiallisesti, selkeytettävä ja suodatettava.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Täyssuolanpoiston jälkeen elvytysvedet on neutraloitava.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kertaluonteisesti muodostuvat nuohousvedet on esikäsiteltävä neutraloimalla ja selkeyttämällä ennen niiden johtamista viemäriin tai ne on kerättävä talteen ja toimitettava käsiteltäviksi asianmukaisen käsittelyluvan omaavaan paikkaan.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Peittausvedet on käsiteltävä neutraloimalla ennen niiden johtamista viemäriin tai ne on kerättävä talteen ja toimitettava käsiteltäviksi asianmukaisen käsittelyluvan omaavaan paikkaan. Peittauksen huuhteluvedet voidaan johtaa suoraan maastoon.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Öljyisten jätevesien käsittely ja johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Öljytuotteiden käsittelyalueiden ja öljysäiliöiden suoja-altaiden vedet sekä muut vedet, jotka voivat sisältää öljyä, on johdettava öljynerottimeen. Öljynerottimet on varustettava öljytilan täyttymisestä ilmoittavalla hälytysjärjestelmällä, jonka toimivuus on testattava vähintään vuoden välein.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos öljynerottimista poistuvat vedet johdetaan vesihuoltolaitoksen jätevesiviemäriin, ne on käsiteltävä standardin SFS-EN-858-1 mukaisessa II luokan öljynerottimessa, josta poistuvan veden hiilivetypitoisuus on alle 100 mg/l.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos öljynerottimesta poistuvia vesiä ei johdeta jätevesiviemäriin, ne on käsiteltävä standardin SFS-EN-858-1 mukaisessa I luokan öljynerottimessa, josta poistuvan veden hiilivetypitoisuus on alle 5 mg/l. Tämän jälkeen ne voidaan johtaa sadevesiviemäriin tai vesistöön.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Viemärissä on oltava välittömästi öljynerottimen jälkeen näytteenotto- ja sulkuventtiilikaivo, josta voidaan sulkea energiantuotantolaitoksen jätevesien pääsy vesihuoltolaitoksen viemäriin tai muuhun energiantuotantolaitoksen jätevesien purkupaikkaan. Näytteenotto- ja sulkuventtiilikaivo on sijoitettava, merkittävä ja suojattava siten, että kaivoon on esteetön pääsy. Sulkuventtiili on voitava sulkea viivytyksettä kaikissa olosuhteissa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vesien käsittelyyn käytettävät erottimet on pidettävä toimintakuntoina ja ne on tyhjennettävä vähintään kerran vuodessa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muiden jätevesien käsittely ja johtaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteistön talousjätevedet on johdettava vesihuoltolaitoksen jätevesiviemäriin. Talousjätevesien käsittelystä viemäriverkoston ulkopuolisilla alueilla säädetään talousjätevesien käsittelystä vesihuoltolaitosten viemäriverkostojen ulkopuolisilla alueilla annetussa valtioneuvoston asetuksessa (542/2003).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantolaitoksen piha-alueen hulevesien pääsy öljynerottimiin johdettaviin viemäreihin on estettävä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteiden polttoaineiden ulkovarastokenttien on oltava tiivispohjaisia ja niiden hulevesijärjestelmä on varustettava kiintoaineen erotuksella.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kiinteiden polttoaineiden käsittely ja varastointi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kiinteiden polttoaineiden varastointi, käsittely ja siirrot on järjestettävä siten, että toiminta ei aiheuta pöly-, haju- tai roskaantumishaittaa eikä palovaaraa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jyrsinturpeen ja muiden vastaavien hienojakoisten polttoaineiden vastaanottoasemien tulee sijaita suljetussa hallissa tai muussa vastaavassa tilassa pöly- ja muiden ympäristöhaittojen ehkäisemiseksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nestemäisten polttoaineiden varastointi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Nestemäisten polttoaineiden varastoinnissa on noudatettava seuraavia vaatimuksia:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) nestemäiset polttoaineet on varastoitava asianmukaisissa kyseisen polttoaineen varastointiin hyväksytyissä kaksoisvaippasäiliöissä tai tiiviiseen suoja-altaaseen sijoitetuissa säiliöissä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) suoja-altaan tilavuus on mitoitettava siten, että vuototilanteessa altaaseen sopii vähintään 1,1 kertaa siihen sijoitetun suurimman säiliön nestetilavuus;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) säiliöiden kunto on tarkastettava säännöllisesti;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) säiliöt on varustettava ylitäytönestimillä ja kaksoisvaippasäiliöt on lisäksi varustettava vuodonilmaisimilla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) vuotojen leviämisen torjumiseksi on varattava imeytysaineita ja torjuntakalustoa polttonesteiden talteenottoa varten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Nestemäisten polttoaineiden varastoinnista ja käsittelystä säädetään lisäksi vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden käsittelyn turvallisuudesta annetussa laissa (390/2005) ja sen nojalla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jätehuolto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Energiantuotantolaitoksen jätehuolto on järjestettävä jätelain (1072/1993) ja sen nojalla annettujen säädösten mukaisesti siten, että toiminnasta ei aiheudu ympäristön roskaantumista, maaperän pilaantumista tai haittaa terveydelle tai ympäristölle. Tällöin on erityisesti huolehdittava siitä, että:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) hyödyntämiskelpoiset jätteet kerätään erillään muista jätteistä ja toimitetaan hyödynnettäviksi;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) ongelmajätteet ja muut ympäristölle vaaralliset jätteet kerätään talteen ja pidetään toisistaan erillään, ryhmitellään, pakataan ja merkitään ominaisuuksiensa mukaan sekä varastoidaan katetussa tai muutoin vesitiiviissä tilassa tiivispohjaisella alustalla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) lento- ja pohjatuhkan kaatopaikka- ja hyötykäyttökelpoisuutta seurataan ja ne varastoidaan erillään siiloissa tai muissa vastaavissa suljetuissa tiloissa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) tuhkien siirrot järjestetään siten, että laitoksen ympäristössä ei aiheudu pölyhaittaa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) lannoitevalmisteena käytettävä tuhka varastoidaan, säilytetään ja kuljetetaan niin, että lannoitevalmistelain (539/2006) vaatimukset täyttyvät;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) öljy- ja muut ongelmajätteet toimitetaan asianmukaiseen käsittelyyn tai hyödyntämiseen vähintään kerran vuodessa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) ongelmajätteiden siirrosta laaditaan siirtoasiakirja siten kuin ongelmajätteistä annettavista tiedoista sekä ongelmajätteen pakkaamisesta ja merkitsemisestä annetussa valtioneuvoston päätöksessä (659/1996) säädetään;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) ongelmajäte ja muu jäte toimitetaan hyödynnettäväksi tai käsiteltäväksi laitokseen, jonka ympäristöluvassa tällaisen jätteen vastaanotto on sallittu.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Poikkeukselliset tilanteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on varauduttava ennakolta poikkeuksellisiin tilanteisiin, joita varten on oltava toimintasuunnitelma. Ympäristön pilaantumisen vaaraa aiheuttavien toimintojen on oltava ohjeistettuja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ilmoitusvelvollisuudesta säädetään ympäristönsuojelulain 62 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on ryhdyttävä viivytyksettä poikkeuksellisen tilanteen edellyttämiin korjaus- tai torjuntatoimiin ympäristön pilaantumisen ehkäisemiseksi ja ympäristölle haitallisten vaikutusten estämiseksi. Poikkeuksellisen tilanteen vaikutusten selvittäminen on aloitettava tarvittaessa tilanteen luonteen edellyttämässä laajuudessa kunnan ympäristönsuojeluviranomaisen kanssa sovittavalla tavalla. Häiriö- ja poikkeuksellisten tilanteiden jälkeen on selvitettävä korjaavat toimenpiteet vastaavan tapauksen toistumisen estämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ilmoituksen johdosta annettavista määräyksistä säädetään ympäristönsuojelulain 64 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toiminnan sekä sen päästöjen ja vaikutusten tarkkailu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajalla on oltava tarkkailusuunnitelma, jossa on esitettävä energiantuotantolaitoksen käyttötarkkailu sekä päästöjen ja ympäristövaikutusten tarkkailu. Tarkkailusuunnitelmassa on lisäksi esitettävä, miten tarkkailutiedot toimitetaan kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle ja myös elinkeino-, liikenne- ja ympäristökeskukselle, jos laitos on luvanvarainen ja toimivaltainen lupaviranomainen on aluehallintovirasto. Laitoksen toimintaa sekä sen päästöjä ja vaikutuksia ympäristössä on tarkkailtava tämän asetuksen liitteen 2 mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantoyksikön savukaasupäästöt on mitattava kahdentoista kuukauden kuluessa toiminnan aloittamisesta tai toiminnan olennaisesta muuttamisesta. Mittaukset on tämän jälkeen tehtävä liitteen 2 mukaisesti määräajoin.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Energiantuotantolaitoksen toiminnasta ja sen toimintaan liittyvästä liikenteestä aiheutuvat melutasot on mitattava kertaluonteisesti kahdentoista kuukauden kuluessa toiminnan aloittamisesta. Mittaukset on tehtävä energiantuotantolaitoksen tavanomaisissa käyttöolosuhteissa liitteen 2 mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on toimitettava laitoksen tarkkailusuunnitelma ympäristöluvan hakemisen yhteydessä lupaviranomaiselle tai rekisteröinti-ilmoituksen jättämisen yhteydessä kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle. Tarkkailusuunnitelmaa voi täydentää myöhemmin ja se on pidettävä ajan tasalla.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kirjanpito ja tietojen toimittaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on pidettävä kirjaa energiantuotantoyksikön toiminnasta tarkkailusuunnitelman ja liitteen 2 mukaisesti. Yhteenveto kirjanpidosta on säilytettävä viiden vuoden ajan ja pyydettäessä esitettävä kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Toiminnanharjoittajan on vuosittain helmikuun loppuun mennessä toimitettava kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle vuosiraportti, jossa on esitettävä tiedot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) käytettyjen polttoaineiden ja kemikaalien määrästä ja laadusta energiantuotantoyksiköittäin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) energiantuotannosta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) eri energiantuotantoyksiköiden käyntiajoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) rikkidioksidin (SO<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>), typenoksidien (NO<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>) ja hiukkasten sekä hiilidioksidin (CO<sis1:AlaindeksiTeksti>2foss</sis1:AlaindeksiTeksti> ja CO<sis1:AlaindeksiTeksti>2bio</sis1:AlaindeksiTeksti>) kokonaispäästöistä, jotka perustuvat mittauksiin tai polttoainetietoihin perustuviin laskelmiin</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) toiminnassa syntyneiden tuhkan ja muiden jätteiden määrästä ja laadusta sekä niiden toimituspaikoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) toiminnassa syntyneiden jätevesien määrästä ja laadusta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) melumittauksista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) poikkeuksellisista tilanteista ja niiden johdosta tehdyistä toimista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) osallistumisesta ilmanlaadun ja melun yhteistarkkailuun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) muista päästö- ja muiden seurantamittausten tuloksista, ellei niitä ole erikseen toimitettu valvontaviranomaiselle.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoitus toiminnan lopettamisesta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on ilmoitettava kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle toiminnan lopettamisesta ja esitettävä suunnitelma energiantuotantoyksikön ja rakenteiden poistamisesta sekä maaperän ja pohjaveden mahdollisen pilaantumisen selvittämisestä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminta-alue on saatettava toiminnan loputtua sellaiseen kuntoon, ettei siitä aiheudu terveyshaittaa tai ympäristön muuta pilaantumista tai sen vaaraa. Toiminta-alue on siistittävä ja alueelle varastoidut jätteet ja ongelmajätteet on toimitettava hyödynnettäväksi tai käsiteltäväksi siten kuin siitä jätelaissa säädetään. Toiminnan lopettamisen jälkeisistä velvoitteista noudatetaan mitä ympäristönsuojelulaissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoitus toiminnan muutoksista</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Toiminnanharjoittajan on viipymättä ilmoitettava kunnan ympäristönsuojeluviranomaiselle toiminnassa tapahtuvista valvonnan kannalta olennaisista muutoksista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä kesäkuuta 2010.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tätä asetusta sovelletaan olemassa olevan energiantuotantoyksikön toimintaan siitä alkaen, kun:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) energiantuotantoyksikön toiminnan olennaiseen muuttamiseen on haettava ympäristölupaa ympäristönsuojelulain 28 §:n 3 momentin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) hakemus lupamääräysten tarkistamiseksi ympäristönsuojelulain 55 §:n 2 momentin mukaisesti on tehtävä; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) ympäristölupaa on tarpeen muuttaa ympäristönsuojelulain 58 §:n 1 momentin nojalla.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Sen estämättä, mitä 2 momentissa säädetään, tätä asetusta sovelletaan sanotussa momentissa tarkoitettuihin energiantuotantoyksiköihin kuitenkin viimeistään 1 päivästä tammikuuta 2018 alkaen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen voimaan tullessa energiantuotantoyksikköä koskeva vireillä oleva lupahakemus, jota ei vielä ole kuulutettu, raukeaa ja viranomainen rekisteröi toiminnan ympäristönsuojelun tietojärjestelmään sekä ilmoittaa siitä toiminnanharjoittajalle, jollei kysymys ole ympäristönsuojelulain 30 §:n 4 momentissa tarkoitetusta toiminnasta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän asetuksen voimaan tullessa vireillä oleva energiantuotantoyksikköä koskeva lupahakemus, joka on kuulutettu, käsitellään tämän asetuksen voimaan tullessa voimassa olleiden säännösten mukaisesti ja toimintaan sovelletaan tätä asetusta 2 ja 3 momentin mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 27 päivänä toukokuuta 2010</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Asuntoministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jan Vapaavuori</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Neuvotteleva virkamies</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirpa Salo-Asikainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>Liitteet 1 ja 2</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
