<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1999-06-23" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>749</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1999</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om tillämpning av lagen om godkännande av vissa bestämmelser i konventionen om utlämning mellan Europeiska unionens medlemsstater innan konventionen trätt i kraft internationellt</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om tillämpning av lagen om godkännande av vissa bestämmelser i konventionen om utlämning mellan Europeiska unionens medlemsstater innan konventionen trätt i kraft internationellt</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av justitieministern föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Innan den i Bryssel den 27 september 1996 ingångna konventionen om utlämning mellan Europeiska unionens medlemsstater, vilken upprättats på grundval av artikel K.3 i Fördraget om Europeiska unionen, har trätt i kraft internationellt, tillämpas lagen om godkännande av vissa bestämmelser i konventionen om utlämning mellan Europeiska unionens medlemsstater (748/1999) från den 7 juli 1999 mellan Finland och en sådan stat som har avgett en förklaring i enlighet med artikel 18.4 i konventionen, så som därom har avtalats. Vissa bestämmelser i konventionen har godkänts genom den ovan nämnda lagen av den 12 februari 1999. Republikens president har godkänt konventionen likaså den 12 februari 1999, och godkännandeinstrumentet beträffande den har deponerats hos generalsekreteraren för Europeiska unionens råd den 7 april 1999.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Finland har avgett följande förklaringar gällande konventionen:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>1) Artikel 7.2 i konventionen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Finland utlämnar egna medborgare på följande villkor:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <ko>
En finsk medborgare kan enligt justitieministeriets prövning utlämnas till en medlemsstat i Europeiska unionen för lagföring för ett brott för vilket, om det hade begåtts i Finland under motsvarande förhållanden, det strängaste straffet enligt finsk lag är fängelse i minst fyra år.
</ko>
              </saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Den medlemsstat som begär utlämning förbinder sig att omedelbart återföra den utlämnade finska medborgaren till Finland för verkställighet av eventuellt frihetsstraff efter att domen har vunnit laga kraft, om den dömde har samtyckt till att straffet verkställs i Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En finsk medborgare utlämnas inte för ett politiskt brott eller för ett brott som har begåtts i Finland eller ombord på ett finskt fartyg på öppna havet, eller ombord på ett finskt luftfartyg.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En finsk medborgare åtalas eller straffas inte utan justitieministeriets medgivande för något annat brott än det som avses i begäran om utlämning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En finsk medborgare vidareutlämnas inte till en annan stat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>2) Artikel 12.2 i konventionen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
Finland fortsätter att tillämpa artikel 15 i den europeiska konventionen om utlämning för brott (FördrS 32/1971), om inte något annat föranleds av artikel 13 i konventionen om ett förenklat förfarande för utlämning mellan Europeiska unionens medlemsstater eller om den som har begärts utlämnad samtycker till att vidareutlämnas till en annan medlemsstat.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>3) Artikel 18.4 i konventionen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
Konventionen kan, innan den trätt i kraft internationellt, tillämpas mellan Finland och de medlemsstater som har avgett en likadan förklaring.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Vid deponeringen av godkännandeinstrumentet har Finland dessutom avgett följande förklaringar:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>1) Artikel 13.2 i konventionen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
I Finland är justitieministeriet den centralmyndighet som avses i artikel 13.1 i konventionen.
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>2) Artikel 14 i konventionen</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
Sådana ytterligare upplysningar som avses i artikel 13 i den europeiska konventionen om utlämning för brott kan, på det sätt som anges i artikel 14, tillställas de behöriga myndigheterna direkt. I Finland har justitieministeriet, centralkriminalpolisen och högsta domstolen sådan rätt som avses i artikel 14 i konventionen att anhålla om, meddela och ta emot ytterligare upplysningar.
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Finland har, i samband med undertecknandet av konventionen, tillsammans med Sverige och Danmark avgett en förklaring enligt vilken Danmark, Finland och Sverige inte ― som meddelades under förhandlingarna om anslutning till Schengenavtalen ― i förhållande till de andra medlemsstaterna som garanterar lika behandling, kommer att åberopa de förklaringar som de gjort inom ramen för artikel 6.1 i den europeiska konventionen om utlämning för brott som grund för att vägra utlämning av i deras länder bosatta personer från icke-nordiska stater.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad som bestäms om utlämning av en finsk medborgare gäller också utlämning av danska, isländska, norska och svenska medborgare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 7 juli 1999.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
      <saa:SaadosLiite>
        <saa:SaadosKappaleKooste>(Fördragstexten är publicerad i Finlands författningssamlings fördragsserie nr 71/1999)</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:SaadosLiite>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 18 juni 1999</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Johannes Koskinen </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
