<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19840184t</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1984:II184</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1984-II-184</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Kuluttajansuojalaki</strong>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S84/55</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19840508">1984-05-08</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>1598</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19841106">1984-11-06</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Maanviljelijä A oli tilannut liikkeenharjoittaja B:ltä lämminvesivaraajan B:n käydessä sopimuksen mukaan A:n luona ottamassa mittoja kulutustavarana pidettävän varaajan valmistamista varten. Kysymyksessä ei ollut kuluttajansuojalaissa tarkoitettu kotimyynti.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>II-jaosto</p>
  <dcterms:tableOfContents>
    <a href="19840184taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</a>
    <a href="19840184tyloa0">KORKEIN OIKEUS</a>
  </dcterms:tableOfContents>
  <finlex:content id="s19840184t.kko">
    <div>
      <h2 id="19840184taloa0">ASIAN KÄSITTELY ALEMMISSA OIKEUKSISSA</h2>
      <p>Jämsän KO p. 21.9.1982 oli liikkeenharjoittaja B:n kanteesta lausunut selvitetyksi, että maanviljelijä A oli syksyllä 1981 pyytänyt B:tä hitsaamaan A:n omistamassa maatalouskiinteistössä olevaan lämminvesivaraajaan sähkövastuksen. Tammikuussa 1982 B oli käynyt A:n asuinrakennuksessa ottamassa mitat uutta varaajaa varten, koska heidän välisessään neuvottelussa oli päädytty siihen, ettei sähkövastuksen asentaminen rakennuksessa entuudestaan olleeseen varaajaan ollut tarkoituksenmukaista, vaan A:lle valmistettaisiin uusi varaaja. Mitattaessa oli todettu, että säiliön paikka oli erikoinen, koska se sijaitsi uunin päällä, minkä vuoksi mitat oli otettava tarkasti.</p>
      <p>Kun säiliönosat olivat jo olleet B:llä valmiiksi taivutettuina, A oli soittanut hänelle ja pyytänyt säiliötä pienennettäväksi. Varaajan valmistuttua B oli kuljettanut säiliön A:n pihaan, jolloin A:n vaimo oli ilmoittanut, että A oli sairaana, ja säiliö oli asetettu A:ta kuulematta pihalle hänen vaimonsa osoittamaan paikkaan. Varaajan toimittamisen jälkeen A oli soittanut B:lle kiittäen tätä säiliöstä ja laskusta.</p>
      <p>Näillä perusteilla KO oli katsonut, että A oli suullisin sopimuksin tilannut B:ltä varaajan, jonka B oli A:n toivomuksen mukaisesti toimittanut hänelle, sekä aiheettomasti kieltäytynyt suorittamasta hänelle lähetettyä laskua. Sen vuoksi ja koska varaajaa ei ollut pidettävä kuluttajansuojalaissa tarkoitettuna kulutustavarana, KO oli velvoittanut A:n suorittamaan B:lle varaajan valmistamisesta aiheutuneina kustannuksina vaaditut 2.200 markkaa sekä aiheettomasti vastustetusta maksamismääräyksestä aiheutuneet kulut 400 markkaa, molemmat erät laillisine korkoineen haastepäivästä 11.5.1982 lukien, sekä korvaamaan B:n oikeudenkäyntikulut jutussa 3.500 markalla.</p>
      <p>Vaasan HO, jonka tutkittavaksi A oli saattanut jutun, t. 10.11.1983 oli lausunut, että A oli syksyllä 1981 puhelimitse ottanut yhteyttä B:hen tiedustellakseen sähkövastuksen hitsaamista lämminvesivaraajaan. Tammikuussa 1982 B oli puhelimitse ottanut yhteyttä A:han. Seuraavana päivänä B oli A:n kotona esittänyt suorittamiensa mittausten perusteella lämminvesivaraajan valmistamista koskevan yksilöidyn tarjouksensa.</p>
      <p>Tarjouksen esittämistä A:n kotona oli pidettävä kuluttajansuojalain 6 luvun mukaisena kotimyyntinä, ja maatilan asuinrakennukseen tarkoitettua lämminvesivaraajaa oli pidettävä kuluttajansuojalain tarkoittamana kulutustavarana. Koska B ei ollut luovuttanut A:lle kuluttajansuojalain 6 luvun 2 §:n mukaista asiakirjaa, sopimus ei ollut tullut A:ta sitovaksi, vaan hänellä oli ollut ja oli edelleenkin oikeus peruuttaa se ilman erityistä syytä.</p>
      <p>Sen vuoksi HO oli kumonnut KO:n päätöksen ja hylännyt A:ta vastaan ajetun kanteen sekä vapauttanut A:n kaikesta hänelle määrätystä maksuvelvollisuudesta. B velvoitettiin korvaamaan A:n oikeudenkäyntikulut jutussa 3.000 markalla.</p>
    </div>
    <div>
      <h2 id="19840184tyloa0">KORKEIN OIKEUS</h2>
      <p>B pyysi valituslupaa ja haki muutosta HO:n tuomioon katsoen, ettei hänen valmistamansa ja toimittamansa lämminvesivaraaja ollut kuluttajansuojalain tarkoittama kulutustavara eikä kysymyksessä ollut kotimyynti, sekä vaati HO:n tuomion kumoamista ja kanteensa hyväksymistä. Valituslupa myönnettiin ja A antoi häneltä pyydetyn vastauksen.</p>
      <p>KKO t. lausui perusteluinaan:</p>
      <p>Jutussa on selvitetty, että A:n ottaessa syksyllä 1981 yhteyttä B:hen sähkövastuksen hitsaamiseksi A:n lämminvesivaraajan B on esittänyt uuden varaajan hankkimista asian jäädessä kuitenkin sillä kertaa sikseen. B on palannut asiaan soittamalla A:lle tammikuussa 1982, jolloin on sovittu B:n käynnistä A:n luona. Käynnin yhteydessä 16.1.1982 B on ottanut mitat uutta varaajaa varten ja noin viikon kuluttua toimittanut A:lle varaajan. Varaaja ei kuitenkaan ole täyttänyt A:n edellyttämiä vaatimuksia, vaan se on ollut liian suuri ja sen putkiliitännän ovat olleet sopimattomat. Noin viikon kuluttua toimituksesta A on puhelimitse ilmoittanut purkavansa kaupan.</p>
      <p>Kaupan kohteena ollutta B:n A:n tilauksesta valmistamaa varaajaa voidaan pitää kuluttajansuojalaissa tarkoitettuna kulutustavarana. Huomioon ottaen varaajan tilaukseen johtaneet seikat kysymyksessä ei kuitenkaan ole kotimyynti. A on kohtuullisessa ajassa tavaran toimittamisen jälkeen ilmoittanut B:lle purkavansa kaupan. A:lla on kuluttajansuojalain 5 luvun 2 §:n 1 momentin nojalla ollut oikeus purkaa kauppa huomioon ottaen, ettei muuta seuraamusta voida pitää hänen kannaltaan kohtuullisena.</p>
      <p>Edellä lausumillaan perusteilla KKO jätti asian HO:n tuomion lopputuloksen varaan. B velvoitettiin suorittamaan A:lle korvaukseksi hänellä vastauksen antamisesta KKO:ssa olleista kuluista 1.500 markkaa.</p>
      <div>
        <p>Ratkaisuun osallistuneet: oikeusneuvokset Heinonen, Portin, Hiltunen ja Ketola sekä ylimääräinen oikeusneuvos Heikkilä</p>
      </div>
    </div>
  </finlex:content>
</finlex:document>
