<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201401009</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2014:T1009</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>2.4.2014/1009 HFD:2014:54</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Markanvändning och byggande</span>
      <span>Detaljplan</span>
      <span>Kompletterande byggande</span>
      <span>Jämbördigt bemötande av markägare</span>
      <span>Fråga om tillräcklig utredning</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2091/1/12</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2014-04-02</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1009</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Samhällsplaneringsnämnden hade antagit en ändring av en detaljplan. Ändringen innebar att en tomt delades upp i två. I samma kvarter fanns olika tomter med motsvarade areal som den tomt som detaljplaneändringen gällde.</p>
    <p>När en detaljplan ändrades endast beträffande en enda tomt, var det inte möjligt att samtidigt förvissa sig om att det senare skulle vara möjligt att tillåta ett motsvarande kompletterande byggande på de övriga tomterna och göra upp en hel detaljplan så att kravet på jämbördigt bemötande av markägarna tillgodosågs. En utredning som år 1988 gjorts upp som stöd för planläggningen och som tog sikte på möjligheterna till kompletterande byggande var inte i sig en sådan allmänt hållen plan med rättsverkningar med stöd av vilken det skulle ha varit möjligt att ändra planen endast för ett enda kvarter. Med stöd av planläggningsmaterialet var det således inte möjligt att bedöma om detaljplanen uppfyllde de krav på innehållet i en plan som föreskrivs i 54 § i markanvändnings- och bygglagen. Förvaltningsdomstolens och samhällsplaneringsnämndens beslut upphävdes därför på den grunden att utredningen varit bristfällig.</p>
    <p>Markanvändnings- och bygglagen 9 §</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
