<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201400012</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2014:T12</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>7.1.2014/12 HFD:2014:3</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Miljötillstånd</span>
      <span>Justering av tillståndsvillkor</span>
      <span>Värmecentral</span>
      <span>Förbud mot förorening av grundvatten</span>
      <span>Reservbränsle</span>
      <span>Lätt brännolja</span>
      <span>Utredning som ska fogas till ansökan</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>908/1/12</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2014-01-07</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>12</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Enligt ett tillstånd, som en värmecentral beviljats med stöd av 28 § i miljöskyddslagen och som gällde tills vidare, fick lätt brännolja användas som reservbränsle och brännolja fick lagras i en oljecistern på värmecentralens område. När tillståndet beviljades var verksamheten förlagd till ett grundvattenområde av klass I, ett område där grundvatten bildades. När tillståndsvillkoren för miljötillståndet justerades med stöd av 55 § 2 mom. i miljöskyddslagen, måste de förutsättningar för att bevilja miljötillståndet om vilka bestämdes i 42 § i miljöskyddslagen fortfarande finnas. Prövningen av förutsättningarna skulle dock inte ske på samma sätt som vid beviljandet av ett nytt tillstånd. Verksamhetsidkarens tekniska lösningar för lagringen av brännolja för värmecentralen var sådana att risk för förorening av grundvattnet inte helt kunde uteslutas. Denna risk ansågs dock inte vara överhängande och i det tidigare tillståndet hade inte föreskrivits att tillståndshavaren skulle lämna in utredning om möjligheterna att upphöra med att lagra brännolja på området. I det beslut som gavs med anledning av verksamhetsidkarens ansökan om justering av tillståndsvillkoren kunde föreskrivas att verksamhetsutövaren till sin nästa justeringsansökan skulle foga utredning om möjligheterna att minska den risk som upplagringen av lätt brännolja medförde för grundvattnet och i detta syfte ge in en teknisk-ekonomisk utredning om möjligheterna att ersätta brännoljan med ett för grundvattnet riskfriare reservbränsle eller att i undantagssituationer använda en annan anläggning samt om möjligheterna att ordna värmecentralens bränsleförsörjning på annat sätt, så att något bränsleupplag inte längre skulle finnas på området.</p>
    <p>Miljöskyddslagen 6 §, 8 §, 42 §, 43 § och 55 § 2 mom.</p>
    <p>Miljöskyddsförordningen 22 §</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
