<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201403576</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2014:T3576</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>18.11.2014/3576 HFD:2014:166</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Handikappservice</span>
      <span>Ekonomiskt stöd</span>
      <span>Anslagsbundenhet</span>
      <span>Personbil</span>
      <span>Anskaffning av bil</span>
      <span>Ändringsarbeten</span>
      <span>Dimensionering av anslag</span>
      <span>Trytande anslag</span>
      <span>Avslag på ansökan</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1776/3/13</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2014-11-18</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3576</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Enligt handikappservicelagen ska en kommun i sin budget reservera tillräckliga medel för det behov av tjänster och stödåtgärder som finns i kommunen. En kommun hade avslagit en ansökan om bidrag för anskaffning av bil och ändringsarbeten på bilen på bland annat den grunden att de för ändamålet reserverade anslagen var förbrukade. Förvaltningsdomstolen hade upphävt beslutet, som fattats av en sektion av bastrygghetsnämnden, bland annat med hänvisning till att det anslag som kommunen reserverat för ändamålet ansågs vara otillräckligt för det behov som fanns i kommunen. Kommunen hade dock lämnat utredning om att anslag hade reservats i överensstämmelse med det genomsnittliga årliga behovet. Eftersom det vara fråga om en anslagsbunden ekonomisk stödåtgärd och anslag hade reserverats på ett sätt som var adekvat med hänsyn till de omständigheter som påverkade stödbehovet, hade kommunen kunnat avslå ansökan på den grunden att anslagen förbrukats. Förvaltningsdomstolens beslut upphävdes och sektionens beslut sattes i kraft.</p>
    <p>Omröstning om beslutsskälen 6  - 3.</p>
    <p>Lagen om service och stöd på grund av handikapp 1, 3 och 9 §</p>
    <p>Förordningen om service och stöd på grund av handikapp 17 § 1 mom.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
