<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19880077</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1988:77</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1988:77</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Förfalskning</strong>
    </p>
    <p>
      <strong>Avskrift</strong>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>R 87/646</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19880225">1988-02-25</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>2458</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19880812">1988-08-12</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>A hade avfattat ett brev, vari B uppmanades att för länsmannen reda ut vissa påstådda brott. Som underskrift hade A med hjälp av ljuskopieringsteknik överfört på brevet en polisinspektörs namnteckning. Brevet, som innehöll bl.a. ämbetsverkets namn, hade A sänt till B. B hade vidtagit i brevet förutsatta åtgärder.</p>
    <p>Vidare hade A avfattat ett till bl.a. församlingarnas arbetstagare adresserat brev, vari han som underskrift hade med hjälp av ljuskopieringsteknik använt tre kända personers namn. Brevet innehöll en uppmaning att delta i en penninginsamling till förmån för en person i ekonomiskt trångmål. A hade sänt brevet till flera församlingar. Med anledning av brevet hade vissa församlingar sänt penningmedel till ett bankkonto, nämnt i brevet.</p>
    <p>Med beaktande av att breven uppgjorts så att mottagarna hade haft anledning att förlita sig på deras äkthet, dömdes A till straff, för den förstnämnda gärningen för förfärdigande av falsk allmän handling och för den senare gärningen för förfärdigande av falsk enskild handling.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>Hela rättsfallet är i FKKO-registret</p>
</finlex:document>
