<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19880123</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1988:123</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1988:123</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Konkurs</strong>
      <span>Bevakning</span>
    </p>
    <p>
      <strong>Ändringssökande</strong>
      <span>Konkursärende</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S 87/661</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19871110">1987-11-10</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>3730</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19881205">1988-12-05</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>Underrätten hade i en konkursdom ex officio avvisat en borgenärs bevakning då det inte hade utretts att den bevakade fordringen hade tillkommit under en sådan tid att fordringen enligt 25 § konkursstadgan kunde bevakas i konkursen. Då konkursdomen sålunda grundade sig på omständigheter som gäldenären eller de konkurrerande borgenärerna inte hade åberopat i konkursen hade borgenären jämlikt rättsregeln i 99 § konkursstadgan rätt att i hovrätten förete ny utredning om tidpunkten för tillkomsten av sin fordran.</p>
    <p>Tidpunkten för tillkomsten av de i lagen om pension för arbetstagare i kortvariga arbetsförhållanden avsedda pensionsförsäkringspremierna bestämdes vid tillämpningen av 25 § konkursstadgan i enlighet med när lönen, som utgjorde grunden för premierna, hade betalts och inte på grund av den tid till vilken lönen hänförde sig.</p>
    <p>Med beaktande av stadgandet i 25 § konkursstadgan kunde i konkursen bevakas de fordringar vilkas grund hade tillkommit före 26.5.1986. Borgenären hade bevakat sina fordringar på grund av arbetsförhållande och uppgivit att de hänförde sig till åren 1985 och 1986. Den av borgenären företedda utredningen visade inte att grunderna för de bevakade fordringarna skulle ha till alla delar tillkommit före 26.5.1986. På grund av utredningen var det å andra sidan inte heller sannolikt att fordringarna till någon del skulle ha hänfört sig till tiden efter sagda dag. Därför och då utdömandet av fordringarna i konkurs grundade sig på en summarisk prövning av dem ansågs fordringarna vara bevakningsdugliga så vitt gällde tidpunkten för deras tillkomst.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>KS 25 §</p>
  <p>KS 99 §</p>
  <p>L om pension för arbetstagare i kortvariga arbetsförhållanden 10_§_1_mom</p>
  <p>Hela rättsfallet är i FKKO-registret</p>
</finlex:document>
