<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>200901867</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2009:T1867</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>6.8.2009/1867 HFD:2009:72</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Markanvändning och byggande</span>
      <span>Generalplan</span>
      <span>Beredning</span>
      <span>Forststyrelsen</span>
      <span>Jäv</span>
      <span>Tjänsteinnehavare</span>
      <span>Kommundirektör</span>
      <span>Styrgrupp</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>2699, 2707, 2738 och 2750/1/08</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2009-08-06</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>1867</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Kommunfullmäktiges beslut om att anta en delgeneralplan hade tillkommit i lagstridig ordning till följd av att kommundirektören, som hade deltagit i beredningen av ärendet, hade varit jävig. Kommundirektören hade under beredningen av delgeneralplanen varit ledamot av styrelsen vid Forststyrelsen, som förvaltar statens mark. Staten ägde mera mark än någon annan på det område som planläggningen avsåg.</p>
    <p>Sedan arbetet med planen hade påbörjats hade kommundirektören meddelat att han i egenskap av ledamot av styrelsen vid Forststyrelsen var jävig att föredra det ärende som gällde delgeneralplaneringen. Denna jävsanmälan hade kommundirektören dock gjort först i ett sådant skede av beredningen att de viktigaste avgörandena  om planens innehåll redan hade träffats. Han hade inte heller helt och hållet upphört att befatta sig med beredningen, utan hade fortfarande deltagit i de sammanträden i kommunstyrelsen och kommunfullmäktige där ärendet hade behandlats. Den totala bedömningen av jävsfrågan påverkades vidare av att kommundirektören hade deltagit i arbetet i den styrgrupp som hade tillsatts för uppgörandet av planen samt vid andra beredningsåtgärder.</p>
    <p>Styrgruppen, som hade tillsatts med stöd av ett beslut av miljöcentralen, skulle inte betraktas som ett kommunalt organ och bestämmelserna om jäv i förvaltningsförfarande skulle följaktligen inte tillämpas på dess verksamhet.</p>
    <p>Lagen om förvaltningsförfarande 10 § 1 mom. och 11 § 1 mom.<br/> Förvaltningslagen 71 §<br/> Kommunallagen 17 §</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
