<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1191</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av handels- och industriministeriets beslut angående tryckkärl som nämnes i 4 § förordningen om tryckkärl </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Handels- och industriministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av handels- och industriministeriets beslut angående tryckkärl som nämnes i 4 § förordningen om tryckkärl </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Handels- och industriministeriet har</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävt</saa:SaadosKursiiviKooste> i handels- och industriministeriets beslut av den 6 februari 1975 angående tryckkärl som nämnes i 4 § förordningen om tryckkärl (70/75) 4, 6, 19 och 20 §§, av dessa lakkum 20 § sådan den lyder i beslut av den 16 maj 1984 (393/84), samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändrat</saa:SaadosKursiiviKooste> 3, 5 och 7 §§, i 8 § det inledande stycket och 3 punkten i 1 mom. samt 3 mom., 10-14 §§, 15 § 3 mom. och 16-18 §§, av dessa lagrum 3 och 5 §§ sådana de lyder delvis ändrade genom nämda beslut av den 16 maj 1984, som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På tryckkärl som avses i detta beslut tilesmpas, förutom bestämmelserna i detta beslut, vad som i förordningen om tryckkärl stadgas om konstruktionsplan, tillverkning och tillverkningsövervakare och vad som bestäms i handels- och industriministeriets beslut om planering och tillverkning av tryckkärl (391/84).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Besiktningsorganet kan avvika från de fordringar i fråga om en tillverkningsövervakares behörighet som ingår i 9 § 2 punkten förordningen om tryckkärl, om driftvärdena och volymen hos de tryckkärl som skall tillverkas är små. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tryckkärlsbesiktningar är besiktning av konstruktionsplan, konstruktionsbesiktning och besiktning för ibruktagande, vilka nämns i 16 § förordningen om tryckkärl. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkaren eller importören av ett tryckkärl skall se till att konstruktionsbesiktning begärs så tidigt att besiktningen kan förrättas i samband med tillverkningen eller importen. Besiktningen verkställs av besiktningsorganet eller en av tillsynsmyndigheten godkänd besiktningsman i enlighet med 16 § 1 mom. 3 punkten förordningen om tryckkärl. Vid besiktningen skall konstateras att tryckkärlet till sin konstruktion är säkert i den planerade användningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Konstruktionsbesiktningen av tryckkärl som har tillverkats som serieprodukt av samma tillverkare kan utföras som seriebesiktning enligt 3-5 mom.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I en tryckkärlsserie besiktigas två i varje hundratal enligt 1 mom., dock minst två i varje parti.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På de övriga tryckkärlen i en serie skall en hos tillverkaren eller importören anställd behörig person utföra tryckprov. Det besiktningsorgan eller den besiktningsman som avses i 1 mom. godkänner dessa tryckkärl sedan han konstaterat att de överensstämmer med den granskade konstruktionsplanen och att de har genomgått ovannämnda tryckprov. Något tryckprov förutsätts dock inte i fråga om tryckbehållare med en volym av högst en liter. Besiktningsorganet eller besiktningsmannen skall även konstatera att anteckningarna enligt 8 § finns på tryckstommen och skylten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillämpningen av seriebesiktning förutsät ter att tryckkärlen i samma serie tillverkas och visas för besiktning i partier om minst fem stycken samt att produktionen av tryckkärl som hör till samma serie inte avbryts för längre tid än två månader i ett sträck. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tillverkaren eller importören skall på tryckstommen stämpla numret jämte bokstavskoden för intyget över besiktningen av konstruktionsplanen samt på den skylt som har fästs varaktigt på tryckkärlet följande uppgifter: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) nummer för intyget över besiktningen av konstruktionsplanen, 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkaren eller importören kan i samband med besiktningen av konstruktionsplanen komma överens med besiktningsorganet om en avvikande anteckning, om en ovan relaterad anteckning på grund av tryckkärlets konstruktion eller av någon annan anledning inte kan tillämpas. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsynsmyndigheten övervakar de besiktningsmän som den har godkänt. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Över konstruktionsbesiktningen skall upprättas ett besiktningsprotokoll.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkaren eller importören av ett tryckkärl skall förvara de konstruktionshandlingar, ritningar och hållfasthetsberäkningar på vilka konstruktionsbesiktningen baserats, liksom även de handlingar som kommit till vid besiktningarna, och på anhållan lämna en kopia av dem till ägaren eller innehavaren av tryckkärlet. Tillverkaren eller importören skall förvara handlingarna i tio år. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Besiktningsorganet kan såsom delar av konstuktionsbesiktningen av importerade tryckkärl räkna materialprovning, övervakning av tillverkningen och svetsarnas kompetens samt tryckprov, vilka har utförts i utlandet på behörigt sätt, om ett godtagbart intyg över dessa besiktningar visas upp. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ägaren eller innehavaren av ett tryckkärl skall se till att tryckkärlet underkastas besiktning för ibruktagande innan det tas i bruk. Vid ibruktagningsbesiktningen kontrolleras att tryckkärlet kan tryggt tas i bruk och att det också i övrigt är föreskriftsenligt. Det skall dessutom konstateras att tryckkärlet kan fungera säkert i det system som det är anslutet till. Ibruktagningsbesiktningen förrättas av besiktningsorganet eller av en besiktningsman som tillsynsmyndigheten har godkänt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Över besiktningen för ibruktagande skall upprättas ett protokoll. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillsynsmyndigheten kan som besiktningsman för ett tryckkärl godkänna en hos tilltillverkaren, importören, ägaren eller fjärrvärmeleverantören anställd sakkunnig person. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Höjs de tillåtna driftvärdena för ett tryckkärl eller ändras dess volym eller bruksändamål, skall om detta på förhand avtalas med besiktningsorganet. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beträffande placering och utrustning av tryckkärl skall iakttas 4 § 1 mom. och 4 a § 1 mom. i handels- och industriministeriets beslut angående tillämpningen av förordningen om tryckkärl. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tryckkärl som avses i detta beslut registreras inte. Inte heller görs någon besiktningsbok upp för dem. Ägaren eller innehavaren av ett sådant tryckkärl skall förvara protokollen över besiktningen för ibruktagande samt andra besiktningshandlingar som har lämnats till honom. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om det konstateras att ett tryckkärl inte motsvarar de stadganden och bestämmelser som gäller det eller att dess bruk medför omedelbar fara, skall besiktningsorganet eller en besiktningsman som tillsynsmyndigheten har godkänt i tillämpliga delar förfara på det sätt som avses i 24 § förordningen om tryckkärl.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 november 1995.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De besiktningsmän som tekniska kontrollcentralen och dess distriktsbyråer med stöd av 14 § i handels- och industriministeriets beslut angående tryckkärl som nämnes i 4 § förordningen om tryckkärl (70/75) har golcänt innan detta beslut träder i kraft får forlcätta med sin verksamhet i enlighet med blclutet om godkännande, dock högst till den 31 december 1998. Besiktningsmännen övelcakas enligt 10 §. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 24 oktober 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Kalliomäki </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Äldre regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anja Liukko </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
