<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1705</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995 </asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen om arbetsmarknadsstöd </met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 172/95</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>ShUB 24/95</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 136/95</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen om arbetsmarknadsstöd </saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i lagen den 30 december 1993 om arbetsmarknadsstöd (1542/93) 3 § 2 mom., 6 § 3 mom., 11 och 15 §§, 16 § 1 mom., 17 §, 18 § 1 mom., 21 §, 23 § 2 mom., 27 § och 34 § 1 mom., av dessa lagrum 15 § och 34 § 1 mom. sådana de lyder i lag av den 22 december 1994 (1320/94), samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 10 § ett nytt 2 mom. och till 4 kap. en ny 22 a § som följer: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myndigheter </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Folkpensionsanstalten beviljar, utbetalar och återkräver sådana förmåner som avses i denna lag. I fråga om de förmåner som avses i 11 § 2 mom. skall dock iakttas vad som stadgas särskilt om dem. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetspraktik </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den som ordnar arbetspraktik svarar för deltagarnas arbetarskydd enligt vad som stadgas eller bestäms i lagen om skydd i arbete (299/58) och lagen om unga arbetstagare (998/93) samt med stöd av dessa lagar och enligt vad som har stadgats eller bestämts med stöd av lagen om skydd för unga arbetstagare (669/67). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Deltagande i arbetskraftspolitisk vuxenutbildning </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Till en mottagare av arbetsmarknadsstöd utbetalas ersättning för resekostnader och andra kostnader för uppehälle under utbildningstiden (<saa:SaadosKursiiviKooste>ersättning för uppehälle</saa:SaadosKursiiviKooste>) samt för kostnader för inkvartering (<saa:SaadosKursiiviKooste>ersättning för inkvartering</saa:SaadosKursiiviKooste>), enligt vad som stadgas genom förordning. På ersättning för uppehälle och ersättning för inkvartering tillämpas dessutom vad som stadgas om dem i lagen om arbetskraftspolitisk vuxenutbildning (763/90). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yrkesväglednings- och rehabiliteringsåtgärder </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>När en mottagare av arbetsmarknadsstöd på anvisning av arbetskraftsbyrån deltar i sådana hälso- och andra undersökningar som ordnas för utredande av lämplighet eller av utbildnings- och arbetsprövningsalternativ eller för stödande av arbetsplacering, sådan arbets- och utbildningsprövning, sådana orienteringsbesök vid yrkesläroanstalter, sådan arbetsprövning eller annan arbetsträning, som avses i lagen om arbetskraftsservice (1005/93) och förordningen om arbetskraftieervice (1251/93), tryggas hans utkomst med arbetsmarknadsstöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en mottagare av arbetsmarknadsstöd utbetalas ersättning för resekostnader och för extra arbetsprövningskostnader för tiden för åtgärder som avses i 1 mom. enligt lagen om arbetskraftsservice (1005/93) och förordningen om förmåner i samband med arbetskraftsservice (1253/93). </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsningar av arbetsmarknadsstödet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som inte har fyllt 17 år är inte berättigad till arbetsmarknadsstöd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En person som är 17 år och inte har fulordad yrkesutbildning vid en läroanstalt eller har avlagt en examen som avses i lagen om yrkesexamina (306/94) är inte berättigad till arbetsmarknadsstöd. Begränsningen tillämpas inte under den tid han deltar i sådan utbildning, arbetspraktik, arbetsprövning eer av arbetsförvaltningen ordnad rehabiliting som avses i 2 kap.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vad 2 mom. stadgar tillämpas på 18- och 19- åringar som utan godtagbart skäl vägrar ta emot ett erbjudet arbete eller erbjuden utbildning, arbetspraktik, arbetsprövning eller rehabilitering som avses i 2 kap. eller om han har vägrat delta i, avbrutit eller låtit bli att söka in till lämplig yrkesutbildning, för vilken den studerande får de sociala förmller som betalas vid utbildning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om förutsättningarna för erhållande av arbetsmarknadsstöd gäller i övrigt vad 5 och 5 a §§ lagen om utkomstskydd för arbetslösa stadgar om arbetslöshetsdagpenning, om inte något annat följer av 2 kap. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Väntetid </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till en person som avses i 2 § 1 punkten betalas arbetsmarknadsstöd när han, efter att ha anmält sig till arbetskraftsbyrån eller under en två års granskningsperiod före sin anmälan, i sammanlagt fem månader har varit i arbete, självständig företagare eller arbetslös arbetssökande hos arbetskraftsbyrån eller deltagit i sådan arbetspraktik, utbildning, arbetsprövning eller av arbetsförvaltningen ordnad rehabilitering som avses i 2 kap. Denna begränsning tillämpas inte på den som har kommit ut på arbetsmarknaden efter att ha fullbordat yrkesutbildning vid en läroanstalt eller efter att ha avlagt en examen som avses i lagen om yrkesexamina. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vägran att delta i arbetskraftspolitiska åtgärder </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som upprepade gånger vägrar delta i sådana av arbetskraftsbyrån erbjudna sysselsättningsfrämjande åtgärder som avses i 6 och 11 §§ eller i andra sysselsättningsfrämjande åtgärder som kan anses vara skäliga, har under sex veckor inte rätt till arbetsmarknadsstöd. Denna avbrottstid räknas från den dag då vägran skedde. En stödtagare har alltid rätt att vägra delta i arbetspraktik utanför sin pendlingsregion utan att förlora sin rätt till arbetsmarknadsstöd. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>18 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyldighet att delta i utbildning </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som utan giltigt skäl vägrar delta i sådan för honom lämpad utbildning som avses i 10 § eller i utbildning under vilken han har rätt till förmåner på den nivå som stadgas i denna lag eller som efter att ha påbörjat utbildning utan giltigt skäl har avbrutit eller av eget förvållande blivit avstängd från utbildningen, har under sex veckor inte rätt till arbetsmarknadsstöd. Denna avbrottstid räknas från det han vägrade delta i utbildningen, avbröt utbildningen eller blev avstängd från den. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 § </saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt till arbetsmarknadsstöd under väntetid, avbrottstid eller självrisktid </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arbetsmarknadsstöd betalas utan hinder av 16-19 §§ och 22 a § för sådan tid då personen i fråga under väntetid, avbrottstid eller självrisktid har deltagit i sådan utbildning, arbetspraktik, arbetsprövning eller rehabilitering som avses i 2 kap. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap. </saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsmarknadsstödets storlek och varaktighet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 a § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Självrisktid </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsmarknadsstöd betalas inte för en självrisktid om fem dagar. På arbetsmarknadsstöd tillämpas vad 12 § lagen om utkomstskydd för arbetslösa stadgar om självrisktiden för arbetslöshetsdagpenning. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsmarknadsstödets belopp </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Till en mottagare av arbetsmarknadsstöd som skall försörja barn under 18 år betalas stödet jämte barnförhöjning, som är 40 procent av den barnförhöjning som stadgas i 24 § lagen om utkomstskydd för arbetslösa. </saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsmarknadsstödets varaktighet </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetsmarknadsstödet betalas utan tidsbe-gränsning. Det sammanlagda antalet arbets-, självrisk- och arbetsmarknadsstödsdagar under varje kalendervecka får vara högst 5. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 § </saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetskraftspolitiskt utlåtande </saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetskraftsbyrån eller arbetskraftskommissionen skall ge folkpensionsanstaltens lokalbyrå utlåtande om de förutsättningar för arbetsmarknadsstöd blivit uppfyllda som stadgas i 13-14 §§, 15 § 2-4 mom., 16-22 §§, 25 § 3 mom. och 26 § 2 mom. Utlåtande skall ges om de förutsättningar som stadgas i 15 § 4 mom. endast till den del vad 5 § 1 mom. 3 och 10 punkten samt 2 och 6 mom. och 5 a § lagen om utkomstskydd för arbetslösa stadgar om arbetslöshetsdagpenning tillämpas på arbetsmarknadsstödet. </saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1996.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lagen tillämpas på sådant arbetsmaradsstöd som hänför sig till tiden från och med lagens ikraftträdande. Lagens 16, 21 och 22 a §§ tillämpas, om någon har anmält sig som arbetslös arbetssökande under lens giltighetstid. Lagens 17 och 18 §§ tillämpas, om personen i fråga har vägrat delta i arbetskraftspolitiska åtgärder eller vägrat delta i utbildning, avbrutit utbildning eller avstängts från utbildning under lagens giltietstid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan den träder i kraft. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 december 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Arbetsminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Liisa Jaakonsaari </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
