<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>879</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om regelbunden informationsskyldighet för värdepappersemittenter</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Rådets direktiv 79/279/EEG; EGT nr L 66, 16.3.1979, s. 21; rådets direktiv 82/121/EEG; EGT nr L48, 20.2.1982, s. 26</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Finansministeriets beslut</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om regelbunden informationsskyldighet för värdepappersemittenter</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Finansministeriet har med stöd av 2 kap. 5 § 6 mom., 6 § 1 och 2 mom. och 11 § 1 mom. värdepappersmarknadslagen av den 26 maj 1989 (495/89), sådana de lyder i lag av den 9 augusti 1993 (740/93), beslutat:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett aktiebolag vars aktier eller värdepapper som enligt lagen om aktiebolag (734/78) berättigar till aktier är föremål för offentlig handel skall vid upprättandet och offentliggörandet av delårsrapport, bokslutskommuniké och bokslut och vid framläggandet av uppgifter iaktta detta beslut. Vad som i detta beslut bestäms om delårsrapporter skall på motsvarande sätt tillämpas på årsrapporter.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På bokslut, bokslutskommunikeér och delårsrapporter för kreditinstitut och finansiella institut som avses i kreditinstitutslagen (1607/93) samt för försäkringsbolag som avses i lagen om försäkringsbolag (1062/79) skall i tillämpliga delar tillämpas detta beslut, med beaktande av de stadganden och bestämmelser om bokföring och bokslut som gäller nämnda bolag.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bokslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utöver vad som stadgas i bokföringslagen (655/73) och lagen om aktiebolag skall i bokslutet lämnas åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) marknadsvärdet av värdepapper som hör till anläggningstillgångarna och till andra långfristiga investeringar och som är föremål för offentlig handel, specificerade enligt balansposter, om det avviker väsentligt från balansvärdena,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) fördelning av rörelsevinst eller -förlust och personal enligt verksamhetsområde eller enligt geografiska områden, om dessa uppgifter är viktiga på grund av en särskild risk som hänför sig till staten eller området i fråga eller av någon annan orsak,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) orderstocken och väsentliga risker i anslutning till den vid utgången av räkenskapsperioden till den del dessa inte i enlighet med bokföringslagen har beaktats i reserveringarna, om uppgiften skall anses viktig med tanke på arten av bolagets verksamhet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) det sammanlagda beloppet av leasingansvar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>5) utöver de ansvarsförbindelser som avses i 21 § 10 punkten bokföringslagen och 11 kap. 7 § 3 mom. lagen om aktiebolag, ansvarsförbindelser som har avgivits för sådana intresseföretag som avses i bokföringslagen, och ansvar som följer av derivativavtal,</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) betydande och exceptionella affärstransaktioner å ena sidan mellan bolaget och en aktieägare som innehar minst en tiondel av rösträtten i bolaget och å andra sidan mellan bolaget och dess i bokföringslagen avsedda intresseföretag,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) fördelningen av aktieinnehavet i bolaget enligt den sektorindelning som statistikcentralen fastställt samt fördelningen av aktieinnehavet enligt storleksklass så, att det är lätt att få en klar bild av fördelningen av ägandet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) de tio aktieägare som innehar mest av det röstetal som hänför sig till bolagets aktier och de tio aktieägare som innehar mest av bolagets aktiekapital, varje aktieägare vars andel överstiger en tjugondel av det röstetal som hänför sig till bolagets aktier eller av bolagets aktiekapital samt anmälningar enligt 2 kap. 9 § värdepappersmarknadslagen gällande bolaget vilka gjorts under räkenskapsperioden,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) förvaltningsrådets och styrelsens medlemmars samt verkställande direktörens och vice verkställande direktörens sammanlagda ägarandel av bolagets aktier och de konvertibla skuldebrev och optionsbevis som bolaget emitterat samt deras sammanlagda andel av de röster som hänför sig till bolagets aktier, samt den röstandel, det antal aktier och den ägarandel av aktierna som de kan få med stöd av de konvertibla skuldebrev och optionsbevis som bolaget emitterat,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) aktieemissioner och emissioner av konvertibla skuldebrevslån och optionslån om vilka beslut fattats under räkenskapsperioden samt styrelsens aktieemissionsfullmakter och fullmakter att emittera konvertibla skuldebrevslån och optionslån vilka är i kraft vid utgången av räkenskapsperioden, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) aktier och röstandelar som kan fås med stöd av emitterade konvertibla skuldebrev och optionsbevis.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver de uppgifter som avses i 1 mom. skall i bokslutet uppges relationstal som beskriver bolagets ekonomiska utveckling och relationstal per aktie för de fem senaste räkenskapsperioderna eller, om bolaget inte har varit verksamt i fem hela räkenskapsperioder, för bolagets verksamhetstid. I bokslutet skall uppges beräkningsgrunderna för dessa relationstal.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Följande relationstal som beskriver den ekonomiska utvecklingen skall uppges:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) omsättning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) rörelsevinst eller -förlust och dess andel i procent av omsättningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vinst eller förlust före extraordinära poster, reserveringar och skatter samt dess andel i procent av omsättningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) vinst eller förlust före reserveringar och skatter samt dess andel i procent av omsättningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) avkastningen på eget kapital i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) avkastningen på investerat kapital i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) soliditeten i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) bruttoinvesteringar i anläggningstillgångar i mark och i procent av omsättningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) forsknings- och utvecklingsutgifter i mark och i procent av omsättningen,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) orderstocken, om uppgiften skall anses viktig med tanke på arten av bolagets verksamhet, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) antalet anställda i genomsnitt under räkenskapsperioden.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Följande relationstal per aktie skall uppges särskilt för varje aktieslag:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) resultatet per aktie,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) det egna kapitalet per aktie,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) dividenden per aktie,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) dividenden per resultat i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) den effektiva dividendavkastningen i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) pris/vinst-förhållandet i procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) aktiens kursutveckling,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) aktiestockens marknadsvärde,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) utvecklingen av aktiernas omsättning i antal och procent,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) det vägda medeltalet av det emissionskorrigerade antalet aktier under räkenskapsperioden, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) det emissionskorrigerade antalet aktier vid utgången av räkenskapsperioden.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Om bolaget skall göra upp ett koncernbokslut, lämnas de uppgifter som avses i 1 mom. 1–6 punkten och de relationstal enligt 3 mom. som beskriver den ekonomiska utvecklingen i form av uppgifter om koncernen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bokslutskommuniké</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I bokslutskommunikeér skall för räkenskapsperioden och föregående räkenskapsperiod lämnas åtminstone följande uppgifter:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) omsättning, driftsbidrag, om det uppges i bokslutet, rörelsevinst eller -förlust, vinst eller förlust före extraordinära poster, reserveringar och skatter, extraordinära intäkter och extraordinära kostnader som separata poster samt vinst eller förlust före reserveringar och skatter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) räkenskapsperiodens vinst eller förlust samt styrelsens förslag till vinstutdelning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) anläggningstillgångar och andra långfristiga investeringar sammanlagt, värderingsposter samt omsättningstillgångar och finansieringstillgångar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) aktiekapital och annat eget kapital, minoritetsandel, ackumulerad avskrivningsdifferens, frivilliga reserveringar och obligatoriska reserveringar, värderingsposter, långfristigt främmande kapital och kortfristigt främmande kapital,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) bruttoinvesteringar i anläggningstillgångar sammanlagt,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) antalet anställda i genomsnitt under räkenskapsperioden,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) orderstocken och väsentliga risker i anslutning till den vid utgången av räkenskapsperioden till den del dessa inte i enlighet med bokföringslagen har beaktats i reserveringarna, om uppgiften skall anses viktig med tanke på arten av bolagets verksamhet, samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) de ansvarsförbindelser som avses i 21 § 10 punkten bokföringslagen och 11 kap. 7 § 3 mom. lagen om aktiebolag, ansvarsförbindelser som har avgivits för sådana intresseföretag som avses i bokföringslagen, och ansvar som följer av derivativavtal.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Har bolaget beviljats undantag enligt 8 § 3 mom. från att i bokslutet lämna uppgifter som avses i 2 §, behöver dessa uppgifter inte heller lämnas i bokslutskommunikén.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Har bolaget beviljats tillstånd enligt 8 § 6 mom. att i stället för bokslut enligt 2 kap. 6 § värdepappersmarknadslagen i Finland offentliggöra ett bokslut som offentliggörs i någon annan stat, får uppgifterna i bokslutskommunikén i avvikelse från 1 mom. framläggas i enlighet med kraven i den ifrågavarande statens lagstiftning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Delårsrapport</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Delårsrapporten skall innehålla en redogörelsedel och en tabelldel. I redogörelsedelen redogörs för de uppgifter som avses i 2 kap. 5 § 6 mom. värdepappersmarknadslagen. I tabelldelen ges i siffror uppgifterna enligt 3 § 1 mom. för rapportperioden och för motsvarande period under den föregående räkenskapsperioden samt för föregående räkenskapsperiod.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport för vissa bolag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett fastighetsinvesteringsbolag skall i bokslutet, bokslutskommunikén och delårsrapporten i tillämpliga delar lämna de uppgifter som avses i 2, 3 och 4 §§, med beaktande av de stadganden och bestämmelser som gäller bolagets bokföring och bokslut.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Det språk på vilket bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport skall offentliggöras</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett bokslut, en bokslutskommuniké och en delårsrapport skall offentliggöras på finska eller svenska. Ett bolag med hemort i någon annan stat än Finland kan med finansinspektionens samtycke offentliggöra bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport på något annat språk än finska eller svenska, om detta språk normalt används inom finansieringsbranschen i Finland.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anvisningar och utlåtanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bokföringsnämnden kan på det sätt som stadgas i 34 § bokföringslagen ge anvisningar och utlåtanden om uppgörandet av bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Social- och hälsovårdsministeriet kan i enlighet med 10 kap. 11 § lagen om försäkringsbolag ge anvisningar och utlåtanden om uppgörandet av bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport för försäkringsbolag som avses i lagen om försäkringsbolag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan i enlighet med 4 § 2 punkten och 14 § 1 mom. Tagen om finansinspektionen (503/93) meddela de tillsynsobjekt som avses i lagens 2 § föreskrifter och anvisningar samt ge dem utlåtanden om uppgörandet av bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Beviljande av undantag</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Om de uppgifter som nämns i 2 och 4 §§ inte lämpar sig för att beskriva bolagets verksamhet, kan bokföringsnämnden på ansökan av särskilda skäl för viss tid bevilja tillstånd att lämna uppgifterna i bokslutet och delårsrapporten på något annat sätt. Tillståndet kan också beviljas skilt för ett verksamhetsområde. Tillståndet skall uppges i bokslutet och delårsrapporten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bokföringsnämnden kan på ansökan av särskilda skäl för viss tid bevilja ett bolag vars aktier inte har upptagits på börslistan i någon annan stat som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet än Finland. tillstånd att lämna uppgifterna enligt 4 § på grundval av uppskattning. Tillståndet och det förfarande som grundar sig på det skall uppges i delårsrapporten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bokföringsnämnden kan efter att ha hört finansinspektionen bevilja ett bolag undantag från skyldigheten att lämna en uppgift enligt 2 § i bokslutet samt en uppgift enligt 4 § och enligt 2 kap. 5 § 6 mom. värdepappersmarknadslagen i delårsrapporten, om lämnandet av uppgiften skulle strida mot allmänt intresse eller allvarligt skada bolagets verksamhet, förutsatt att beviljandet av undantag inte äventyrar investerarnas ställning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om undantag enligt 1–3 mom. skall göras hos bokföringsnämnden minst 60 dagar innan det planerade offentliggörandet av bokslutet eller delårsrapporten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan av särskilda skäl bevilja förlängd tid för offentliggörandet av delårsrapporten. Information om ett sådant tillstånd skall offentliggöras omedelbart.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansinspektionen kan bevilja ett bolag tillstånd att i Finland i stället för en delårsrapport enligt 2 kap. 5 § värdepappersmarknadslagen samt ett bokslut enligt 6 § i nämnda lag offentliggöra en delårsrapport och ett bokslut som offentliggörs i någon annan stat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Detta beslut träder i kraft den 1 juli 1995. Ett bokslut, en bokslutskommuniké och en delårsrapport enligt detta beslut skall första gången uppgöras senast för den räkenskapsperiod som börjar den 1 juli 1995 eller senare.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till dess att ett bolag gör upp bokslut, bokslutskommuniké och delårsrapport enligt detta beslut skall beträffande innehållet i och sättet för framläggande av uppgifterna i bokslutet, bokslutskommunikén och delårsrapporten iakttas de föreskrifter, rekommendationer och anvisningar som meddelats av den som ordnar offentlig handel.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 14 juni 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Minister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Arja Alho</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Seppo Tanninen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
