<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="1999-07-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>785</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1999</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden eläinlääkinnällisistä rajatarkastuksista</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston direktiivi 97/78/EY; EYVL N:o L 24, 30.1.1998, s. 9, neuvoston direktiivi 92/188/ETY; EYVL N:o L 332, 18.11.1992, s. 22, komission päätös 93/13/ETY; EYVL N:o L 9, 15.1.1993, s. 33, komission päätös 93/14/ETY; EYVL N:o L 9, 15.1.1993, s. 42, komission päätös 94/958/EY; EYVL N:o L 371, 13.12.1994, s. 21, komission päätös 95/82/EY; EYVL N:o L 66, 24.3.1995, s. 26, komission päätös 96/32/EY; EYVL N:o L 9, 12.1.1996, s. 9.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden eläinlääkinnällisistä rajatarkastuksista</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministeriö on päättänyt eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta 20 päivänä joulukuuta 1996 annetun lain (1192/1996) nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleiset määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tässä päätöksessä ja sen liitteissä säädetään eläintautien leviämisen ehkäisemiseksi sekä elintarvikehygieenisen laadun ja eläinperäisten rehujen hygieenisen laadun turvaamiseksi Euroopan yhteisön ulkopuolisista maista <saa:SaadosKursiiviKooste>(kolmannet maat)</saa:SaadosKursiiviKooste> Suomeen tuotaville eläimistä saataville elintarvikkeille ja muille tuotteille tehtävästä eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös koskee myös kolmannesta maasta Suomen alueen kautta toiseen Euroopan unionin jäsenvaltioon tai kolmanteen maahan kuljetettavien sekä tullivarastoihin, vapaa-alueille ja vapaavarastoihin sekä ulkomaanliikenteen muonitukseen tuotavien eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden eläinlääkinnällistä rajatarkastusta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan kolmansista maista tuotaviin eläimistä saataviin elintarvikkeisiin ja muihin tuotteisiin riippumatta siitä, mistä maasta ne ovat peräisin. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä ei kuitenkaan sovelleta Norjasta tuotaviin eläimistä saataviin elintarvikkeisiin ja muihin tuotteisiin eikä Islannista tuotaviin elintarvikkeeksi tarkoitettuihin kalastustuotteisiin, niistä saataviin raakavalmisteisiin ja jalosteisiin eikä muihin Islannista tuotaviin kaloista saataviin tuotteisiin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Norjaan vietäväksi tarkoitettuihin eläimistä saataviin elintarvikkeisiin ja muihin tuotteisiin sekä Islantiin vietäväksi tarkoitettuihin elintarvikkeeksi tarkoitettuihin kalastustuotteisiin, niistä saataviin raakavalmisteisiin ja jalosteisiin ja muihin kaloista saataviin tuotteisiin sovelletaan mitä tässä päätöksessä säädetään Euroopan unionin jäsenvaltioihin tarkoitetuista elintarvikkeista ja muista tuotteista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tämä päätös ei koske:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kolmannen maan lipun alla purjehtivista kalastusaluksista Suomen alueella maihin siirrettäviä kyseisen aluksen kalastamia tuoreita kalastustuotteita eikä niistä saatuja raakavalmisteita; eikä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) liitteessä 3 lueteltuja eläimistä saatavia elintarvikkeita ja muita tuotteita.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Suhde muihin määräyksiin</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden maahantuonnissa on noudatettava tämän päätöksen lisäksi seuraavissa maa- ja metsätalousministeriön päätöksissä asetettuja vaatimuksia:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kolmansista maista tuotavasta lihasta ja lihatuotteista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (198/1998);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kolmansista maista tuotavista kalastustuotteista ja niistä saaduista raakavalmisteista ja jalosteista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (395/1998);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) kolmansista maista tuotavasta maidosta ja maitopohjaisista tuotteista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (304/1997);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) kolmansista maista tuotavista munavalmisteista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (286/1997);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) kolmansista maista tuotavista linnunmunista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (169/1997);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) kolmansista maista tuotavasta hunajasta annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (168/1997);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) kolmansista maista tuotavista sammakonreisistä ja etanoista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (870/1997);
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) eräiden kolmansista maista tuotavien tavaroiden eläintautivaatimuksista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (180/1997); ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) eräiden kolmansista maista tuotavien eläinten sekä niiden alkioiden ja sukusolujen eläintautivaatimuksista annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (231/1997).
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden maahantuonnissa on lisäksi noudatettava eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain nojalla erikseen annettavissa maa- ja metsätalousministeriön päätöksissä asetettuja vaatimuksia.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä päätöksessä tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>kolmannella maalla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan yhteisön ulkopuolista valtiota;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>viejämaalla</saa:SaadosKursiiviKooste> kolmatta maata, josta eläimistä saatavat elintarvikkeet ja muut tuotteet tuodaan Euroopan yhteisön alueelle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>elintarvikkeilla</saa:SaadosKursiiviKooste> elintarvikkeeksi tarkoitettua lihaa ja lihatuotteita, kalastustuotteita ja niistä saatuja raakavalmisteita ja jalosteita, maitoa ja maitopohjaisia tuotteita, munavalmisteita, linnun munia, hunajaa, sammakonreisiä sekä etanoita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>muonituselintarvikkeella</saa:SaadosKursiiviKooste> ulkomaanliikenteen muonitukseen tarkoitettuja elintarvikkeita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>muulla tuotteella</saa:SaadosKursiiviKooste> seuraavia tuotteita, joita ei ole tarkoitettu elintarvikkeeksi:
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.1) maitoa ja maitopohjaisia tuotteita:
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.2) eläinperäisiä rasvoja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.3) lihajauhoa, lihaluujauhoa, luujauhoa, verijauhoa, höyhenjauhoa, kalajauhoa taikka muuta eläinperäistä proteiinia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.4) eläinten verta ja verituotteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.5) sorkka- ja kavioeläinten nahkoja ja vuotia, joita ei ole piklattu, muokattu, wet blue käsitelty tai käsitelty 8 tunnin ajan kalkkisuolaliuoksessa pH-arvossa 12―13;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.6) eläinperäisistä raaka-aineista valmistettua lemmikkieläinten rehua;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.7) luita, sarvia, kavioita, sorkkia sekä niistä valmistettuja tuotteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.8) sorkka- ja kavioeläinten sukusoluja ja alkioita, vesieläinten hedelmöitettyä tai hedelmöittämätöntä mätiä tai maitia sekä siipikarjan ja muiden lintujen siitosmunia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.9) mehiläistarhauksessa käytettäväksi tarkoitettuja mehiläistuotteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.10) kavio- ja sorkkaeläimistä sekä linnuista peräisin olevia metsästystrofeita, joita ei ole täytetty, muokattu tai muuten käsitelty siten, että ne säilyvät huoneenlämmössä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.11) eläinten lantaa ja lannasta valmistettuja lannoitteita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.12) käsittelemätöntä villaa, karvaa ja harjaksia, joita ei ole teollisesti pesty tai saatu muokkauksen yhteydessä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.13) höyheniä ja höyhenten osia, joita ei ole höyrytetty tai muuten käsitelty siten, ettei niistä aiheudu eläintautien leviämisen vaaraa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.14) kuolleita kavio- ja sorkkaeläimiä sekä lintuja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.15) muita eläinperäisiä raakatuotteita, kuten teurasjätettä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.16) eläintautilain (55/1980) 3 §:n 2 momentin nojalla vastustettaviksi eläintaudeiksi määrättyjä eläintauteja taikka muita niihin verrattavia vakavia eläintauteja aiheuttavia mikrobeja tai loisia ja niitä sisältäviä viljelmiä, kudoksia, eritteitä taikka muita vastaavia aineksia; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
5.17) heinää ja olkea;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>rajaeläinlääkärillä</saa:SaadosKursiiviKooste> eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen tekevää maa- ja metsätalousministeriön palveluksessa olevaa tai maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkinnällistä rajatarkastusta suorittamaan valtuuttamaa laillistettua eläinlääkäriä, sekä hänen sijaistaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>eläinlääkinnällisellä rajatarkastuksella</saa:SaadosKursiiviKooste> kolmansista maista tuotaville elintarvikkeille ja muille tuotteille tehtävää tarkastusta, johon voi kuulua asiakirjojen tarkastus, tuontierän tunnistus ja fyysinen tarkastus;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) <saa:SaadosKursiiviKooste>rajatarkastusasemalla</saa:SaadosKursiiviKooste> liitteessä 1 mainitussa kunnassa sijaitsevaa maa- ja metsätalousministeriön määräämää tarkastuspaikkaa, jossa eläinlääkinnällinen rajatarkastus tehdään, tai muussa Euroopan unionin jäsenvaltiossa sijaitsevaa, Euroopan yhteisön lainsäädännön mukaisesti hyväksyttyä tarkastuspaikkaa;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
9) <saa:SaadosKursiiviKooste>rajanylityspaikalla</saa:SaadosKursiiviKooste> liitteessä 1 mainittua tullitoimipaikkaa, jonka kautta elintarvikkeet ja muut tuotteet tuodaan maahan ja josta ne toimitetaan asianomaiselle rajatarkastusasemalle;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
10) <saa:SaadosKursiiviKooste>tuontierällä</saa:SaadosKursiiviKooste> samalla kuljetusvälineellä kuljetettavia, keskenään samankaltaisia elintarvikkeita ja muita tuotteita, joilla on yhteiset tuontiasiakirjat ja jotka ovat peräisin samasta kolmannesta maasta; asianomainen rajaeläinlääkäri ratkaisee yksittäistapauksissa, mitä elintarvike- tai tuote-erää on pidettävä tuontieränä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
11) <saa:SaadosKursiiviKooste>tuontiasiakirjalla</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontierän mukana olevia alkuperäisiä tuontilupia, todistuksia ja muita asiakirjoja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
12) <saa:SaadosKursiiviKooste>asiakirjojen tarkastuksella</saa:SaadosKursiiviKooste> eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain nojalla vaadittavien tuontiasiakirjojen tarkastusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) <saa:SaadosKursiiviKooste>tunnistuksella</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontiasiakirjojen ja tuontierän vastaavuuden silmämääräistä tarkastusta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) <saa:SaadosKursiiviKooste>fyysisellä tarkastuksella</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontierän laadun tarkastusta sekä siihen mahdollisesti liittyvää näytteenottoa ja laboratoriotutkimuksia;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) <saa:SaadosKursiiviKooste>maahantuojalla</saa:SaadosKursiiviKooste> sellaista luonnollista tai oikeushenkilöä tai tämän edustajaa, joka tuo tuontierän kolmannesta maasta Suomeen, kuljettaa sen Suomen alueen kautta toiseen Euroopan unionin jäsenvaltioon tai kolmanteen maahan, toimittaa tuontierän varastoitavaksi vapaavarastoon, vapaa-alueelle, tullivarastoon, toimittaa sen ulkomaanliikenteen muonitukseen taikka joka esittää tuontierän eläinlääkinnällisessä rajatarkastuksessa tarkastettavaksi;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) <saa:SaadosKursiiviKooste>tullivarastolla, vapaa-alueella ja vapaavarastolla</saa:SaadosKursiiviKooste> tullin valvomia varastoja ja alueita, joissa voidaan varastoida tullaamattomina kolmansista maista tuotavia tuontieriä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) <saa:SaadosKursiiviKooste>ulkomaanliikenteen muonituksella</saa:SaadosKursiiviKooste> kahden valtion välisessä lento- ja laivaliikenteessä miehistön ja matkustajien nautittavaksi tarkoitettuja elintarvikkeita;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
18) <saa:SaadosKursiiviKooste>muonituselintarvikevarastolla</saa:SaadosKursiiviKooste> tullivarastoa, jossa varastoidaan kolmannesta maasta peräisin olevia elintarvikkeita, jotka eivät täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa asianomaisen Euroopan unionin jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimuksia ja jotka aiotaan toimittaa ulkomaan laivaliikenteen muonitukseen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
19) <saa:SaadosKursiiviKooste>tuonnilla</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontierän toimittamista yhteisön alueelle tai markkinoille;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
20) <saa:SaadosKursiiviKooste>pääsyllä</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontierän toimittamista yhteisön alueelle tarkoituksena toimittaa se myöhemmin jälleen pois yhteisön alueelta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
21) <saa:SaadosKursiiviKooste>kanavoinnilla</saa:SaadosKursiiviKooste> tuontierän kuljettamista tullin valvonnassa rajatarkastusasemalta määränpäälaitokseen;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
22) <saa:SaadosKursiiviKooste>ANIMO-viestillä</saa:SaadosKursiiviKooste> määräpaikkana olevan Euroopan unionin jäsenvaltion toimivaltaiselle viranomaiselle erityisen ANIMO-tietoliikenneverkon välityksellä ilmoitettavia tietoja;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
23) <saa:SaadosKursiiviKooste>komissiolla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan yhteisöjen komissiota;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
24) <saa:SaadosKursiiviKooste>jäsenvaltiolla</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan unionin jäsenvaltiota; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
25) <saa:SaadosKursiiviKooste>yhteisöllä</saa:SaadosKursiiviKooste> Euroopan yhteisöä.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rajanylityspaikat, rajatarkastusasemat ja tarkastushenkilökunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomeen tuotavaksi tai Suomen kautta kuljetettavaksi aiottu tuontierä on tuotava yhteisön alueelle sen jäsenvaltion rajatarkastusaseman kautta, jossa jäsenvaltiossa tuontierä ensimmäistä kertaa saapuu yhteisön alueelle. Kyseisellä rajatarkastusasemalla tehdään tuontierälle eläinlääkinnällinen rajatarkastus yhteisön lainsäädännön edellyttämässä laajuudessa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tuonti rajanylityspaikan kautta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tuontierä on tuotava Suomeen liitteen 1 mukaisen rajanylityspaikan kautta silloin, kun tuontierä tuodaan kolmannesta maasta suoraan Suomeen ja tuontierä on tarkoitettu:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) Suomen markkinoille tai kuljetettavaksi Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon tai kolmanteen maahan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) varastoitavaksi tullivarastoon, vapaa-alueelle tai vapaavarastoon; tai
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) toimitettavaksi ulkomaanliikenteen muonitukseen.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on tuotava Suomeen liitteen 1 mukaisen rajanylityspaikan kautta myöskin silloin, kun kolmannesta maasta laivalla tai lentokoneella tuotavan, muun jäsenvaltion satamassa tai lentokentällä uudelleenlastatun tuontierän eläinlääkinnällinen rajatarkastus on yhteisön lainsäädännön mukaisesti osittain tai kokonaan siirretty tehtäväksi määränpääsatamassa tai -lentokentällä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tulliviranomaisen on tehtävä rajanylityspaikalla 6 §:ssä tarkoitettujen tuontierien mukana olevien tuontiasiakirjojen alustava tarkastus. Maahantuojan on tämän jälkeen mahdollisimman pian, kuitenkin viimeistään ennen tuontierän tulliselvitysmuodon osoittamista, toimitettava tuontierä tullin valvonnassa eläinlääkinnälliseen rajatarkastukseen. Tuontierän eläinlääkinnällinen rajatarkastus tehdään sillä rajatarkastusasemalla, jonne se on kyseessä olevalta rajanylityspaikalta liitteen 1 mukaisesti toimitettava.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tarkastushenkilökunta</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä 6 §:ssä tarkoitetuille tuontierille eläinlääkinnällinen rajatarkastus rajatarkastusasemalla. Rajaeläinlääkäri voi tarvittaessa käyttää avustavaa henkilökuntaa eläinlääkinnällistä rajatarkastusta tehdessään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin pyynnöstä on tulliviranomaisen tehtävä tuontierän tunnistus rajanylityspaikalla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Suomen markkinoille, toiseen jäsenvaltioon ja kolmanteen maahan tarkoitettujen tuontierien eläinlääkinnällinen raja- tarkastus ja muut vaatimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Suomen markkinoille tarkoitetut tuontierät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä Suomen markkinoille tarkoitetulle tuontierälle eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 4 mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen markkinoille tarkoitetun tuontierän on täytettävä sille 3 §:n mukaisissa maa- ja metsätalousministeriön päätöksissä asetetut vaatimukset. Tuontierä ei myöskään saa olla komission suojapäätösten vastainen eikä se saa aiheuttaa vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Toiseen jäsenvaltioon tarkoitetut tuontierät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon kuljetettavalle tuontierälle eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 5 mukaisesti. Eläinlääkinnällinen rajatarkastus tehdään myös sellaiselle toiseen jäsenvaltioon tarkoitetulle tuontierälle, jolle määränpäänä olevan jäsenvaltion lainsäädännön mukaan on tehtävä eläinlääkinnällinen rajatarkastus, vaikka sitä Suomen markkinoille tuotaessa ei kyseisen tuontierän osalta vaadittaisikaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon kuljetettavan tuontierän on täytettävä yhteisön lainsäädännön vaatimukset. Yhteisön lainsäädännön vaatimusten puuttuessa on tuotierän täytettävä määränpäänä olevan jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset. Ennen viimeksi mainitun tuontierän kuljetusta Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon on rajaeläinlääkärin mahdollisuuksiensa mukaan varmistettava, että vastaanottava jäsenvaltio hyväksyy tuontierän maahantuonnin. Maahantuojan on rajaeläinlääkärin pyynnöstä selvitettävä määränpäänä olevan jäsenvaltion asettamat tuontivaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Toiseen jäsenvaltioon tarkoitettu tuontierä ei saa olla komission suojapäätösten vastainen eikä se saa aiheuttaa vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Kolmanteen maahan tarkoitetut tuontierät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä Suomen alueen kautta kolmanteen maahan kuljetettavalle tuontierälle eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 6 mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen alueen kautta kolmanteen maahan kuljetettavan tuontierän on täytettävä määränpäänä olevan kolmannen maan vaatimukset. Ennen kolmansista maista tuotavan tuontierän kuljetusta Suomen alueen kautta toiseen kolmanteen maahan on rajaeläinlääkärin mahdollisuuksiensa mukaan varmistettava, että vastaanottava maa hyväksyy tuontierän maahantuonnin. Maahantuojan on rajaeläinlääkärin pyynnöstä pyrittävä selvittämään määränpäänä olevan kolmannen maan asettamat tuontivaatimukset. Lisäksi maahantuojan on annettava 64 §:ssä tarkoitettu sitoumus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä, jonka tuonti yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, saadaan kuljettaa Suomen alueen kautta vain rajaeläinlääkärin luvalla. Tuontierä, jonka pääsy yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, saadaan rajaeläinlääkärin luvalla kuljettaa Suomen alueen kautta ainoastaan silloin kun tuontierä siirretään saman sataman tai lentokentän alueella laivasta toiseen 7 vuorokautta tai lentokoneesta toiseen 24 tuntia lyhyemmän ajan sisällä ellei yhteisön lainsäädännöstä muuta johdu. Tällainen tuontierä on toimitettava satamasta tai lentokentältä suoraan yhteisön ulkopuolelle ilman muita pysähdyksiä yhteisön alueella.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmanteen maahan tarkoitettu tuontierä ei saa aiheuttaa vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmanteen maahan tarkoitettu tuontierä on vietävä pois yhteisön alueelta rajatarkastusaseman kautta. Tuontierä on vietävä pois yhteisön alueelta 30 vuorokauden kuluessa siitä päivästä, jona tuontierä on lähtenyt siltä rajatarkastusasemalta, jossa tuontierälle on tehty vähintään asiakirjojen tarkastus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on ilmoitettava, minkä rajatarkastusaseman kautta tuontierä viedään pois yhteisön alueelta. Rajaeläinlääkärin on merkittävä liitteen 9 mukaiseen rajatarkastustodistukseen se maahantuojan ilmoittama rajatarkastusasema, jonka kautta tuontierä on vietävä pois yhteisön alueelta sekä se päivämäärä, johon mennessä viennin on tapahduttava.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen jälkeen tapahtuvan maantie-, rautatietai sisävesireittejä pitkin tapahtuvan kuljetuksen aikana kuljetettava tullin valvonnassa asetuksessa (ETY) N:o 2913/92 säädettyä T1-menettelyä noudattaen sinetöidyssä kuljetusvälineessä pois yhteisön alueelta. Tuontierää ei saa kuljetuksen aikana purkaa, jakaa eikä muutoinkaan käsitellä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Siltä Suomessa sijaitsevalta rajatarkastusasemalta, jonka kautta kolmanteen maahan tarkoitettu tuontierä tuodaan yhteisön alueelle, on ilmoitettava tuontierästä ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, lähettämällä tuontierää koskevat tiedot telekopiona sille rajatarkastusasemalle, jonka kautta maahantuoja on ilmoittanut toimittavansa tuontierän pois yhteisön alueelta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sillä Suomessa sijaitsevalla rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä viedään pois yhteisön alueelta, on tarkastettava, että tuontierän kuljetusvälineen sinetit ovat ehjät ja että sineteissä olevat tiedot vastaavat kuljetuksen mukana olevaan, liitteen 9 mukaiseen rajatarkastustodistukseen merkittyjä tietoja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 2 momentissa tarkoitetulla rajatarkastusasemalla on tuontierän mukana olevaan rajatarkastustodistukseen merkittävä tieto tuontierän poistumisesta yhteisön alueelta. Tuontierän poistumisesta yhteisön alueelta on ilmoitettava lähettämällä tuontierän mukana oleva rajatarkastustodistus telekopiona sille rajatarkastusasemalle, mistä ilmoitus tuontierän saapumisesta yhteisön alueelle on lähetetty. Jos tuontierää ei ole viety pois yhteisön alueelta Suomessa sijaitsevan rajatarkastusaseman kautta 13 §:n mukaisen määräajan kuluessa, on tulliviranomaisen rajaeläinlääkärin pyynnöstä pyrittävä selvittämään tuontierän sijainti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin pyynnöstä on tulliviranomaisen suoritettava 2 ja 3 momenteissa tarkoitetut toimenpiteet. Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä yhteisön alueelta pois vietävästä tuontierästä ilmoittamisesta ja tällaiselle tuontierälle tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vapaavarastoon, vapaa-alueelle ja tullivarastoon tarkoitettujen tuontierien eläinlääkinnällinen rajatarkastus ja muut vaatimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastoon, vapaa-alueelle ja tullivarastoon Suomen alueelle tarkoitettujen tai kyseistä tarkoitusta varten Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon kuljetettavan tuontierän osalta maahantuojan on etukäteen ilmoitettava eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen suorittavan jäsenvaltion rajaeläinlääkärille, onko tuontierä tarkoitettu varastoinnin jälkeen toimitettavaksi jonkin jäsenvaltion markkinoille vai aiotaanko tuontierä toimittaa kolmanteen maahan tai muonituselintarvikevarastoon. Maahantuojan on lisäksi ilmoitettava, täyttääkö tuontierä yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastoon, vapaa-alueelle ja tullivarastoon tarkoitetulle tuontierälle on tehtävä eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 7 mukaisesti sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä ensimmäisen kerran tuodaan yhteisön alueelle. Tehtävän eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen laajuus riippuu siitä, täyttääkö tuontierä maahantuojan 15 §:n mukaisesti tekemän ilmoituksen mukaan yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli tuontierän eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen yhteydessä todetaan, ettei tuontierä vastoin maahantuojan antamaa ilmoitusta täytä yhteisön vaatimuksia tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimuksia, on tuontierä hylättävä. Hylätyn tuontierän osalta menetellään 58―62 §:ien määräysten mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tuontierän, joka maahantuojan ilmoituksen mukaan täyttää yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset, todetaan eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen perusteella täyttävän kyseiset vaatimukset, ei tuontierään enää kohdisteta 21―29 §:ien määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on merkittävä liitteen 9 mukaiseen rajatarkastustodistukseen mihin vapaavarastoon, vapaa-alueelle tai tullivarastoon tuontierä saadaan toimittaa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tullivarastoon tarkoitetut tuontierät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tullivarastoon Suomeen tai Suomen alueen kautta toiseen jäsenvaltioon tarkoitetun tuontierän on täytettävä yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset. Tullivarastoon toimitettava tuontierä ei saa olla komission suojapäätösten vastainen eikä erästä saa aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomessa sijaitsevaan tullivarastoon saadaan kuitenkin maa- ja metsätalousministeriön luvalla toimittaa myös sellainen tuontierä, joka ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa Suomen kansallisen lainsäädännön vaatimuksia.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä päätöksessä säädetään vapaa-alueelle tai vapaavarastoon tuotavista tuontieristä, koskee myös 2 momentissa tarkoitetun tuontierän tuontia muuhun kuin muonituselintarvikevarastona toimivaan tullivarastoon. Muonituselintarvikevarastona toimivaan tullivarastoon toimitettavan tuontierän osalta muut säännökset ovat tämän päätöksen 30―41 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Vapaavarastoon tai vapaa-alueelle tarkoitetut tuontierät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tuontierä aiotaan toimittaa vapaavarastossa tai vapaa-alueella varastoinnin jälkeen jonkin jäsenvaltion markkinoille taikka erän lopullinen määränpää ei ole tiedossa, on tuontierän täytettävä yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset. Tuontierä ei saa olla komission suojapäätösten vastainen eikä erästä saa aiheutua vaaraa eläinten tai ihmisten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen alueella sijaitsevaan vapaavarastoon ja -alueelle saadaan toimittaa varastoitavaksi myös tuontierä, joka ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa Suomen kansallisen lainsäädännön vaatimuksia. Tuontierä, jonka tuonti yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, saadaan kuitenkin toimittaa varastoitavaksi Suomen alueella sijaitsevaan vapaavarastoon tai -alueelle vain rajaeläinlääkärin luvalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sellaista tuontierää, joka ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai jonka tuonti yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, ei voida hyväksyä toimitettavaksi muun jäsenvaltion alueella sijaitsevaan vapaavarastoon tai -alueelle, ennen kuin tähän on saatu kyseisen jäsenvaltion viranomaisten suostumus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierää, jonka pääsy yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, ei saa toimittaa varastoitavaksi vapaavarastoon tai -alueelle. Vapaavarastoon tai -alueelle ei myöskään saa toimittaa tuontierää, jonka varastoinnista tai kuljetuksesta voi aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen alueella sijaitsevien vapaavarastojen ja -alueiden, joissa varastoidaan tuontieriä, jotka eivät täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa Suomen kansallisen lainsäädännön vaatimuksia, on oltava maa- ja metsätalousministeriön hyväksymiä. Maa- ja metsätalousministeriö myöntää luvan hakemuksesta. Lupaa on haettava ennen toiminnan aloittamista. Luvan hyväksymisedellytykset ovat liitteessä 7. Jos tämän päätöksen vaatimuksia ei noudateta, voidaan lupa peruuttaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä tämän päätöksen 23―29 §:ssä määrätään vapaavarastoista ja -alueista, koskee vain tämän §:n 1 momentissa tarkoitettuja vapaavarastoja ja -alueita ja 19 §:n 2 momentissa tarkoitettuja tullivarastoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö antaa rajaeläinlääkärille määräyksen vapaavaraston tai -alueen valvojaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastoa tai -aluetta valvovan rajaeläinlääkärin on yhteistyössä tulliviranomaisen kanssa varmistauduttava siitä, että tuontieriä säilytetään vapaavarastossa ja -alueella elintarvikehygieeniset, rehuhygieeniset ja eläintautinäkökohdat huomioon ottaen asianmukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tulliviranomaisen on valvottava vapaavarastoon tai -alueelle tuotavista ja sieltä lähtevistä tuontieristä pidettävää kirjanpitoa. Kirjanpidon on oltava 1 momentissa tarkoitetun rajaeläinlääkärin käytettävissä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastoon tai -alueelle tarkoitettu tuontierä on toimitettava sinetöidyssä kuljetusvälineessä vapaavarastoon tai -alueelle tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on ilmoitettava tuontierän kuljetuksesta rajatarkastusasemalta vapaavarastoon tai -alueelle etukäteen ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, lähettämällä täyttämänsä liitteen 9 mukainen rajatarkastustodistus telekopiona varastoa tai -aluetta valvovalle rajaeläinlääkärille.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä vapaavaraston tai -alueen pitäjän rajaeläinlääkärille tekemästä ilmoituksesta sekä varastoon tai alueelle tuotavalle tuontierälle tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on varastoitava vapaavarastossa tai -alueella erillään muista elintarvikkeista ja tuotteista. Tuontierä on säilytettävä alkuperäisissä pakkauksissaan eikä erää saa käsitellä enempää kuin varastoinnin tai tuontierän jakamisen vuoksi on välttämätöntä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastossa tai vapaa-alueella varastoitu tuontierä saadaan toimittaa varastosta tai alueelta vain suoraan kolmanteen maahan, muonituselintarvikevarastoon tai hävitettäväksi. Tuontierä on toimitettava johonkin edellä mainittuun määränpäähän tai pois yhteisön alueelta 30 vuorokauden kuluessa siitä, kun tuontierä on toimitettu pois vapaavarastosta tai -alueelta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on ilmoitettava etukäteen varastoa tai aluetta valvovalle rajaeläinlääkärille tuontierän poistumisesta vapaavarastosta tai -alueelta. Kolmanteen maahan vietävän tuontierän osalta on maahantuojan ilmoitettava minkä rajatarkastusaseman kautta tuontierä viedään pois yhteisön alueelta.Lisäksi maahantuojan on annettava 64 §:ssä tarkoitettu sitoumus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä tuontierälle liitteen 2 A kohdan mukainen asiakirjojen tarkastus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä vapaavarastosta tai -alueelta pois toimitettavasta tuontierästä ilmoittamisesta ja tällaiselle erälle tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastosta tai -alueelta pois toimitettavaa tuontierää on seurattava rajatarkastustodistus, johon on merkitty tiedot tuontierän määränpäästä. Rajaeläinlääkärin on merkittävä rajatarkastustodistukseen se päivämäärä, mihin mennessä tuontierä on toimitettava määränpäähänsä tai pois yhteisön alueelta. Kolmanteen maahan toimitettavan tuontierän osalta on rajaeläinlääkärin merkittävä rajatarkastustodistukseen lisäksi se maahantuojan ilmoittama rajatarkastusasema, jonka kautta tuontierä toimitetaan pois yhteisön alueelta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastosta tai -alueelta kolmanteen maahan toimitettavaa tuontierää on seurattava alkuperäiset tuontiasiakirjat tai, jos tuontierä jaetaan, niiden oikeiksi todistetut kopiot.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastosta tai -alueelta pois toimitettava tuontierä on kuljetettava määränpäähänsä tai kolmanteen maahan tullin valvonnassa asetuksessa (ETY) N:o 2913/92 säädettyä T1-menettelyä noudattaen sinetöidyssä kontissa tai kuljetusvälineessä purkamatta tai jakamatta lastia varastosta tai alueelta poistumisen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastosta tai -alueelta hävitettäväksi toimitettava tuontierä on merkittävä siten, ettei tuontierää enää voida toimittaa muuhun tarkoitukseen kuin hävitettäväksi.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomessa sijaitsevasta vapaavarastosta tai -alueelta kolmanteen maahan toimitettavasta tuontierästä on rajaeläinlääkärin ilmoitettava ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, lähettämällä tuontierää koskevat tiedot telekopiona sille rajatarkastusasemalle, jonka kautta maahantuoja on ilmoittanut toimittavansa tuontierän pois yhteisön alueelta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sillä Suomessa sijaitsevalla rajatarkastusasemalla, jonka kautta vapaavarastossa tai -alueella varastoitu tuontierä toimitetaan pois yhteisön alueelta, on tarkastettava, että tuontierän kuljetusvälineen sinetit ovat ehjät ja että sineteissä olevat tiedot vastaavat kuljetuksen mukana olevaan, liitteen 9 mukaiseen rajatarkastustodistukseen merkittyjä tietoja.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 2 momentissa tarkoitetulla rajatarkastusasemalla on tuontierän mukana olevaan rajatarkastustodistukseen merkittävä tieto tuontierän poistumisesta yhteisön alueelta. Tuontierän poistumisesta yhteisön alueelta on ilmoitettava lähettämällä tuontierän mukana oleva rajatarkastustodistus telekopiona sen vapaavaraston tai -alueen valvovalle rajaeläinlääkärille, joka on lähettänyt ilmoituksen tuontierän poistumisesta vapaavarastosta tai -alueelta. Jos tuontierää ei ole viety pois yhteisön alueelta Suomessa sijaitsevan rajatarkastusaseman kautta 27 §:n mukaisen määräajan kuluessa, on tulliviranomaisen rajaeläinlääkärin pyynnöstä pyrittävä selvittämään tuontierän sijainti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin pyynnöstä on tulliviranomaisen suoritettava tässä pykälässä tarkoitetut toimenpiteet. Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä yhteisön alueelta pois vietävästä tuontierästä ilmoittamisesta ja tällaiselle tuontierälle tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ulkomaanliikenteen muonitukseen tarkoitettujen tuontierien eläinlääkinnällinen rajatarkastus ja muut vaatimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ulkomaanliikenteen muonitukseen Suomeen tai Suomen kautta toiseen jäsenvaltioon tarkoitetun tuontierän osalta maahantuojan on etukäteen ilmoitettava rajaeläinlääkärille, onko tuontierä tarkoitettu toimitettavaksi lento- vai laivaliikenteen muonitukseen. Laivaliikenteen muonitukseen tarkoitetun tuontierän osalta on maahantuojan lisäksi ilmoitettava täyttääkö tuontierä yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lentoliikenteen muonitukseen tarkoitetun tuontierän on täytettävä yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset. Tuontierä ei saa olla komission suojapäätösten vastainen eikä erästä saa aiheutua vaaraa eläinten tai ihmisten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Lentoliikenteen muonitukseen tarkoitetulle tuontierälle on tehtävä eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 4 tai 5 mukaisesti riippuen tuontierän määränpäästä. Lentoliikenteen muonitukseen tarkoitettuun tuontierään, jonka todetaan eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen perusteella täyttävän yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset, ei kohdisteta 32―41 §:ien määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tehtävä laivaliikenteen muonitukseen tarkoitetulle tuontierälle eläinlääkinnällinen rajatarkastus liitteen 8 mukaisesti sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä tuodaan yhteisön alueelle. Tehtävän eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen laajuus riippuu siitä, täyttääkö tuontierä maahantuojan 30 §:n mukaisesti tekemän ilmoituksen mukaan yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mikäli tuontierälle tehtävän eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen yhteydessä todetaan, että tuontierä vastoin maahantuojan antamaa ilmoitusta ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimuksia, on tuontierä hylättävä. Hylätyn tuontierän osalta menetellään 58―62 §:ien määräysten mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Laivaliikenteen muonitukseen tarkoitettuun tuontierään, jonka todetaan eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen perusteella täyttävän yhteisön lainsäädännön vaatimukset tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimukset, ei kohdisteta 35―41 §:ien määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jäsenmaiden rannikkoalueiden ulkopuolelle liikennöivän laivaliikenteen muonitusta varten saadaan tuoda myös sellainen tuontierä, joka ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa asianomaisen jäsenvaltion kansallisen lainsäädännön vaatimuksia. Tuontierä, jonka tuonti yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty, saadaan kuitenkin toimittaa laivaliikenteen muonitukseen vain rajaeläinlääkärin luvalla. Tässä momentissa tarkoitettuja tuontieriä ei kuitenkaan saa pakata uudelleen tai jalostaa maissa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitettuja tuontieriä ei saa toimittaa toisen jäsenvaltion alueelle, ennen kuin tähän on saatu kyseisen jäsenvaltion viranomaisten suostumus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Laivaliikenteen muonitukseen ei saa tuoda tuontierää, jonka pääsy yhteisön alueelle on komission suojapäätöksellä kielletty. Laivaliikenteen muonitukseen ei saa tuoda tuontierää, josta saattaa aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Laivaliikenteen muonitukseen tarkoitettua tuontierää, joka ei täytä yhteisön lainsäädännön vaatimuksia tai näiden puuttuessa Suomen kansallisen lainsäädännön vaatimuksia, voidaan Suomen alueella varastoida vain 22 § tarkoittamassa vapaavarastossa tai -alueella taikka maa- ja metsätalousministeriön hyväksymässä muonituselintarvikevarastossa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö myöntää muonituselintarvikevarastoluvan hakemuksesta. Lupaa on haettava ennen toiminnan aloittamista. Luvan hyväksymisedellytykset ovat liitteessä 8. Jos tämän päätöksen vaatimuksia ei noudateta, voidaan lupa peruuttaa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä tämän päätöksen 36―40 §:ssä määrätään muonituselintarvikevarastoista, koskee vain 2 momentissa tarkoitettuja varastoja.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö antaa rajaeläinlääkärille määräyksen muonituselintarvikevaraston valvojaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muonituselintarvikevarastoa valvovan rajaeläinlääkärin on yhteistyössä tulliviranomaisen kanssa varmistauduttava siitä, että tuontierää säilytetään varastossa elintarvikehygieeniset ja eläintautinäkökohdat huomioon ottaen asianmukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tulliviranomaisen on valvottava muonituselintarvikevarastoon tuotavista ja sieltä lähtevistä tuontieristä pidettävää kirjanpitoa. Kirjanpidon on oltava 1 momentissa tarkoitetun rajaeläinlääkärin käytettävissä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muonituselintarvikevarastoon tarkoitettu tuontierä on toimitettava muonituselintarvikevarastoon sinetöidyssä kuljetusvälineessä tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on ilmoitettava tuontierän kuljetuksesta rajatarkastusasemalta muonituselintarvikevarastoon etukäteen ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, lähettämällä täyttämänsä liitteen 9 mukainen rajatarkastustodistus telekopiona varastoa valvovalle rajaeläinlääkärille.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä muonituselintarvikevaraston pitäjän rajaeläinlääkärille tekemästä ilmoituksesta sekä muonituselintarvikevarastoon toimitettavalle tuontierälle tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on varastoitava muonituselintarvikevarastossa erillään muista elintarvikkeista. Tuontierä on säilytettävä alkuperäisissä pakkauksissaan eikä erää saa käsitellä enempää kuin varastoinnin tai tuontierän jakamisen vuoksi on välttämätöntä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä saadaan toimittaa muonituselintarvikevarastosta vain suoraan muonitettavalle laivalle, määräpaikan satamassa sijaitsevaan välivarastoon tai hävitettäväksi. Tuontierä on kuljetettava tullin valvonnassa asetuksessa (ETY) N:o 2913/92 säädettyä T1-menettelyä noudattaen. Määräpaikan satamassa sijaitsevan välivaraston on oltava maa- ja metsätalousministeriön hyväksymä 35 §:n mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Muonituselintarvikevaraston pitäjän on ilmoitettava etukäteen varastoa valvovalle rajaeläinlääkärille muonituselintarvikevarastosta pois toimitettavan tuontierän lähetyspäivämäärä ja määränpää. Jos tuontierä toimitetaan toisen jäsenvaltion satamaan, on varaston pitäjän ilmoitettava vastaavat tiedot kyseisen sataman toimivaltaiselle viranomaiselle. </saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on ilmoitettava toisen jäsenvaltion satamaan toimitettavista tuontieristä sataman toimivaltaiselle viranomaiselle viimeistään tuontierien lähettämishetkellä. Ilmoitus lähetetään ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, telekopiona.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Varastonpitäjän on toimitettava varastoa valvovalle rajaeläinlääkärille virallinen todistus siitä, että tuontierät ovat saapuneet lopulliseen määräpaikkaansa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä muonituselintarvikevarastosta ulos toimitettaville tuontierille tehtävästä tarkastuksesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Laivaliikenteen muonitukseen tarkoitetusta lihasta ja lihatuotteista kertyvät jätteet on hävitettävä ulkomaan liikenteen ruokajätteiden ja eläintautivaarallisten jätteiden sekä kauttakulkuliikenteen eläintautivaarallisten jätteiden käsittelystä annetun maa- ja metsätalousministeriön eläinlääkintä- ja elintarvikeosaston päätöksen (605/1994) mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kolmannesta maasta palautettavien tuontierien eläinlääkinnällinen rajatarkastus ja muut vaatimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmannesta maasta Suomeen tai Suomen kautta toiseen jäsenvaltioon palautettavalle, jäsenvaltioista peräisin olevalle tuontierälle on tehtävä liitteen 2 kohtien A ja B mukainen asiakirjatarkastus ja tunnistus sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä palautetaan yhteisön alueelle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kolmannen maan hylkäämä tuontierä voidaan palauttaa tuontierän viejänä toimineeseen jäsenvaltioon, jos tuontierän mukana on seuraavat asiakirjat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) alkuperäiset tuontiasiakirjat tai näiden oikeiksi todistetut kopiot;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuontierän hylänneen kolmannen maan viranomaisen antama todistus käännyttämisen perusteista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) tuontierän hylänneen kolmannen maan viranomaisen vakuutus siitä, että tuontierän varastointi- ja kuljetusolosuhteet eivät ole heikentäneet tuontierän hygieenistä laatua eivätkä ole aiheuttaneet eläintautien leviämisen vaaraa; ja
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) tuontierän hylänneen kolmannen maan viranomaisen ilmoitus siitä, ettei tuontierää ole käsitelty millään tavoin.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Sinetöityjen konttien osalta ei kuitenkaan 1 momentin mukaisten vaatimusten tarvitse täyttyä. Tällaisen tuontierän mukana on oltava kuljettajan todistus siitä, että sisältöä ei ole käsitelty tai purettu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ennen tuontierän palauttamista viejänä toimineeseen jäsenvaltioon, on kyseisen jäsenvaltion viranomaisten ilmoitettava hyväksyvänsä tuontierän palauttaminen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on kuljetettava alkuperälaitokseen 47§:n määräysten mukaisesti tiiviissä sinetöidyssä kuljetusvälineessä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Siltä rajatarkastusasemalta, jonka kautta tuontierä palaa yhteisön alueelle, on ilmoitettava määräpaikan toimivaltaiselle viranomaiselle ANIMO-viestillä tai jos tämä ei ole mahdollista, lähettämällä vastaavat tiedot telekopiona.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmannesta maasta peräisin olevan tuontierän osalta, joka palautetaan yhteisön alueelle jostain kolmannesta maasta, sovelletaan tämän päätöksen tuontia ja kauttakuljetusta koskevia määräyksiä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erityisiä tuontieriä koskevat määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luonnonvaraisten, nahkoineen tuotavien riistaeläinten lihan eläinlääkinnällinen raja- tarkastus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Luonnonvaraisten, nahkoineen tuotavien riistaeläinten lihalle on tehtävä sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä tuodaan yhteisön alueelle, liitteen 2 kohtien A, B ja C mukainen asiakirjatarkastus, tunnistus ja fyysinen tarkastus.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierä on kuljetettava tullin valvonnassa asetuksessa (ETY) N:o 2454/93 säädettyä T5-menettelyä noudattaen rajatarkastusasemalta määränpäälaitokseen, jossa tuontierälle on tehtävä lihantarkastus ja neuvoston direktiivin 96/23/EY mukainen jäämätutkimus. Näiden tarkastusten tulokset on toimitettava määränpäälaitokselta 1 momentissa tarkoitetulle rajatarkastusasemalle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Kanavoitavien tuontierien eläinlääkinnällinen rajatarkastus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Asianomaisessa lainsäädännössä kanavoitaviksi vaaditulle tuontierälle on tehtävä liitteen 2 kohtien A, B ja C mukainen asiakirjatarkastus, tunnistus ja fyysinen tarkastus sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä tuodaan yhteisön alueelle. Tällainen tuontierä on toimitettava rajatarkastusasemalta määränpäälaitokseen tullin valvonnassa asetuksessa (ETY) N:o 2454/93 säädettyä T5-menettelyä noudattaen sinetöidyssä tiiviissä kontissa tai kulkuneuvossa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on ilmoitettava tuontierästä määränpäälaitoksen valvovalle eläinlääkärille ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, telekopiona. Ilmoitukseen on sisällyttävä tiedot tuontierän alkuperästä ja määräpaikasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Määränpäälaitoksen on ilmoitettava saapuneista tuontieristä laitosta valvovalle eläinlääkärille ja pidettävä saapumisrekisteriä. Laitosta valvovan eläinlääkärin on ilmoitettava 15 vuorokauden kuluessa tarkastuksen suorittaneelle rajaeläinlääkärille erän saapumisesta määränpäälaitokseen. Laitosta valvovan eläinlääkärin on tehtävä laitoksessa säännöllisesti tarkastuksia erityisesti sen arvioimiseksi, ovatko kanavoidut tuontierät saapuneet laitokseen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Muiden erityisten erien eläinlääkinnällinen rajatarkastus</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Seuraaville tuontierille on tehtävä liitteen 2 kohtien A, B ja C mukainen asiakirjatarkastus, tunnistus ja fyysinen tarkastus sillä rajatarkastusasemalla, jonka kautta tuontierä tuodaan yhteisön alueelle:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) tuontierä on tarkoitettu jäsenvaltioon tai alueelle, joka saa yhteisön lainsäädännön puitteissa esittää erityisvaatimuksia; tai
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuontierän tuonti on yhteisön lainsäädännön mukaisesti sallittu vain erityisiä tarkoituksia varten.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muut ilmoitukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>ANIMO-viestit</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Rajaeläinlääkärin on seuraavissa tapauksissa lähetettävä tuontierästä ilmoitus ANIMO-viestinä tai jos tämä ei ole mahdollista, telekopiona määräpaikan toimivaltaiselle viranomaiselle:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) 48 §:n 1 ja 2 kohtien mukaisissa tapauksissa; tai
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tuontierästä otettujen näytteiden tutkimustulokset eivät ole tiedossa, kun tuontierä lähtee rajatarkastusasemalta. Rajaeläinlääkärin lähettämään ilmoitukseen on sisällyttävä tiedot erästä otettujen näytteiden tutkimustuloksista.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maahantuojan ilmoitus rajatarkastusasemalle</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on ilmoitettava asianomaiselle rajatarkastusasemalle tuontierän saapumisesta vähintään 12 tuntia aikaisemmin. Ilmoitus on tehtävä käyttäen liitteen 9 mukaista, maahantuojan täyttämää rajatarkastustodistusta tai muulla kirjallisella, vastaavat tiedot sisältävällä ilmoituksella. Ilmoitus voidaan tehdä myös tietoliikennetekniikan välityksellä. Ilmoitukseen tulee sisältyä rajatarkastustodistuksessa vaadittujen tietojen lisäksi tuontierän arvioitu saapumisaika rajatarkastusasemalle.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Ilmoittaminen rajanylityspaikalta rajatarkastusasemalle ja rajatarkastustodistusten säilyttäminen</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos rajatarkastusasema ei sijaitse rajanylityspaikan yhteydessä, on rajanylityspaikan tulliviranomaisen merkittävä maahantuojalta saamaansa kopioon liitteen 9 mukaisesta rajatarkastustodistuksesta se rajatarkastusasema, minne tuontierä on rajanylityspaikalta kuljetettava. Tulliviranomaisen on merkittävä rajatarkastustodistukseen myös se aikaraja, jonka sisällä tuontierä on kuljetettava rajatarkastusasemalle. Kopio tästä rajatarkastustodistuksesta on säilytettävä rajanylityspaikalla vähintään kolme vuotta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajanylityspaikan tulliviranomaisen on annettava kopio 1 momentissa tarkoitetusta rajatarkastustodistuksesta maahantuojalle. Rajanylityspaikan tulliviranomaisen on ilmoitettava tuontierän saapumisesta lähettämällä kyseisestä rajatarkastustodistuksesta telekopio asianomaiselle rajatarkastusasemalle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajanylityspaikalta lähetetty rajatarkastustodistus on säilytettävä rajatarkastusasemalla vähintään kolme vuotta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>9 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuontiasiakirjoihin ja rajatarkastustodistuksiin tehtävät merkinnät ja niiden säilyttäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuontiasiakirjat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on annettava tuontiasiakirjoista allekirjoituksellaan ja leimallaan oikeaksi todistamansa kopiot maahantuojalle ja säilytettävä alkuperäiset tuontiasiakirjat rajatarkastusasemalla tai muussa paikassa, jossa eläinlääkinnällinen rajatarkastus tämän päätöksen mukaisesti tehdään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vapaavarastossa tai -alueella varastoinnin jälkeen tai ilman välivarastointia kolmansiin maihin tarkoitetun tuontierän asiakirjoista on rajaeläinlääkärin kuitenkin annettava maahantuojalle alkuperäiset todistukset, luvat ja muut asiakirjat sekä säilytettävä kopiot rajatarkastusasemalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentin mukaisesti oikeaksi todistetun kopion tuontiasiakirjoista on seurattava tuontierää ensimmäiseen vastaanottavaan laitokseen. Jos tuontierä jaetaan, on tuontierän kaikkia osia seurattava ensimmäiseen vastaanottavaan yksikköön oikeaksi todistettu kopio tuontiasiakirjoista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierän mukana olleet tuontiasiakirjat tai niiden kopiot on säilytettävä rajatarkastusasemalla vähintään kolme vuotta maahantuonnista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kun tulliviranomainen tekee tuontierän mukana olevien asiakirjojen alustavan tarkastuksen sellaisella rajanylityspaikalla, jonka yhteydessä ei sijaitse rajatarkastusasemaa, on tulliviranomaisen säilytettävä kopiot tuontiasiakirjoista rajanylityspaikalla vähintään kolme vuotta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Rajatarkastustodistukset</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on täytettävä rajatarkastustodistuksen ensimmäinen sivu ennen rajanylitystä ja luovutettava yksi kopio todistuksesta rajanylityspaikan tulliviranomaiselle. Jos eläinlääkinnällinen rajatarkastus tehdään muussa tämän päätöksen tarkoittamassa paikassa, on maahantuojan täytettävä rajatarkastustodistus ennen rajatarkastusta. Todistuksen on oltava kirjoitettu rajatarkastuksen suorittavan ja tuontierän määränpäänä olevan jäsenvaltion virallisella kielellä. Todistuksen ja sen kopioiden on kunkin koostuttava yhdestä kaksipuolisesta arkista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuojan on toimitettava alkuperäinen todistus sekä sen kaksi kopiota rajaeläinlääkärille. Eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen tehtyään rajaeläinlääkärin on täytettävä todistuksen ja kopioiden toinen sivu. Rajaeläinlääkäri säilyttää itsellään yhden todistuskopion ja luovuttaa alkuperäisen todistuksen ja toisen todistuskopion maahantuojalle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kopion liitteen 9 mukaisesta rajatarkastustodistuksesta on aina seurattava tuontierää ensimmäiseen vastaanottavaan yksikköön tai niin kauan kuin erä on tullin valvonnassa. Rajatarkastustodistuksessa on oltava viittaus tuontierän tulliasiakirjaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tuontierä jaetaan, on kaikkia sen osia seurattava oikeaksi todistettu kopio rajatarkastustodistuksesta 3 momentin mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kopio liitteen 9 mukaisesta rajatarkastustodistuksesta on säilytettävä rajatarkastusasemalla tai muussa paikassa, jossa eläinlääkinnällinen rajatarkastus tämän päätöksen mukaisesti tehdään, vähintään kolme vuotta maahantuonnista.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos rajatarkastusasema ei sijaitse rajanylityspaikan yhteydessä, on rajaeläinlääkärin lähetettävä telekopio täyttämästään rajatarkastustodistuksesta tiedoksi sen rajanylityspaikan tulliviranomaiselle, jonka kautta tuontierä tuotiin Suomen alueelle. Tätä todistusta on säilytettävä rajanylityspaikalla vähintään kolme vuotta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen mukaisesti rajatarkastusasemalle toimitetut rajatarkastustodistukset ja muut ilmoitukset on säilytettävä rajatarkastusasemalla. Vapaavarastoa, vapaaaluetta tai muonituselintarvikevarastoa valvovan rajaeläinlääkärin on huolehdittava varastoitavia eriä koskevien, tämän päätöksen mukaisesti toimitettujen rajatarkastustodistusten ja muiden ilmoitusten säilyttämisestä. Tämän momentin tarkoittamia todistuksia ja ilmoituksia on säilytettävä kolme vuotta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maahantuontitilasto</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on pidettävä ajan tasalla olevaa tilastoa kaikista rajatarkastusasemalla tai muussa tämän päätöksen tarkoittamassa paikassa tarkastetuista tuontieristä.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos rajatarkastusasema ei sijaitse rajanylityspaikan yhteydessä, on rajanylityspaikan tulliviranomaisen pidettävä ajan tasalla olevaa tilastoa kyseisen rajanylityspaikan kautta asianomaiselle rajatarkastusasemalle ohjatuista tuontieristä. Tulliviranomaisen on toimitettava tilastot asianomaiselle rajatarkastusasemalle jokaisen kuukauden lopussa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on tarkastettava rajanylityspaikoilta toimitettavat tilastot ja pyydettäessä toimitettava ne yhdessä rajatarkastusasemalla pidettävän tilaston kanssa maa- ja metsätalousministeriöön.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuontierän hylkääminen ja hylkäämisestä johtuvat toimenpiteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on määrättävä tuontierä, joka tuodaan yhteisön alueelle ilman eläinlääkinnällistä rajatarkastusta asetettavaksi eristykseen tullin valvonnassa. Rajaeläinlääkäri päättää ihmisten ja eläinten terveyteen vaikuttavat seikat huomioonottaen, hävitetäänkö tuontierä vai toimitetaanko se kolmanteen maahan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmanteen maahan toimitettava tuontierä on toimitettava pois yhteisön alueelta lähimmän rajatarkastusaseman kautta samalla kuljetusvälineellä 60 vuorokauden sisällä tuontierän eristykseen asettamisesta. Rajaeläinlääkärin on mitätöitävä tuontierän mukana olevat tuontiasiakirjat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hävitettäväksi määrätty tuontierä on toimitettava hävitettäväksi rajaeläinlääkärin määräysten mukaisesti 60 vuorokauden sisällä eristykseen asettamisesta. Tuontierän hävityksen on tapahduttava tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa määräyksiä ilman eläinlääkinnällistä rajatarkastusta yhteisön alueelle tuotujen tuontierien varastoimisesta, hävittämisestä ja toimittamisesta kolmanteen maahan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos tuontierän eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen yhteydessä ilmenee, että tuontierä tai sitä koskevat tuontiasiakirjat eivät täytä sille tässä päätöksessä asetettuja vaatimuksia, on rajaeläinlääkärin hylättävä erä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajatarkastuksessa hylätty tuontierä on rajaeläinlääkärin määräyksen mukaisesti toimitettava kolmanteen maahan, hävitettävä tai käytettävä neuvoston direktiivin 90/667/ETY mukaiseen tarkoitukseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmanteen maahan toimitettava hylätty tuontierä on toimitettava pois yhteisön alueelta sen rajatarkastusaseman kautta, jossa tuontierä hylättiin, samalla kuljetusvälineellä 60 vuorokauden sisällä hylkäämisestä. Rajaeläinlääkärin on mitätöitävä tuontierän mukana olevat asiakirjat.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hävitettäväksi toimitettava tuontierä on toimitettava hävitettäväksi rajaeläinlääkärin määräysten mukaisesti 60 vuorokauden sisällä. Tuontierän hävityksen on tapahduttava tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos sellaisella rajanylityspaikalla, jonka yhteydessä ei sijaitse rajatarkastusasemaa, tulliviranomaisen suorittaman alustavan asiakirjojen tarkastuksen yhteydessä ilmenee, että tuontierä olisi 58 §:n mukaisesti hylättävä, on tulliviranomaisen ilmoitettava tästä asianomaiselle rajaeläinlääkärille. Rajaeläinlääkäri voi tällöin suorittaa erän hylkäämisen liitteen 2 A mukaisen asiakirjatarkastuksen perusteella.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="61 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>61 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkäri voi määrätä tuontierän käyttökieltoon siihen asti kunnes eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen tulos on varmistunut, jos on epäselvää täyttääkö tuontierä tämän päätöksen vaatimukset. Tuontierä on tällöin säilytettävä rajaeläinlääkärin määräysten mukaisesti tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontiselvitysten täydentämisestä ja maahantuojan kuulemisesta säädetään eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain (1192/1996) 20 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rajaeläinlääkärin on välittömästi toimitettava tieto tuontierän hylkäämisestä, siihen johtaneista syistä sekä tuontierän alkuperästä maa- ja metsätalousministeriöön.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos kyseessä on yhteisön lainsäädännön vakava tai toistuva rikkomus taikka tuontierä saattaisi olla vaaraksi ihmisten tai eläinten terveydelle, maa- ja metsätalousministeriö toimittaa tiedon hylätystä erästä komissiolle. </saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="11 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>11 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Erinäiset määräykset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="">
            <saa:PykalaTunnusKooste/>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuontierien uudelleenlastaaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="63 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>63 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Suomen markkinoille, toiseen jäsenvaltioon, kolmanteen maahan, vapaavarastoon tai -alueelle, tullivarastoon taikka ulkomaanliikenteen muonitukseen tarkoitettu tuontierä saadaan uudelleenlastata ennen eläinlääkinnällistä rajatarkastusta vain asianomaisen rajaeläinlääkärin luvalla.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen jälkeen ei sellaista tuontierää, jota ei ole hyväksytty tuotavaksi yhteisön alueelle, saada lastata uudelleen kuljetuksen yhteydessä. Jos erä kuitenkin kuljetusvälineen rikkoutumisen tai siihen verrattavasta erityisestä syystä on lastattava uudelleen kuljetuksen yhteydessä, on tähän saatava rajaeläinlääkärin lupa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Uudelleenlastaus on aina tehtävä tullin valvonnassa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maahantuojan sitoumus tuontierän haltuunottamiseen</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kolmanteen maahan yhteisön alueen kautta suoraan tai vapaavarastossa taikka vapaa-alueella varastoinnin jälkeen toimitettavan tuontierän osalta on maahantuojan annettava eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen yhteydessä rajaeläinlääkärille kirjallinen sitoumus siitä, että maahantuoja sitoutuu huolehtimaan rajaeläinlääkärin hyväksymien toimenpiteiden suorittamisesta, jos tuontierä käännytetään määränpäänä olevasta kolmannesta maasta takaisin yhteisön alueelle. Vapaavarastosta taikka vapaa-alueelta kolmanteen maahan toimitettavan tuontierän osalta on sitoumus annettava ennen tuontierän toimittamista ulos varastosta tai -alueelta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sitoumuksen on seurattava tuontierää yhteisön alueella tapahtuvan kuljetuksen ajan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Lastiluetteloiden ja rahtikirjojen tarkastaminen ja toimittaminen</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="65 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>65 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tulliviranomaisen on tarkastettava laiva- ja lentoliikenteen lastiluettelot ja maaliikenteen rahtikirjat sen varmistamiseksi, että kaikki 6 §:ssä tarkoitetut tuontierät toimitetaan eläinlääkinnälliseen rajatarkastukseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tulliviranomaisen on pyydettäessä toimitettava maa- ja metsätalousministeriölle toisista jäsenmaista sekä kolmansista maista Suomeen tulevan laiva- ja lentoliikenteen lastiluettelot sekä maaliikenteen rahtiluettelot.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Rajatarkastusasemien aukioloajat</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="66 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>66 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierän eläinlääkinnällinen rajatarkastus tehdään rajatarkastusasemilla liitteen 1 mukaisina aukioloaikoina.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos maahantuoja haluaa tarkastuttaa tuontierän muuna aikana, on hänen sovittava tuontierän tarkastuksesta vähintään 12 tuntia etukäteen asianomaisen rajaeläinlääkärin kanssa.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Maksut</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="67 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>67 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tuontierien eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta sekä siihen liittyvistä toimenpiteistä peritään maahantuojalta valtion maksuperustelain (150/1992) ja eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain perusteella määräytyvä maksu.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maahantuoja vastaa kaikista tuontierän eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta sekä siihen liittyvistä toimenpiteistä aiheutuneista kustannuksista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="68 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>68 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö voi antaa tarkempia määräyksiä ja ohjeita tämän päätöksen soveltamisesta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Voimaantulo ja siirtymäsäännös</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="69 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>69 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 1999.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Sen estämättä, mitä 54 §:ssä ja liitteen 2 kohdassa 3 määrätään, saa tuontierän mukana olevat, tämän päätöksen liitteen 9 mukainen rajatarkastustodistus ja kolmanteen maahan tai laivaliikenteen muonitukseen tarkoitettujen tuontierien mukana olevat tuontiasiakirjat tai niiden oikeaksi todistetut käännökset olla suomen ja ruotsin kielen asemasta myös englanninkielisiä siihen saakka, kunnes maa- ja metsätalousministeriö toisin määrää.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä päätöksellä kumotaan eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja muiden tuotteiden eläinlääkinnällisistä rajatarkastuksista 30 päivänä joulukuuta 1996 annettu maa- ja metsätalousministeriön päätös (1237/1996).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän päätöksen voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 29 päivänä kesäkuuta 1999</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Eläinlääkintöylitarkastaja </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Hentriikka Kontio</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
Liite 1-9
</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
