<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>698</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2012</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ombildning av Institutet för Ryssland och Östeuropa till stiftelse</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 100/2012</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>KuUB 4/2012</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 101/2012</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ombildning av Institutet för Ryssland och Östeuropa till stiftelse</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Överlåtelsefullmakt och den stiftelse som ska bildas</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet bemyndigas att till den stiftelse som ska bildas för att fortsätta den verksamhet som Institutet för Ryssland och Östeuropa bedrivit överlåta den egendom och de immateriella rättigheter som institutet, som hör till ministeriets förvaltningsområde, har i sin besittning samt att till Esbo stad överlåta den centrala delen av institutets bibliotekssamling.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet får på statens vägnar underteckna stiftelseurkunden och stadgarna för den stiftelse som ska bildas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Villkoren för överlåtelsen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet bestämmer villkoren för överlåtelsen av den lösa egendom som Institutet för Ryssland och Östeuropa har till den stiftelse som ska bildas och för överlåtelsen av bibliotekssamlingen till Esbo stad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet beslutar även om övriga arrangemang som gäller staten och har samband med bildandet av stiftelsen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansvar för förbindelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Stiftelsen svarar för de låne-, hyres-, service-, anskaffnings- och leveransavtal samt andra motsvarande förbindelser som Institutet för Ryssland och Östeuropa har ingått under sin verksamhetstid. Esbo stad svarar på motsvarande sätt för de förbindelser som gäller bibliotekstjänsterna i enlighet med vad som avtalas mellan undervisnings- och kulturministeriet och Esbo stad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Statens sekundära ansvar för de förbindelser som enligt 1 mom. överförs till den stiftelse som ska bildas kvarstår, om inte motparten godkänner att ansvaret överförs på stiftelsen. Stiftelsen är skyldig att ersätta staten för det som staten betalar på grund av sitt ansvar enligt detta moment.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statsunderstöd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den stiftelse som ska bildas får statsunderstöd för sin verksamhet i första hand från intäkterna från tippnings- och penninglotterivinstmedel. Bestämmelser om statsunderstöd finns i statsunderstödslagen (688/2001).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet och stiftelsen ska årligen föra resultatsamtal om målsättningarna för och finansieringen av stiftelsens verksamhet under det följande kalenderåret.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av de anställdas anställningsförhållanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tjänsterna vid Institutet för Ryssland och Östeuropa dras in och tjänsteförhållanden som baserar sig på dem samt tjänsteförhållanden för viss tid upphör utan uppsägning den 31 december 2012. Personalen övergår i arbetsavtalsförhållande hos den stiftelse som ska bildas och i anställningsförhållande hos Esbo stad den 1 januari 2013. Bestämmelser om indragning av tjänster och avslutande av tjänsteförhållanden finns i övrigt i 5 e, 5 f och 29 a § i statstjänstemannalagen (750/1994).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Institutets personal i arbetsavtalsförhållande övergår i arbetsavtalsförhållande hos stiftelsen den 1 januari 2013. På avslutande av arbetsavtalsförhållanden tillämpas i övrigt 1 kap. 10 § och 7 kap. 5 § i arbetsavtalslagen (55/2001).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>De anställdas pensionsskydd</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På dem som övergår i anställning hos den stiftelse som ska bildas och som har inlett sin anställning hos staten före den 1 januari 1993 och fortsatt anställningen utan avbrott till denna lags ikraftträdande tillämpas lagen om statens pensioner (1295/2006) på dem medan de är anställda hos stiftelsen. På övriga anställda hos stiftelsen tillämpas lagen om pension för arbetstagare (395/2006).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2013.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna lag upphävs lagen om Institutet för Ryssland och Östeuropa (857/1992).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som krävs för verkställigheten av denna lag får vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Undervisnings- och kulturministeriet får innan lagen träder i kraft vidta de åtgärder enligt 1 och 2 § som gäller överlåtelsen av institutets egendom. Undervisnings- och kulturministeriet får innan lagen träder i kraft även vidta åtgärder som gäller indragning av tjänster enligt 5 § 1 mom. och avslutande av tjänsteförhållanden som baserar sig på dessa tjänster och av tjänsteförhållanden för viss tid.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På revisionen av och bokslutet för den sista verksamhetsperioden för Institutet för Ryssland och Östeuropa tillämpas vad som bestäms i lagen om statsbudgeten (423/1988) och med stöd av den. Den stiftelse som ska bildas sköter till denna del de uppgifter som Institutet för Ryssland och Östeuropa haft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 30 november 2012</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>SAULI NIINISTÖ</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kultur- och idrottsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Paavo Arhinmäki</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
