<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>163</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2012</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om brandtekniska krav för byggnader som understöds</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Jord- och skogsbruksministeriets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om brandtekniska krav för byggnader som understöds</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med jord- och skogsbruksministeriets beslut föreskrivs med stöd av 7 § 2 mom. i lagen om finansiering av renshushållning och naturnäringar (45/2000), 15 § 5 mom. och 21 § 6 mom. i lagen om stöd för utveckling av landsbygden (1443/2006) och 13 § 4 mom. i lagen om strukturstöd till jordbruket (1476/2007), av dessa lagrum 7 § 2 mom. i först nämnda lag sådan den lyder i lag 275/2004:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid brandteknisk planering av jordbrukets produktionsbyggnader följs föreskrifterna och anvisningarna i del E i Finlands byggbestämmelsesamling. I denna förordning meddelas närmare bestämmelser om krav på byggnader som beviljas stöd. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utöver vad som annars bestäms om planering och uppförande av byggnader ska denna förordning iakttas i fråga om jordbruks- och landsbygdsföretags nybyggnadsprojekt och med nybyggande jämförbara utvidgningar samt i omfattande ombyggnadsprojekt som beviljas stöd enligt lagen om finansiering av renhushållning och naturnäringar (45/2000), lagen om stöd för utveckling av landsbygden (1443/2006) och lagen om strukturstöd till jordbruket (1476/2007).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2§">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2§</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Brandklasserna för byggnader, byggnadsdelar och byggnadsmaterial ges i föreskrifterna och anvisningarna i del E i Finlands byggbestämmelsesamling.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>husdjursbyggnad</saa:SaadosKursiiviKooste> en byggnad med tillhörande biutrymmen som behövs för djurhållning inom lantbruksproduktion och övrig landsbygdsföretagsamhet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>djurutrymme </saa:SaadosKursiiviKooste>en plats i en husdjursbyggnad avsedd för djur och djurhållning;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>fjäderfäbyggnad</saa:SaadosKursiiviKooste> en husdjursbyggnad avsedd för hållande av höns, kyckling och kalkon;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>foderlager </saa:SaadosKursiiviKooste>ett utrymme för lagring av foder för djuren;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>5) <saa:SaadosKursiiviKooste>foderhanteringsutrymme</saa:SaadosKursiiviKooste> ett utrymme för hantering och mellanlagring av torrt djurfoder som kan bilda mjöldamm eller annat damm;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>6) <saa:SaadosKursiiviKooste>delvis öppen byggnad </saa:SaadosKursiiviKooste>en byggnad av vars väggar minst 30 procent är öppna mot det fria. Öppningen kan förses med ett galler eller en gardin som är lätt att öppna;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>7) <saa:SaadosKursiiviKooste>skyddsbeklädnad</saa:SaadosKursiiviKooste> beklädnad avsett att skydda den bakomliggande konstruktionen mot antändning, förkolning eller annan skada i brandens begynnelseskede;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>8) <saa:SaadosKursiiviKooste>spannmålstork</saa:SaadosKursiiviKooste> en torkbyggnad och den helhet som bildas av i torkbyggnaden fast installerade torksilor avsedda för torkning av spannmål, lagringssilor och transportsystem för säd och utrymme för varmluftsutveckling.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>9) <saa:SaadosKursiiviKooste>rökspärr</saa:SaadosKursiiviKooste> en till innertaket tätt fastmonterad och nedåtriktad röktät byggnadsdel eller draperi, som begränsar rökspridning och</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>10) <saa:SaadosKursiiviKooste>röksektion</saa:SaadosKursiiviKooste> ett utrymme begränsat av rökspärrar.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Brandsektionering i husdjursbyggnader i klass P3</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Husdjursbyggnader i brandklass P3 sektioneras i högst 1 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> brandceller med konstruktion minst EI 30 utom i</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) fjäderfäbyggnader;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) oisolerade eller delvis öppna husdjurbyggnader;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) husdjursbyggnader som saknar vind och hålrum i vindbjälkslag och vars bärande stomme och väsentliga delar av stommens förstyvande konstruktioner utgörs av konstruktioner av klass R15. Byggnadens invändiga vägg- och takytor ska förses med K<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>10 skyddsbeklädnad utförd i byggnadsmaterial av klass A2-s1, d0 då konstruktionen är utförd i byggnadsmaterial av klass C-s2, d1 eller i till brinnegenskaperna sämre klass;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste> 4) utbyggda husdjursbyggnader där ytan för den befintliga och utbyggda brandcellen är högst 1 500 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti>. Byggnadens invändiga vägg- och takytor ska förses med K<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti>10 skyddsbeklädnad utförd i byggnadsmaterial av klass A2-s1, d0 då konstruktionen är utförd i byggnadsmaterial av klass C-s2, d1 eller av till brinnegenskaperna sämre klass.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppdelning av brandceller i husdjursbyggnader i klasserna P1 och P2</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att underlätta räddning av djur i husdjursbyggnader i brandklass P2 och P1 ska brandcellerna uppdelas i högst 2 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> sektioner med konstruktion minst EI 30, förutom sådana husdjursbyggnader där utrymmen som finns utanför vindsfria djurutrymmen, mjölkningsutrymmen, mjölkrum och övervakningsrum utan sektioneras med brandmur från ovannämnda.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En indelning i sektioner kan ersättas med att höja rökventilationen 1,5-falt från normalnivå i röksektionerna som ligger inne i brandsektionen samt genom att planera djurens utrymningsvägar kortare och rakare.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avståndet mellan byggnader och brandsektionering av förbindelsekorridorer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Byggnader, av vilka den ena är en nötkreatursbyggnad, som ligger närmare varandra än 15 m, ska brandsektioneras med byggnadsdelar minst av klass EI 30. Detta gäller dock inte för öppna skyddstak.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Produktionsbyggnader som förenas av en förbindelsekorridor ska brandsektioneras med byggnadsdelar av klass EI 30 som placeras åtminstone i andra änden av förbindelsekorridoren. Brandsektionering behövs dock inte om förbindelsekorridoren är längre än 15 meter, har tillräckligt stora öppningar mot det fria och är utförd i byggnadsmaterial av minst klass B-s1,d0.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Brandsektionering av husdjursbyggnader enligt användningssätt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Till djurutrymmet anslutande byggnader, såsom huvudcentral för el, personalutrymmen, övervakningsrum, mjölkrum och övriga motsvarande lokaler brandsektioneras från djurutrymmet enligt kravet på byggnadens brandklass med konstruktion minst EI 30 i byggnader i klass P3 och P2 samt med konstruktion minst EI 60 i byggnader i brandklass P1.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lagren för foder och strö samt utrymmen för hantering av torrfoder brandsektionernas från djurstallet med byggnadsdelar av minst klass EI 60.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Värmecentraler, utrymmen för motorfordon, maskinverkstad, reservkraftverk och utrymmen för lagring av förbränningsmotordrivna anordningar för utdelning av djurfoder ska ske med byggnadsdelar av minst klass EI 60.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid planering och byggande av lager för brandfarliga gödselmedel, såsom ammoniumnitrat och liknande ämnen, iakttas den lagstiftning som gäller för dessa ämnen samt övriga allmänt godkända anvisningar för lagring av farliga ämnen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsningar när det gäller ihopbyggande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett högst 300 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> stort brandsektionerat foder- och strölager kan byggas i anslutning till en husdjursbyggnad.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I anslutning till en över 1 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> stor husdjursbyggnad får inte byggas en värmecentral, ett utrymme för motorfordon eller en maskinverkstad. Om i anslutning till en över 1 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> stor husdjursbyggnad placeras en elcentral, ska ingången endast ske den yttre vägen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utgångar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I en husdjursbyggnad får förbindelsevägen till den närmaste utgången inte vara längre än 30 meter. I fjäderfäbyggnader får förbindelsevägen till utgången vara högst 45 meter lång. I utrymningsområdet måste finnas minst två separata utgångar. I en fodervind eller en liknande funktionell plats ska finnas minst två utrymningsmöjligheter för människor.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Dörrar eller portar som leder till utgången ska vara lätta att öppna utåt. Dörr- eller portöppningen ska vara minst 1.5 meter bred när det gäller kor och hästar och 1.0 m när det gäller svin och får.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Brandvarnarsystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I husdjursbyggnader med över en 1 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> stor brandcell ska installeras en brandlarmanläggning eller en annan anläggning med samma säkerhetsnivå som lämpar sig för gårdsbruksenheter och som reagerar på rök. Detta skyddskrav gäller för hela byggnaden med tillhörande vindutrymmen, men inte för byggnader som delvis är öppna mot det fria eller fjäderfäbyggnader.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Larmet ska automatiskt gå till personer som svarar för primärsläckning.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rökventilation</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att säkra rökventilationen ska byggnaden med rökspärrar delas i högst 2 000 m<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> stora röksektioner. Sektionens långsida får vara högst 60 meter lång.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rökventilationen i husdjursbyggnad med låga väggar och vars övre bjälklags isolering och innertak sammanfaller med vattentaket får inte planeras enbart med tillförlit till väggöppningarna. I dessa byggnader ska rökventilationsöppningarna placeras i taket eller gavelns övre del.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Som rökventilationsöppning kan endast godkännas ytterväggsöppningar på minst 2,2 meters höjd från golvnivå.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Arealen på rökventilationsöppningarna i djurstallet ska vara minst en procent av djurstallets golvareal.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid planering och ordnande av rökventilationen iakttas föreskrifterna och anvisningarna i del E i Finlands byggbestämmelsesamling samt övriga allmänt godkända planeringsanvisningar för rökventilation.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Spannmålstork</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En spannmålstork får inte byggas i anslutning till en husdjursbyggnad utan placeras separat på minst 15 meters avstånd från andra byggnader.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En spannmålstork ska byggas på minst 15 meters avstånd från grantomten. Om grannen ger ett skriftligt samtycke, kan torkbyggnaden byggas närmare, dock inte närmare än fem meter från tomtgränsen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En spannmålstork kan emellertid uppföras i anslutning till en annan produktions- eller lagerbyggnad eller ett utrymme för lagring av motorfordon förutsatt att den sektioneras från övriga utrymmen med en vägg av minst klass EI-M 90.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Det som ovan gäller byggande av spannmålstorkar i förhållande till andra byggnader, berör även andra byggande av andra byggnader i förhållande till spannmålstorkar.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Räddningsplan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att uppfylla kravet på egen beredskap i 14 § i räddningslagen (379/2011), ska man för husdjursbyggnaden utarbeta en räddningsplan minst i enlighet med räddningslagens 15 § som överlämnas till räddningsmyndigheterna. Planen ska i synnerhet innehålla en beskrivning av de anordningar, arrangemang och personal som behövs för tidig upptäckt, första släckning och räddning av djuren.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvidgning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I samband med utvidgning av en husdjursbyggnad ska man också se till att den befintliga byggnaden är tillräckligt brandsäker.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elinstallationerna i den befintliga byggnaden ska också inspekteras i samband med utvidgningen och de uppdagade bristerna avhjälpas. Den som utför inspektionen ska vara en av Säkerhets- och kemikalieverket godkänd inspektör eller ett av centralen godkänt inspektionsorgan. Ett differentialskydd ska installeras i hela byggnaden i samband med utvidgningsarbetet.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 16 april 2012.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>På ansökningar som lämnas in och på byggplaner som väntar på godkännande när denna förordning träder i kraft tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs jord- och skogsbruksministeriets förordning av den 25 maj 2010 om brandtekniska krav för byggnader som understöds (456/2010).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 10 april 2012</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jari Koskinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Planerare</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kjell Brännäs</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
