<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>395</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2012</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om fartygspersonalens arbets- och boendemiljö samt mathållningen ombord på fartyg</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 140/2011</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>AjUB 2/2012</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 6/2012</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Rådets direktiv 2009/13/EG; EUT L 124, 20.5.2009</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om fartygspersonalens arbets- och boendemiljö samt mathållningen ombord på fartyg</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens syfte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Syftet med denna lag är att säkerställa att fartygspersonalens arbets- och boendemiljö är säker och hälsosam samt att fartygspersonalen erbjuds lämplig mat, rekreation och fritid ombord på fartyget.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas på finska fartyg där fartygspersonal arbetar.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Denna lag tillämpas inte på</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) statsfartyg som används för försvars- eller sjöbevakningsuppgifter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) bärplansbåtar, luftkuddefarkoster eller traditionsfartyg, eller på</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) fiskefartyg vars längd underskrider 24 meter.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>På utländska fartyg som anländer till finsk vattenområde tillämpas bestämmelserna i sjöarbetskonventionen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens förhållande till annan lagstiftning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Utöver denna lag tillämpas det som bestäms i arbetarskyddslagen (738/2002).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Angående fartygets sjösäkerhet och den tillsyn som utövas av Trafiksäkerhetsverket gäller vad som särskilt föreskrivs om detta.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>bruttodräktighet</saa:SaadosKursiiviKooste> bruttodräktigheten enligt regel 3 i bilaga I till 1969 års internationella skeppsmätningskonventionen (FördrS 31/1982); bruttodräktigheten för en fast kombination som består av skjutbogserare och pråm är den sammanlagda bruttodräktigheten för dessa,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>fartygspersonal</saa:SaadosKursiiviKooste> alla som regelbundet arbetar ombord på ett fartyg,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>redare</saa:SaadosKursiiviKooste> den som äger eller hyr hela fartyget eller någon annan fysisk eller juridisk person som ensam eller tillsammans med andra personer utövar faktisk beslutanderätt på fartyget,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>arbetsmiljö</saa:SaadosKursiiviKooste> fartygets inre och yttre arbetsutrymmen, personalutrymmen och förbindelseleder samt de fysikaliska förhållandena och utrustningen i dessa utrymmen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) <saa:SaadosKursiiviKooste>bostadsutrymmen</saa:SaadosKursiiviKooste> sovhytter, daghytter, mässrum, sanitetsutrymmen, rekreations- och fritidsutrymmen, sjukhytter samt gångar i anslutning till dessa utrymmen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>6) <saa:SaadosKursiiviKooste>sjöarbetskonventionen</saa:SaadosKursiiviKooste> Internationella arbetsorganisationens konvention om arbete till sjöss från 2006,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>7) <saa:SaadosKursiiviKooste>befäl</saa:SaadosKursiiviKooste> fartygets befälhavare, maskinchef, styrman, maskinmästare, chef för ekonomiavdelningen och andra i chefsställning.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Planeringen av fartyget samt inspektioner och utlåtanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbets- och bostadsutrymmenas planering och konstruktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att arbets- och bostadsutrymmena på ett nytt fartyg som beställs för att föra finsk flagg planeras och konstrueras så att de inte medför fara eller olägenhet för fartygspersonalens hälsa eller säkerhet. Detsamma gäller de maskiner, arbetsredskap och andra anordningar som används i utrymmena. Redaren har motsvarande omsorgsplikt när det på ett fartyg utförs väsentliga ändringsarbeten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ibruktagningsinspektion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att en ibruktagningsinspektion utförs i fråga om ett nytt fartyg eller ett fartyg som övergår till finsk flagg. Vid ibruktagningsinspektionen säkerställer arbetarskyddsmyndigheten att fartygets arbets- och bostadsutrymmen är förenliga med gällande bestämmelser och föreskrifter. Ibruktagningsinspektion ska om möjligt genomföras innan fartyget tas i bruk, dock senast sex månader efter ibruktagandet. Samma förfarande ska iakttas när det på ett fartyg utförs väsentliga ändringsarbeten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Periodisk inspektion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten ska inspektera fartyg vars bruttodräktighet överskrider 200 minst vart tredje år efter fartygets ibruktagande.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utlåtande till Trafiksäkerhetsverket för utfärdande av sjöarbetscertifikat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten ska för utfärdande av ett i sjöarbetskonventionen avsett <saa:SaadosKursiiviKooste>sjöarbetscertifikat</saa:SaadosKursiiviKooste> ge ett utlåtande om de frågor som nämns i bilaga A5-1 till konventionen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om sjöarbetscertifikat och om förutsättningarna för beviljande av sådana finns i 57 § 3 mom. i lagen om fartygs tekniska säkerhet och säker drift av fartyg (1686/2009).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgift och resekostnadsersättning för ibruktagningsinspektion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För ibruktagningsinspektioner som utförs av arbetarskyddsmyndigheten tas avgift ut hos sökanden med iakttagande av lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För ibruktagningsinspektion och periodisk inspektion som utförs utomlands tas ersättning för resekostnaderna hos redaren.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsmiljö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsmiljö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att arbetsmiljön ombord på fartyget är säker och hälsosam.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om arbetsmiljön på fartyg, arbetsutrymmenas placering och deras fysikaliska egenskaper, förbindelseleder, utrustning och underhåll samt om övriga faktorer som inverkar på hälsa och säkerhet i arbetsutrymmena får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bostadsutrymmen och rekreationsmöjligheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bostadsutrymmen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att fartygspersonalens bostadsutrymmen är ändamålsenliga och säkra. Vid tillämpningen av denna bestämmelse ska 1974 års internationella konvention om säkerheten för människoliv till sjöss (FördrS11/1981) och 1983 års anvisningar om specialfartyg beaktas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det bor personal ombord på fartyget, ska det finnas en särskild sovhytt för var och en som hör till personalen. Detta gäller dock inte i 2 § 19 punkten i lagen om fartygs tekniska säkerhet och säker drift av fartyg (1686/2009) avsedda fartyg (<saa:SaadosKursiiviKooste>passagerarfartyg</saa:SaadosKursiiviKooste>). Arbetarskyddsmyndigheten kan på ansökan och efter att ha hört de behöriga sjöfartsorganisationerna, av särskilda skäl bevilja undantag från minimiantalet sovhytter i fråga om sådana mekaniska självgående fartyg som utöver besättningsmedlemmarna medför fler än tolv personer med specialuppdrag ombord och som används för vetenskaplig forskning, sjöpersonalutbildning, kabelläggning, sjöräddning av fartyg och annan egendom eller för något annat motsvarande specialändamål samt i fråga om fartyg med en bruttodräktighet som underskrider 1 000.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I beslut om undantag får ändring sökas i enlighet med förvaltningsprocesslagen (586/1996).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>När sovhytternas antal uppskattas ska också sådana praktikanter som regelbundet befinner sig ombord på fartyget beaktas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om bostadsutrymmenas placering, storlek, konstruktion, utrustning, fysikaliska egenskaper och underhåll, och övriga faktorer som inverkar på bostadsutrymmenas ändamålsenlighet och säkerhet, samt om förfarandet i samband med beviljandet av undantag får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inspektion av bostadsutrymmen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fartygets befälhavare har rätt att inspektera de bostadsutrymmen som fartygspersonalen förfogar över, om det finns anledning att misstänka att bostadsutrymmena inte uppfyller kraven på säkerhet och hälsa eller om inspektionen är nödvändig för att kontrollera att de att bostadsutrymmena är dugliga för går att bo i bostadsutrummena. Åtminstone en företrädare för fartygspersonalen ska vara närvarande vid inspektionen. En anteckning om inspektionen ska göras i skeppsdagboken.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rekreationsutrymmen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att fartyget har ändamålsenliga utrymmen och redskap för fartygspersonalens rekreation och fritid.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om rekreationsutrymmenas placering, storlek, konstruktion, antal, utrustning, fysikaliska egenskaper och underhåll och om övriga faktorer som inverkar på rekreationsutrymmenas och rekreationens ändamålsenlighet får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mat och mathållning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att fartygspersonalen under arbetsperioderna erbjuds kostnadsfria måltider samt att det finns tillräckligt med lämplig mat och dricksvatten ombord på fartyget med beaktande av personalens skiftande kulturella och religiösa bakgrund samt olika hälsofaktorer.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om maten och dricksvattnet får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Mathållning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Redaren ska se till att fartyget har tillräckliga och ändamålsenliga utrymmen för tillredning, servering och förvaring av mat, samt att mat och dryck hanteras så att de inte orsakar fara för fartygspersonalens hälsa.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den personal som svarar för tillredningen av maten ska ha sådan yrkeskunskap som krävs för uppgifterna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om mathållningen ombord på fartyg får utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Matdagbok</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fartygets befälhavare eller någon annan som hör till befälet ska föra matdagbok. På passagerarfartyg med gemensam mathållning för passagerare och fartygspersonal behöver ingen särskild kostdagbok föras.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inspektion av mathållningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Fartygets befälhavare eller någon annan som hör till befälet ska tillsammans med den som svarar för mathållningen regelbundet inspektera</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) fartygets förråd av mat och dryck,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) de utrymmen och anordningar som används för förvaring och hantering av mat och dricksvatten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) köksredskap som används för tillredning och servering av mat samt fartygets kök.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>På begäran av fartygspersonalens företrädare ska dessa ges tillfälle att delta i en inspektion som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En anteckning om inspektionen ska göras i skeppsdagboken.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn och myndighetssamarbete</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsyn över lagens efterlevnad</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten utövar tillsyn över efterlevnaden av denna lag på det sätt som föreskrivs i lagen om tillsynen över arbetarskyddet och om arbetarskyddssamarbete på arbetsplatsen (44/2006).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>För utländska fartygs del utövar arbetarskyddsmyndigheten tillsyn över att fartyget uppfyller de krav som ställs i sjöarbetskonventionen när det gäller anställningsvillkoren, arbets- och bostadsutrymmenas säkerhet och hälsa samt rätten till lämplig mat, rekreation och fritid ombord på fartyget.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Samarbete och handräckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten och Trafiksäkerhetsverket ska på begäran ge varandra handräckning vid tillsynen över att de bestämmelser som gäller fartyg iakttas. Arbetarskyddsmyndigheten och Trafiksäkerhetsverket har trots sekretessbestämmelserna rätt att få sådan information av varandra som är nödvändig för tillsynen över fartyg.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten och Trafiksäkerhetsverket utför vid behov gemensamma inspektioner som hänför sig till beviljandet av sjöarbetscertifikat eller till tillsynen över utländska fartyg.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetarskyddsmyndigheten och Trafiksäkerhetsverket ska vid behov informera varandra om sådana försummelser eller missförhållanden som de har iakttagit i samband med sin tillsyn men som hör till de frågor som den andra myndigheten ska utöva tillsyn över. När Trafiksäkerhetsverket har meddelat arbetarskyddsmyndigheten om behovet av en inspektion av arbets- eller bostadsutrymmena på ett utländskt fartyg, ska arbetarskyddsmyndigheten agera utan dröjsmål, om inte något annat följer av meddelandet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>7 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Straffbestämmelser och behörig domstol</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sjöarbetsförseelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>En redare eller en företrädare för denne som uppsåtligen eller av oaktsamhet försummar sin skyldighet enligt denna lag att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) anmäla fartyget för ibruktagningsinspektion enligt 6 §,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) föra matdagbok enligt 16 § eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) hålla författningar och konventioner framlagda enligt 22 §,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>ska om inte strängare straff för gärningen föreskrives någon annanstans i lag, för <saa:SaadosKursiiviKooste>sjöarbetsförseelse</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om straff för arbetarskyddsbrott finns i 47 kap. 1 § i strafflagen (39/1889).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörig domstol</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om behörig domstol i tvistemål eller brottmål som grundar sig på denna lag finns i 21 kap. i sjölagen (674/1994).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>8 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Framläggande av lagen på arbetsplatsen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag och de författningar som utfärdats med stöd av den samt sjöarbetskonventionen ska hållas framlagda för fartygspersonalen på arbetsplatsen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 november 2012. Lagens 2 § 2 mom. och 18 § 2 mom. träder i kraft vid en tidpunkt som bestäms särkilt genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i lagens 11 § 2 och 4 mom. om sovhytter för fartygspersonalen och praktikanter som befinner sig ombord på fartyget tillämpas på fartyg vars köl har sträckts sex månader efter lagens ikraftträdande.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 15 juni 2012</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>SAULI NIINISTÖ</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Social- och hälsovårdsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Paula Risikko</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
