<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>503</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1967</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>angående ändring av förordningen om indrivning av skatter och avgifter i utsökningsväg.</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>angående ändring av förordningen om indrivning av skatter och avgifter i utsökningsväg.</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>På föredragning av justitieministern ändras 23, 24, 26 och 28 §§ förordningen den 29 juni 1961 om indrivning av skatter och avgifter i utsökningsväg (368/61) samt fogas till förordningen en ny 21 a § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 a §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>21 a §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansministeriet må på ansökan av utmätningsman efter att hava hört överexekutor föreskriva utmätningsmannen att i sitt distrikt ordna dagboken över indrivningsärendena och exekutionsbiträdenas räkenskapsböcker i form av kartotek. Av särskilda skäl må finansministeriet på eget initiativ, efter att hava hört utmätningsmannen och överexekutor, meddela föreskrift därom. Angående sådant kartotek gäller i tillämpliga delar vad i denna förordning är stadgat om dagbok över indrivningsärenden och om exekutionsbiträdes räkenskapsbok.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Är dagboken över indrivningsärendena och exekutionsbiträdes räkenskapsbok ordnade i form av kartotek, skall bokföringen av indrivningsärendena i utmätningsmans kansli ordnas på sådant sätt att indrivningsuppdrag och räkenskaper kunna vederbörligen övervakas och granskas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>23 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utmätningsman skall årligen inom februari månad till länsstyrelsen insända rapport i fyra exemplar över antalet under föregående år behandlade indrivningsärenden <saa:SaadosKursiiviKooste>(statutikrapport)</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I statistikrapporten skall uppgivas:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) antalet anhängiga ärenden vid ingången av året;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) antalet under årets lopp inkomna ärenden;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) antalet under årets lopp slutbehandlade ärenden sålunda, att skilt för sig nämnas de ärenden, som i penningar eller till följd av att indrivningen mött hinder eljest slutligt redovisats för sökanden, till annan utmätningsman överförda ärenden samt ärenden, vilka till följd av återtagande av indrivningsansökan eller av annan orsak förfallit; samt
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) antalet till påföljande år överförda ärenden, specificerade enligt ankomståret.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Finansministeriet må på ansökan efter att hava hört överexekutor av särskilda skäl befria utmätningsman från skyldigheten att i statistikrapporten anteckna vissa i punkterna 3 eller 4 nämnda uppgifter och medgiva förlängning av den i 1 mom. nämnda fristen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>24 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utmätningsman är berättigad att från statens tryckericentral avgiftsfritt erhålla för dagböcker, exekutionsbiträdes räkenskapsbok, desamma motsvarande kartotek samt för redovisningar och statistikrapporten nödiga blanketter.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>26 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utmätningsman skall tillse, att exekutionsbiträde iakttager lag samt de föreskrifter, som beröra honom, och honom meddelade anvisningar, utan dröjsmål verkställer honom ombetrodda indrivningsuppdrag samt inom fastställd tid deponerar och redovisar de av honom indrivna medlen. I samband med redovisningarna skola även indrivningskvittoblocken granskas och förses med granskningsanteckning.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utmätningsmannen skall minst en gång under varje kvartal granska exekutionsbiträdes räkenskapsbok och de i 21 § 2 mom. nämnda längderna eller motsvarande kartotek samt verkställandet av indrivningsuppdragen i de ärenden, som vid tidpunkten för granskningen varit anhängiga hos utmätningsmannen över fyra månader. Vid granskningen under det andra kvartalet skola alla indrivningsuppdras, som ombetrotts exekutionsbiträde och handlingarna rörande dem granskas. En grundlig granskning skall även alltid verkställas, då vederbörandes befattning såsom exekutionsbiträde upphör.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Finansministeriet må på utmätningsmans ansökan efter att hava hört överexekutor, med beaktande av det sätt på vilket bokföringen av indrivningsärendena och tillsynen över exekutionsbiträdena annars är ordnad i utmätningsmannens kansli, bevilja utmätningsman lättnader i fråga om den i 2 mom. stadgade granskningsplikten. Minst en gång under varje kalenderår bör dock verkställas grundlig granskning rörande exekutionsbiträdes samtliga indrivningsuppdrag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Beträffande verkställande av granskning skall i räkenskapsboken och de i 21 § 2 mom. nämnda längderna eller, om utmätningsmannens bokföring är ordnad i form av kartotek, på kontrollkort, som skall förvaras i samband med kartoteket, eller i kontrollbok göras anteckning, som dateras och undertecknas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>28 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Länsstyrelse åligger att övervaka och giva anvisningar om utsökningen av de i denna förordning avsedda fordringarna. Länsstyrelsen skall insända ett exemplar av utmätningsmans statistikrapport till finansministeriet och statens revisionsverk samt av stadsfogdes rapport även till vederbörande magistrat. Hos utmätningsmannen skola regelbundna inspektioner verkställas.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Länsstyrelsen skall minst en gång i året förrätta en grundlig inspektion av utmätningsmannens kansli, såvida finansministeriet av särskilda skäl icke annorlunda bestämmer. Över inspektionen skall uppgöras protokoll, till vilket skall fogas den förklaring, som på grund av möjligen uppdagade fel och brister avfordrats vederbörande utmätningsman eller exekutionsbiträde. Ett exemplar av protokollet jämte förklaring skall ofördröjligen insändas till finansministeriet och statens revisionsverk samt, då skäl till anmärkning framkommit vid inspektion hos stadsfogde, även till magistraten.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den tjänsteman som verkställt inspektionen skall i kassadagboken och i dagboken över indrivningsärenden eller på kontrollkort, som skall förvaras i samband med det kartotek som motsvarar dagboken, eller i kontrollbok göra anteckning, som skall dateras och undertecknas.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1968. Har bokföringen av indrivningsärenden före denna förordnings ikraftträdande uppgjorts i form av kartotek, skall utmätningsmannen inom sex månader från förordningens ikraftträdande hänskjuta frågan om fortsättande av bokföringen i form av kartotek till finansministeriet för avgörande.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kan ur utmätningsmannens bokföring av indrivningsärenden icke utan svårighet konstateras eller uträknas i 23 § 2 mom. 1, 3 eller 4 punkten nämnd uppgift för år 1967, må länsstyrelsen bevilja utmätningsmannen tillstånd att i statistikrapporten för sagda år utelämna anteckning om uppgiften.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 24 november 1967.</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Urho Kekkonen.</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>A. Simonen.</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
