<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>393</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2021</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>asumisoikeusasunnoista</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>HE 189/2020</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>YmVM 1/2021</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EV 26/2021</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Laki</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>asumisoikeusasunnoista</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="I OSA">
          <saa:OsaTunnusKooste>I OSA</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>YLEISET SÄÄNNÖKSET</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lain soveltamisala ja asumisoikeustoiminnan keskeiset periaatteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeus on luonnolliselle henkilölle asumisoikeusmaksua vastaan luovutettu oikeus hallita asuinhuoneistoa ja mahdollisesti muita tiloja asumisoikeustalossa. Asumisoikeus perustetaan asumisoikeustalon omistajan ja asumisoikeuden saajan välisellä sopimuksella (<saa:SaadosKursiiviKooste>asumisoikeussopimus</saa:SaadosKursiiviKooste>).</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemat ja vapaarahoitteiset asumisoikeusasunnot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>Valtion tukemilla asumisoikeusasunnoilla</saa:SaadosKursiiviKooste> tarkoitetaan tässä laissa asumisoikeusasuntoja, joiden rakentamista, hankintaa tai perusparantamista varten on myönnetty lainaa asuntotuotantolain (247/1966) tai aravalain (1189/1993) mukaisesti tai tätä tarkoitusta varten otettu laina on hyväksytty asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetussa laissa (1205/1993) tai vuokra-asuntolainojen ja asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetussa laissa (604/2001) tarkoitetuksi korkotukilainaksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>Vapaarahoitteisilla asumisoikeusasunnoilla</saa:SaadosKursiiviKooste> tarkoitetaan asumisoikeusasuntoja, jotka on rahoitettu muulla kuin 1 momentissa tarkoitetulla tavalla.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä laissa säädetään valtion tukemista asumisoikeusasunnoista, on voimassa myös sen jälkeen, kun niiden rakentamista, hankintaa tai perusparantamista varten otettu laina on maksettu takaisin.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Säännösten pakottavuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tämän lain säännöksistä ei saa asumisoikeussopimuksessa poiketa asumisoikeuden haltijan tai tältä oikeutensa johtaneen vahingoksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ehto, jonka mukaan asumisoikeuden edellytykseksi tai asumisoikeuden perusteella asumisoikeuden haltijalle asetetaan muu kuin tässä laissa tarkoitettu maksuvelvollisuus, on mitätön.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon omistaja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon omistaja on sellainen yhteisö, jonka tarkoituksena on tarjota tässä laissa tarkoitettuja asumisoikeuksia omistamassaan yhdessä tai useammassa talossa (<saa:SaadosKursiiviKooste>asumisoikeusyhteisö</saa:SaadosKursiiviKooste>). Asumisoikeusyhteisön omistajana saa olla vain yhteisö, joka on osakkaana asumisoikeusyhteisössä aikaansaadakseen tässä laissa tarkoitettua toimintaa. Asumisoikeusyhteisö voi tarjota tässä laissa tarkoitettuun toimintaan liittyviä palveluja itse ja olla osakkaana tai jäsenenä tällaisia palveluja tarjoavassa muussa yhteisössä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukeman asumisoikeustalon omistajana voi olla asumisoikeusyhteisö, jonka toiminnan tarkoituksena on rakennuttaa ja hankkia asumisoikeusasuntoja ja tarjota niitä asumisoikeuden nojalla käytettäviksi siten kuin tässä laissa säädetään tavoitteenaan asukkaiden hyvät ja turvalliset asuinolot kohtuullisin kustannuksin. Yhteisön johdon on huolellisesti toimien edistettävä asumisoikeusyhteisön etua.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukeman asumisoikeustalon omistajaa koskevista vaatimuksista säädetään lisäksi 2 §:n 1 momentissa mainituissa laeissa. Asumisoikeusyhdistyksistä säädetään tämän lain lisäksi asumisoikeusyhdistyksistä annetussa laissa (1072/1994).</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä laissa säädetään asumisoikeustalon omistavasta yhteisöstä, sovelletaan myös asumisoikeustalon omistavaan säätiöön.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osakeyhtiö asumisoikeusyhteisönä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on osakeyhtiö, sen osakepääoman on oltava vähintään 8 000 euroa. Jos yhtiön omistuksessa ei ole muita asumisoikeusasuntoja kuin vapaarahoitteisia asumisoikeusasuntoja, osakepääoman on kuitenkin oltava vähintään 80  000 euroa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon omistavat osakeyhtiöt ovat aina yksityisiä osakeyhtiöitä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön ja asumisoikeussopimuksen nimisuoja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön nimessä on oltava sana "asumisoikeus" tai "asoasunnot". Muu yhteisö tai henkilö ei saa nimessään eikä toiminnassaan käyttää näitä sanoja eikä luovuttaessaan sopimuksen, osakkeen tai osuuden perusteella rakennuksen tai sen osan hallinnan toiselle käyttää sopimuksesta nimeä asumisoikeussopimus eikä rakennuksen tai sen osan hallintaoikeudesta nimitystä asumisoikeus.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhdistyksen nimestä säädetään lisäksi asumisoikeusyhdistyksistä annetun lain 4 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeussopimus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeussopimus ja sen muutos on tehtävä kirjallisesti. Suullinen sopimus ja suullinen sopimusehto eivät sido asumisoikeuden haltijaa. Asumisoikeussopimuksesta on käytävä ilmi ainakin: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) sopimuksen osapuolet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asuinhuoneisto sekä mahdollinen muu rakennuksen tai kiinteistön osa, jota asumisoikeus koskee (<saa:SaadosKursiiviKooste>huoneisto</saa:SaadosKursiiviKooste>);</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) huoneistosta suoritetun asumisoikeusmaksun suuruus ja sen määräytymisen peruste;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) huoneistosta hallintasuhteen alkaessa suoritettavan käyttövastikkeen suuruus ja sen määräytymisperusteet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) järjestysnumero, jolla asumisoikeus on saatu.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Puolisoiden yhteinen vastuu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos puolisot käyttävät huoneistoa yhteisenä asuntonaan, he vastaavat yhteisvastuullisesti asumisoikeussopimuksesta johtuvista velvollisuuksista. Puoliso, joka ei ole asumisoikeussopimuksen osapuoli, vastaa toisen puolison muutettua huoneistosta edelleen asumisoikeussopimuksesta johtuvien velvollisuuksien täyttämisestä niin kauan kuin hän asuu huoneistossa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asiassa, joka koskee 1 momentissa tarkoitettua huoneistoa, kummallekin puolisolle on varattava tilaisuus tulla kuulluksi, jos siihen harkitaan olevan syytä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Puolisoon rinnastetaan henkilö, jonka kanssa asumisoikeuden haltija elää avoliitossa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusmaksun määrä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemassa asumisoikeustalossa Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen hyväksymistä rakennus- tai hankintakustannuksista (<saa:SaadosKursiiviKooste>hankinta-arvo</saa:SaadosKursiiviKooste>) voidaan kerätä asumisoikeusmaksuina enintään 15 prosenttia.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vapaarahoitteisessa asumisoikeustalossa voidaan kerätä asumisoikeusmaksuina enintään 30 prosenttia omistajan ilmoittamasta hankinta-arvosta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon rakentamis- tai hankintavaiheessa perittävät asumisoikeusmaksut eivät saa yhdessä ylittää määrää, joka tarvitaan hankinta-arvon rahoittamiseksi rakentamis- tai hankintalainan ja oman pääoman lisäksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakentamisvaiheessa olevan asumisoikeustalon rahoitustili</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeusyhteisön on avattava erillinen tili, jolle on ennen asumisoikeustalon valmistumista talletettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) talon rakentamista tai hankintaa varten nostetut lainat;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asumisoikeustalon rakentamis- tai muusta hankintavaiheesta perityt asumisoikeusmaksut.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Tilillä olevia varoja ei saa käyttää kyseisen asumisoikeustalon rakentamisen tai muun hankinnan taikka varojen keräämisen kannalta vieraaseen tarkoitukseen, ellei tästä tai muusta laista muuta johdu.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on perinyt asumisoikeuden haltijoiksi ilmoittautuneilta ennen asumisoikeussopimuksen tekemistä tai asumisoikeuden haltijoilta ennen talon valmistumista varaus- tai muita maksuja, myös ne on talletettava 1 momentissa tarkoitetulle tilille.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen asukasvalinta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukasvalinnan yleiset periaatteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valittaessa asukkaita valtion tukemiin asumisoikeusasuntoihin on noudatettava, mitä tässä luvussa säädetään. Asumisoikeusyhteisö valitsee asumisoikeuden haltijat asumisoikeusasunnon tarpeessa olevista hakijoista heidän 15 §:ssä tarkoitettujen järjestysnumeroidensa mukaisessa järjestyksessä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijaa koskevat vaatimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeuden haltijaksi voidaan valita Suomen kansalainen ruokakuntineen. Tässä laissa Suomen kansalaiseen rinnastetaan henkilö:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) jonka oleskeluoikeus on ulkomaalaislain (301/2004) 10 luvussa säädetyllä tavalla rekisteröity tai jolle on myönnetty oleskelukortti;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) jolle on myönnetty ulkomaalaislaissa tarkoitettu vähintään yhden vuoden oleskeluun oikeuttava oleskelulupa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) jolle on myönnetty oleskelulupa opiskelun perusteella.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä 1 momentissa säädetään, koskee myös asumisoikeusasunnon vuokralaista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden hakijan on asuntoa ja järjestysnumeroa hakiessaan oltava vähintään 18-vuotias. Asumisoikeusasunto tai -asuntoryhmä voidaan suunnata erikseen ilmoitettuun ikäryhmään tai muuhun erityisryhmään kuuluville henkilöille, jos tästä on asianmukaisesti ja julkisesti ilmoitettu julistettaessa asumisoikeudet haettaviksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusasunnon tarve</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeuden haltijaksi valitseminen edellyttää hakijalta ja hänen perheeltään asumisoikeusasunnon tarvetta. Hakijalla ei katsota olevan asumisoikeusasunnon tarvetta, jos hänellä tai hänen täysi-ikäisellä perheenjäsenellään on:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) hakualueella omistusasunto, joka sijainniltaan, kooltaan, varustetasoltaan, asumiskustannuksiltaan ja muilta ominaisuuksiltaan kohtuudella vastaa haettua asumisoikeusasuntoa; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) varallisuutta siinä määrin, että perhe voi rahoittaa vähintään 50 prosenttia hakemansa tai sitä vastaavan asunnon käyvästä hinnasta tai peruskorjata hakualueella sijaitsevan omistusasuntonsa hakemaansa asuntoa vastaavaksi.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden tarve arvioidaan asumisoikeuden haltijaksi hyväksyttäessä. Arviointi ei saa perustua vuotta vanhempiin selvityksiin. Arvioinnissa ei oteta huomioon varallisuutta, joka on välttämätöntä hakijan tai hänen perheenjäsenensä elinkeinon tai ammatin harjoittamisesta saatavan kohtuullisen toimeentulon hankkimiseksi. Jos varallisuuden määrässä on esitetyn selvityksen jälkeen tapahtunut merkittävä muutos, varallisuus otetaan huomioon sellaisena kuin se on asumisoikeuden haltijaksi hyväksyttäessä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Hakija voidaan valita asumisoikeuden haltijaksi myös ehdolla, että hän asetetussa, enintään kuuden kuukauden määräajassa täyttää 1 momentin 1 kohdassa tarkoitetun edellytyksen. Ehto on merkittävä asumisoikeussopimukseen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin tässä pykälässä säädetyn asumisoikeuden haltijan valinnassa huomioon otettavan varallisuuden arvioinnista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Poikkeukset asumisoikeusasunnon tarve-edellytyksestä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeuden haltijaksi voidaan valita hakija, jolla ei ole 13 §:ssä tarkoitettua asumisoikeusasunnon tarvetta, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) hakija vaihtaa asumisoikeusasunnosta toiseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) hakija on täyttänyt 55 vuotta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) haettava asumisoikeusasunto on tarkoitettu tiettyyn ryhmään kuuluville henkilöille 12 §:n 3 momentin mukaisesti ja ryhmän yksittäinen jäsen vaihtuu; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) asumisoikeusasunnon tarpeessa olevia hakijoita ei asumisoikeusyhteisön määräämänä kohtuullisena hakuaikana ole.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetussa tilanteessa asumisoikeuden haltijaksi hyväksytään se, jonka 15 §:ssä tarkoitettu järjestysnumero on pienin.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Järjestysnumero ja järjestysnumerorekisteri</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden hakijan on haettava järjestysnumero Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskukselta, joka on järjestysnumerorekisterin rekisterinpitäjä. Järjestysnumeroa hakiessaan hakija tai hakijat ilmoittavat nimensä ja henkilötunnuksensa järjestysnumeron yksilöimiseksi. Järjestysnumero on voimassa kaksi vuotta sen antamispäivästä, ei kuitenkaan sen jälkeen, kun hakija on tehnyt asumisoikeussopimuksen sen perusteella. Järjestysnumeron on oltava voimassa, kun asumisoikeusyhteisö tekee tarjouksen asunnosta. Jos asunnon hakemiseen on asetettu määräaika, järjestysnumeron tulee olla voimassa, kun hakemus tehdään. Asumisoikeusyhteisön on tarkistettava hakijan ilmoittaman järjestysnumeron oikeellisuus Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen ylläpitämästä rekisteristä ja merkittävä se käytetyksi, kun hakija on vastaanottanut asumisoikeuden, johon kyseinen järjestysnumero oikeuttaa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden hakija voi saada vain yhden järjestysnumeron kerrallaan. Jos asumisoikeutta hakee yhdessä useampi kuin yksi hakija, he saavat yhteisen järjestysnumeron. Järjestysnumeroa ei saa luovuttaa eteenpäin.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Järjestysnumeron voimassaoloajan päättymisen jälkeen hakijalle saadaan myöntää uusi numero. Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi kuitenkin uudistaa yhdenvertaisuuslain (1325/2014) 15 §:ssä tarkoitetussa tilanteessa vammaisen henkilön järjestysnumeron, jos hänen tarvettaan vastaavan asunnon saaminen sitä edellyttää. Hakemukseen liittyviä erityisiin henkilötietoryhmiin kuuluvia tietoja saadaan säilyttää ainoastaan niin kauan kuin se on välttämätöntä asumisoikeuden hakemisen kannalta, kuitenkin enintään kahden vuoden ajan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Järjestysnumerorekisteriin tallennetaan järjestysnumeroa hakevan henkilön tai perhekunnan nimet ja henkilötunnukset, järjestysnumeroa hakevien ilmoittamat lisätiedot perhekunnasta ja haettavasta asunnosta sekä asumisoikeusyhteisön ilmoittamat tiedot asunnon saaneesta perhekunnasta ja asunnosta. Näitä asukasvalinnassa kertyviä tietoja voidaan luovuttaa anonymisoituina kunnalle asuntopoliittisia tietotarpeita ja maankäytön suunnittelua varten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin järjestysnumeron hakemiseen ja tarkistamiseen liittyvistä menettelytavoista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden tarjoaminen ja hakeminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalossa sijaitsevia huoneistoja on tarjottava käytettäviksi asumisoikeusasuntoina. Asumisoikeusyhteisön on julistettava asumisoikeudet julkisesti ja yleisesti haettaviksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Hakijan on ilmoittauduttava sille asumisoikeusyhteisölle, jonka omistamasta tai omistukseen tulevasta talosta hän haluaa asumisoikeuden. Asumisoikeutta hakiessaan hakijan on ilmoitettava asumisoikeusyhteisölle nimensä, osoitteensa ja henkilötunnuksensa sekä esitettävä asumisoikeuden haltijaksi hyväksyttävältä vaaditut selvitykset viimeistään ennen asumisoikeussopimuksen solmimista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö on velvollinen yleisesti ja julkisesti ilmoittamaan siitä, milloin se on valmis vastaanottamaan asumisoikeuden haltijaksi haluavien hakemuksia. Hakemuksia voidaan ottaa vastaan ilmoitettuna ilmoittautumisaikana tai jatkuvasti taikka vain tietyn talon osalta taikka yleensä niiden talojen osalta, joita kyseinen asumisoikeusyhteisö omistaa tai tulee omistamaan. Asumisoikeusyhteisö voi myös määrätä, että asumisoikeuden hakijoiden hakemukset ovat voimassa määräajan, joka on edellä tarkoitetussa ilmoituksessa mainittava. Asumisoikeusyhteisö voi myös vaatia, että hakemusten edelleen voimassa oleminen edellyttää, että ne tietyn ajan kuluttua uudistetaan. Myös tämän velvoitteen asettamisesta on mainittava edellä tarkoitetussa ilmoituksessa tai, jos uudistamisvelvoite asetetaan hakijoille heidän hakemuksensa jälkeen, velvoitteesta on yleisesti ja julkisesti ilmoitettava.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön tulee antaa Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskukselle tieto ilmoituksestaan ottaa vastaan asumisoikeuden haltijaksi haluavien hakemuksia.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä asumisoikeuden tarjoamisesta ja hakumenettelystä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan valinta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö valitsee asumisoikeuden haltijaksi 12–14 §:ssä säädetyt edellytykset täyttävistä hakijoista sen, jolla on pienin Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen antama järjestysnumero.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Järjestysnumeron mukaisesta järjestyksestä ja tarveharkinnasta poiketen etusijalla asukasvalinnassa ovat tässä järjestyksessä:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) asumisoikeuden haltija, joka luopuu asumisoikeudesta vapaaehtoisesti 88 §:ssä säädetyn asumisoikeustalon rajoituksista vapauttamisen vuoksi;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asumisoikeusasuntoa keskenään vaihtavat asumisoikeuden haltijat;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) asumisoikeuden haltijat, jotka asuvat samassa asumisoikeuskohteessa, missä haun kohteena oleva asumisoikeusasunto sijaitsee.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 2 momentissa tarkoitetut etusijalla olevat hakijat eivät tarvitse järjestysnumeroa eikä heidän valinnassaan sovelleta 13 §:ssä säädettyä asumisoikeusasunnon tarve-edellytystä. Jos samaa huoneistoa hakee useampi kuin yksi hakija samasta 1 tai 3 kohdassa tarkoitettujen hakijoiden muodostamasta etusijaryhmästä, valitaan se hakija, jonka asumisoikeussopimus on vanhin. Jos sopimukset on allekirjoitettu samana päivänä, ratkaistaan etusija sopimukseen merkityn järjestysnumeron perusteella.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä tässä pykälässä säädetystä asumisoikeuden haltijan valinnasta järjestysnumeron perusteella ja etusijalle asettamisesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asuvan asukkaan etusija asumisoikeuden haltijaksi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos muussa käytössä kuin asumisoikeuskäytössä oleva talo muutetaan asumisoikeustaloksi, voidaan osakeomistuksen tai huoneenvuokrasopimuksen perusteella huoneistoa tällöin hallitseva 18 vuotta täyttänyt henkilö tai häneltä oikeutensa johtava huoneistossa asuva perheenjäsen hyväksyä asumisoikeuden haltijaksi 12–17 §:ssä säädetyn estämättä. Hän voi halutessaan myös jatkaa huoneiston hallintaa vuokralaisena tai huoneiston hallintaan oikeuttavien osakkeiden omistajana tai osa-omistajana, ja hänet voidaan 12–17 §:ssä säädetyn estämättä myöhemmin hyväksyä asumisoikeuden haltijaksi asuntoon, jota hän tai hänen perheensä on hallinnut jo ennen talon muuttamista asumisoikeustaloksi. Jos edellä tarkoitettu asunto vapautuu sitä asumisoikeustaloksi muutettaessa hallinneelta tai häneltä oikeutensa johtaneelta, valitaan asumisoikeuden haltija siten kuin 12–17 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön oikeus kieltäytyä asumisoikeussopimuksen tekemisestä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on purkanut asumisoikeuden haltijan asumisoikeussopimuksen 8 luvussa säädetyllä tavalla ja on perusteltua syytä olettaa, että asumisoikeusasukkaan velvoitteiden laiminlyönti tai muu purkamisperuste jatkuu, kyseisellä asumisoikeusyhteisöllä ei ole velvollisuutta tehdä hakijan kanssa uutta asumisoikeussopimusta ennen kuin kaksi vuotta on kulunut puretun sopimuksen päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="II OSA">
          <saa:OsaTunnusKooste>II OSA</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>ASUMISOIKEUDEN HALTIJAN JA ASUMISOIKEUSYHTEISÖN OIKEUDET JA VELVOLLISUUDET </saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asuntojen käyttö, kunto ja kunnossapito sekä hallinnan luovutus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huoneiston hallinta ja luovutus asumisoikeuden haltijan hallintaan</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan on käytettävä huoneistoa vakituisena asuntonaan tai hänen ja hänen perheensä vakituisena asuntona.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on pidettävä huoneisto asumisoikeuden haltijan saatavilla siitä päivästä, jona tällä asumisoikeussopimuksen mukaan on oikeus saada huoneisto hallintaansa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huoneiston kunto ja kunnossapito</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan saadessa huoneiston hallintaansa huoneiston on oltava sellaisessa kunnossa kuin asumisoikeuden haltija voi kohtuudella edellyttää ottaen huomioon sopimuksen sisältö, huoneiston ikä, paikalliset asunto-olosuhteet sekä muut seikat.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on pidettävä huoneisto 1 momentissa tarkoitetussa kunnossa asumisoikeuden haltijan hallinta-ajan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastikkeen alentaminen asumisoikeusyhteisön sopimusrikkomuksen vuoksi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijalla on oikeus saada vapautus käyttövastikkeen maksamisesta tai kohtuullinen alennus käyttövastikkeen määrään siltä ajalta, jona huoneistoa ei sen hallinnan luovutuksen viivästymisen tai kunnon puutteellisuuden vuoksi ole voitu käyttää tai jona sen kunto on muuten ollut puutteellinen. Asumisoikeuden haltijalla ei kuitenkaan ole tällaista oikeutta, jos huoneiston luovutuksen viivästyminen tai sen kunnon puutteellisuus johtuu hänen vastuulleen kuuluvasta seikasta. Jos kysymyksessä on hallinta-aikana syntynyt huoneiston kunnon puutteellisuus, asumisoikeuden haltijalla ei myöskään ole edellä tarkoitettua oikeutta aikaisemmasta ajankohdasta kuin siitä, jolloin asumisoikeusyhteisö on saanut tiedon puutteellisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vahingonkorvaus asumisoikeusyhteisön sopimusrikkomuksen vuoksi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijalla on oikeus korvaukseen vahingosta, joka hänelle on aiheutunut 22 §:ssä tarkoitetusta asumisoikeusyhteisön sopimusrikkomuksesta. Oikeutta korvaukseen ei kuitenkaan ole, jos asumisoikeusyhteisö osoittaa, etteivät sopimusrikkomus ja vahinko johdu laiminlyönnistä tai muusta huolimattomuudesta sen puolella.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Korjaus- ja muutostyöt sekä hoitotoimenpiteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö haluaa suorittaa huoneistossa korjaus- tai muutostyön, sen on ilmoitettava siitä asumisoikeuden haltijalle vähintään kuusi kuukautta ennen työn aloittamista. Jos asumisoikeuden haltija ilmoituksen tekemisen jälkeen vaihtuu, myös uudelle asumisoikeuden hakijalle on ilmoitettava korjaus- tai muutostyöstä. Asumisoikeuden haltijan vaihtuminen ei kuitenkaan vaikuta tässä momentissa tarkoitettuun määräaikaan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa säädetystä poiketen asumisoikeusyhteisöllä on oikeus suorittaa välittömästi hoitotoimenpide tai korjaus- tai muutostyö, jota ei voi vahinkoa aiheuttamatta siirtää. Myös hoitotoimenpide tai korjaus- tai muutostyö, joka ei aiheuta olennaista haittaa tai häiriötä asumisoikeuden käyttämiselle, saadaan suorittaa edellyttäen, että asumisoikeusyhteisö ilmoittaa siitä asumisoikeuden haltijalle vähintään 14 päivää ennen työn aloittamista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on huolehdittava siitä, ettei sen suorittamista hoitotoimenpiteistä eikä korjaus- tai muutostöistä aiheudu asumisoikeuden haltijalle suurempaa haittaa tai häiriötä kuin toimenpiteen suorittamiseksi on välttämätöntä. Asumisoikeuden haltijalla on oikeus saada vapautus käyttövastikkeen maksamisesta tai käyttövastike kohtuullisesti alennetuksi siltä ajalta, jolta huoneistoa ei ole voitu käyttää tai jolta huoneisto ei ole ollut vaadittavassa tai sovitussa kunnossa sekä korvaus toimenpiteen aiheuttamasta haitasta tai vahingosta. Asumisoikeuden haltijalla ei kuitenkaan ole tällaista oikeutta, jos kunnon puutteellisuus johtuu hänen vastuulleen kuuluvasta seikasta. Oikeutta korvaukseen ei myöskään ole, jos asumisoikeusyhteisö osoittaa, ettei haitta tai vahinko johdu laiminlyönnistä tai muusta huolimattomuudesta sen puolella.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="25 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>25 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan oikeus tehdä kunnossapito- ja muutostöitä ja saada niistä korvausta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijalla on oikeus tehdä huoneistossa kunnossapito- ja muutostöitä. Asumisoikeuden haltijan on ennalta ilmoitettava asumisoikeusyhteisölle merkitykseltään olennaisista kunnossapito- ja muutostöistä. Asumisoikeusyhteisöllä on oikeus valvoa, että huoneiston kunnossapito- ja muutostyöt tehdään rakennusta vahingoittamatta ja hyvän rakennustavan mukaisesti.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ilman asumisoikeusyhteisön lupaa asumisoikeuden haltija ei saa ryhtyä huoneistossa kunnossapito- tai muutostyöhön, joka voi:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) vahingoittaa rakennusta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) aiheuttaa haittaa asumisoikeusyhteisölle tai muun huoneiston tai tilan haltijalle; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) vaikuttaa talon kantaviin rakenteisiin, eristyksiin, taloon asennettuihin vesi-, sähkö-, kaasu- tai vastaaviin johtoihin tai talon ilmastointijärjestelmään.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijalla on oikeus saada huoneistossa tekemästään tarpeellisesta kunnossapito- tai muutostyöstä kohtuullinen korvaus asumisoikeusyhteisöltä. Korvauksen saaminen edellyttää, että asumisoikeusyhteisö on antanut luvan kunnossapito- tai muutostyön tekemiseen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön edustajan pääsy huoneistoon</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön edustajalla on oikeus päästä huoneistoon, kun se on tarpeellista huoneiston hoidon, kunnon tai kunnossapito- tai muutostyön valvontaa taikka korjaustyön suorittamista varten. Käynti huoneistossa on järjestettävä asumisoikeuden haltijalle sopivana aikana kohtuullisen ajan kuluessa, jollei työn kiireellisyys tai laatu muuta vaadi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kun asumisoikeusyhteisölle on tehty 57 §:n 2 momentissa tarkoitettu ilmoitus asumisoikeudesta luopumisesta, asumisoikeusyhteisön edustajalla on oikeus näyttää huoneistoa asumisoikeuden haltijalle sopivana aikana.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan vastuu huoneiston vahingoittumisesta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija on velvollinen korvaamaan asumisoikeusyhteisölle vahingon, jonka hän tahallisesti taikka laiminlyönnillään tai muulla huolimattomuudellaan aiheuttaa huoneistolle. Asumisoikeuden haltija ei kuitenkaan ole vastuussa tavanomaisesta kulumisesta, joka aiheutuu huoneiston käyttämisestä asumisoikeussopimuksen mukaiseen tarkoitukseen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija on velvollinen korvaamaan asumisoikeusyhteisölle myös vahingon, jonka huoneistossa hänen luvallaan oleskeleva henkilö on tahallisesti taikka laiminlyönnillään tai muulla huolimattomuudellaan aiheuttanut huoneistolle. Asumisoikeuden haltija ei kuitenkaan vastaa vahingosta, jonka aiheuttaa asumisoikeusyhteisön toimesta tai lukuun tehtävän työn suorittaja.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä 1 ja 2 momentissa säädetään, koskee myös vastuuta asumisoikeussopimuksen perusteella asumisoikeuden haltijan käytössä olevien kiinteistön tai rakennuksen yhteisten tilojen tai laitteiden vahingoittumisesta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan maksettavaksi tulevaa vahingonkorvausta voidaan sovitella, jos korvaus olisi kohtuuton ottaen huomioon vahinkoon johtaneet syyt, asumisoikeuden haltijan mahdollisuudet ennakoida ja estää vahingon syntyminen, olemassa olevat vakuutukset ja vakuutusmahdollisuudet, osapuolten varallisuusolot sekä muut seikat.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan ilmoitusvelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan on viipymättä ilmoitettava asumisoikeusyhteisölle huoneiston vahingoittumisesta tai puutteellisuudesta. Ilmoitus on tehtävä heti, jos korjaus on vahingon suurenemisen estämiseksi suoritettava viipymättä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos huoneisto jätetään käyttämättä pitkäksi aikaa, asumisoikeuden haltijan on ilmoitettava siitä asumisoikeusyhteisölle ja varattava tälle mahdollisuus päästä huoneistoon.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija, joka laiminlyö tehdä 1 tai 2 momentissa tarkoitetun ilmoituksen tai varata asumisoikeusyhteisön edustajalle pääsymahdollisuuden huoneistoon, vastaa laiminlyönnistään aiheutuneesta vahingosta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="29 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>29 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huoneiston tuhoutuminen tai sen käytön kieltäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos huoneisto tuhoutuu tai viranomainen kieltää sen käyttämisen asuntona, asumisoikeussopimus lakkaa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos huoneiston tuhoutuminen tai sen käytön kieltäminen johtuu asumisoikeusyhteisön laiminlyönnistä tai muusta huolimattomuudesta, asumisoikeuden haltijalla on oikeus korvaukseen hänelle aiheutuneesta vahingosta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeussopimus 1 momentin nojalla lakkaa ennen kuin asumisoikeuden haltijalla on ollut oikeus saada huoneisto hallintaansa eikä asumisoikeusyhteisö lakkaamisperusteesta tiedon saatuaan viipymättä ilmoita siitä asumisoikeuden haltijalle, tällä on oikeus saada korvaus asumisoikeusyhteisön laiminlyönnistä hänelle aiheutuneesta vahingosta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="30 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>30 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huoneiston hallinnan luovutus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija saa luovuttaa enintään puolet huoneistosta toisen käytettäväksi. Hän saa kuitenkin luovuttaa huoneiston yhtäjaksoisesti enintään kahdeksi vuodeksi toisen käytettäväksi, jos hän työnsä, opintojensa tai muun vastaavan syyn takia tilapäisesti oleskelee toisella paikkakunnalla tai luovuttamiseen on muu erityinen syy. Tätä pitemmäksi ajaksi tai välittömästi edellisen luovutuksen jälkeen enintään kahden vuoden jaksoksi huoneisto saadaan luovuttaa, jos siihen on erityinen syy eikä asumisoikeusyhteisöllä ole perusteltua syytä vastustaa luovutusta. Huoneistoa tai osaa siitä ei saa käyttää majoitukseen, luovuttaa muutoin vakinaisesta asumisesta poikkeavaan käyttöön eikä luovuttaa ammattimaiselle toimijalle edelleen vuokrattavaksi, majoitustoimintaan tai muutoin vakinaisesta asumisesta poikkeavaan käyttöön. Asumisoikeuden haltijan on ilmoitettava hallinnan luovutuksesta ja sen sovitusta tai todennäköisestä kestoajasta kirjallisesti asumisoikeusyhteisölle
ennen luovutusta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos huoneiston hallinta luovutetaan pidemmäksi ajaksi kuin kahdeksi vuodeksi, asumisoikeuden haltijan on viimeistään kuukautta ennen kuin luovutuksesta on kulunut kaksi vuotta kirjallisesti ilmoitettava asiasta asumisoikeusyhteisölle. Jollei asumisoikeusyhteisö hyväksy luovutusta, sen on 14 päivän kuluessa ilmoituksen saatuaan saatettava vastustamisensa peruste tuomioistuimen tutkittavaksi. Jos tuomioistuin hyväksyy vastustamisen perusteen, sen on kiellettävä luovutus. Jos tuomioistuin hylkää kanteen, se, että asumisoikeusyhteisö hakee päätökseen muutosta, ei estä huoneiston väliaikaista luovuttamista toisen käytettäväksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="31 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>31 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan ja huoneiston haltijan vastuu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Henkilö, jolle asumisoikeuden haltija on luovuttanut huoneiston tai sen osan hallinnan, vastaa vahingosta, jonka hän olisi velvollinen korvaamaan, jos hän olisi asumisoikeuden haltija. Jollei asumisoikeusyhteisön kanssa ole sovittu toisin, asumisoikeuden haltija vastaa edelleen asumisoikeussopimuksen mukaan hänelle kuuluvista velvollisuuksista sekä vahingosta, jonka huoneiston haltija on velvollinen korvaamaan asumisoikeusyhteisölle.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastike ja sen maksaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="32 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>32 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastike</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan on maksettava asumisoikeusyhteisölle kohtuullista käyttövastiketta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos rakennuksessa, jossa huoneisto sijaitsee, on asennettu veden kulutusta mittaavat huoneistokohtaiset mittarit, asumisoikeuden haltijalta vedestä perittävän korvauksen on perustuttava luotettavasti mitattuun todelliseen kulutukseen. Asumisoikeuden haltijalle on korvauksen perinnän yhteydessä annettava tiedot korvauksen perusteena olevasta veden todellisesta kulutuksesta ja siihen liittyvistä energiakustannuksista sekä muista korvauksen määräämisen perusteista. Veden kulutus- ja laskutustietojen on oltava täsmällisiä ja luotettavia. Laskussa on eriteltävä selkeästi, mistä se muodostuu. Asumisoikeuden haltijan kulutus- ja laskutustiedot on annettava asumisoikeuden haltijalle tai asetettava hänen saatavilleen maksutta ja helposti ymmärrettävässä muodossa. Tarkempia säännöksiä tässä pykälässä tarkoitetun korvauksen määräytymisestä sekä veden kulutuksesta ja korvauksen perinnän yhteydessä annettavista tiedoista annetaan valtioneuvoston asetuksella.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Muilta osin käyttövastike määräytyy sen mukaan, mitä siitä on sovittu.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen käyttövastike</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sen lisäksi, mitä 32 §:ssä säädetään, valtion tukemien asumisoikeusasuntojen asumisoikeuden haltijoilta saa periä käyttövastiketta enintään määrän, joka tarvitaan asumisoikeusasuntojen ja niihin liittyvien tilojen rahoituksen ja ylläpidon edellyttämien, hyvän taloudenhoidon mukaisten menojen kattamiseksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Käyttövastikkeen määräytymisperusteiden on oltava sellaiset, että käyttövastikkeet jakautuvat huoneistojen kesken kohtuullisella tavalla. Käyttövastike voi määräytyä niin, että erilaisia menoeriä varten on eri maksuperuste, kuten huoneiston pinta-ala taikka sähkön tai muun hyödykkeen todellinen kulutus tai käyttö.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen käyttövastikkeen on oltava pienempi kuin käyttöarvoltaan samanveroisista vuokra-asunnoista, joiden sijainti vastaa huoneiston sijaintia, yleensä perittävä vuokra on.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="34 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>34 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen käyttövastikkeilla katettavat menot ja yli- tai alijäämän huomioon ottaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valtion tukeman asumisoikeustalon omistajan menoja saadaan kattaa käyttövastikkeella vain, jos menot aiheutuvat:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) kiinteistön ja asuntojen rakentamisesta, hankinnasta tai perusparantamisesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) kiinteistön, rakennusten ja asuntojen ylläpidosta ja hoidosta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) kohtuullisesta varautumisesta perusparannuksiin ja 2 kohdassa tarkoitettuihin toimenpiteisiin, jos laina on hyväksytty korkotukilainaksi 30 päivänä kesäkuuta 2018 tai sitä ennen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) asumisoikeustalon hallinnoinnista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) asumisoikeustalon omistajalle lain mukaan kuuluvista velvoitteista, jotka eivät johdu siitä, että omistaja olisi toiminut lainvastaisesti;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) varautumisesta 5 kohdassa tarkoitettuihin velvoitteisiin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) 81 §:ssä tarkoitetulle asumisoikeustalon tai omistavan yhtiön osakkeen luovutushinnassa huomioon otettavalle omalle pääomalle laskettavasta korosta, joka ei saa ylittää 360 päivän mukaan laskettua 12 kuukauden euriborkorkoa enempää kuin viidellä prosenttiyksiköllä, jollei muusta laista muuta johdu;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) 36 §:ssä tarkoitetusta osingosta tai hyvityksestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) muusta 1–8 kohdassa tarkoitettua syytä vastaavasta hyväksyttävästä syystä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Käyttövastikkeista kertyvä rahoitusylijäämä tai -alijäämä vähennettynä 1 momentin 3 ja 6 kohdassa tarkoitettuun varautumiseen kerätyillä varoilla on otettava huomioon seuraavien vuosien käyttövastikkeita määriteltäessä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä käyttövastikkeita määrättäessä noudatettavista yleisistä periaatteista ja siitä, mitä on pidettävä 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettuna kohtuullisena varautumisena. Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi asettamillaan ehdoilla myöntää hakemuksesta asumisoikeusyhteisölle luvan poiketa varautumiselle valtioneuvoston asetuksella säädettävistä enimmäismääristä, jos siihen on erityinen syy.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="35 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>35 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen käyttövastikkeiden tasaus ja pinta-alojen jyvitys</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemasta asumisoikeusasunnosta perittävää käyttövastiketta saadaan käyttää sekä sen asumisoikeustalon, jossa asunto sijaitsee, että saman omistajan muiden asumisoikeustalojen menojen kattamiseen (<saa:SaadosKursiiviKooste>käyttövastikkeiden tasaus</saa:SaadosKursiiviKooste>). Käyttövastikkeeseen sisältyviä asumisoikeustalon hoitomenoja, joihin asukas voi omalla toiminnallaan vaikuttaa, ei kuitenkaan saa tasata eri asumisoikeustalojen kesken. Käyttövastikkeita ei myöskään saa tasata vapaarahoitteisten ja valtion tukemien asumisoikeustalojen kesken.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vesikustannuksia ei saa tasata eri asumisoikeusasuntojen kesken, jos näistä kustannuksista asumisoikeuden haltijalta perittävän korvauksen perusteena on luotettavasti mitattu todellinen kulutus.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kohtuullisten käyttövastikkeiden saavuttamiseksi saadaan asumisoikeuskohteen huoneistojen käyttövastikkeiden perusteena olevat pinta-alat määrätä asumisoikeussopimuksissa huoneistokohtaisesti (<saa:SaadosKursiiviKooste>jyvitys</saa:SaadosKursiiviKooste>). Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi asumisoikeusyhteisön hakemuksesta asettamillaan ehdoilla hyväksyä, että käyttövastikkeen määräytymisperusteita muutetaan voimassa olevissa asumisoikeussopimuksissa, jos käyttövastikkeiden oikeudenmukainen jakautuminen asumisoikeuskohteessa taikka kohtuullisen ja oikeudenmukaisen käyttövastiketason saavuttaminen kaikissa asumisoikeuskohteen asunnoissa sitä edellyttää eikä jyvityksen muutos aiheuta käyttövastikkeiden kohtuuttomia korotuksia. Jyvityksen muutos on käsiteltävä asukashallinnossa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä käyttövastikkeiden tasauksen rajoittamisesta, muista käyttövastikkeiden tasauksessa ja jyvityksessä noudatettavista menettelytavoista ja jyvityksen muuttamisesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="36 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>36 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osingon tai muun hyvityksen maksaminen valtion tukemia asumisoikeusasuntoja omistavasta asumisoikeusyhteisöstä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukeman asumisoikeustalon omistavan asumisoikeusyhteisön osakkeenomistajalle ja muulle tällaiseen yhteisöön omapääomaehtoisen sijoituksen tehneelle saadaan maksaa, jollei muusta laista muuta johdu, osinkoa tai muuta hyvitystä ja sitä varten periä käyttövastiketta ottaen kuitenkin huomioon, mitä 32–34 §:ssä säädetään käyttövastikkeiden määräytymisestä ja kohtuullisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="37 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>37 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemia asumisoikeusasuntoja koskevien hankintojen kilpailuttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukeman asumisoikeustalon omistavan asumisoikeusyhteisön on kilpailutettava arvoltaan merkittävimmät hankkimansa isännöinti-, hallinto-, huolto- ja muut kiinteistönhoitopalvelut ja kunnossapitotyöt, joiden kattamista varten peritään tai on tarkoitus periä käyttövastiketta. Jos hankinnan arvo ilman arvonlisäveroa ylittää julkisista hankinnoista ja käyttöoikeussopimuksista annetun lain (1397/2016) 25 §:n 1 momentin 1 kohdassa säädetyn kansallisen kynnysarvon, hankinta on kilpailutettava, jollei pakottavista kiireellisistä syistä tai muusta laista muuta johdu. Hankintaa ei saa jakaa eriin, osittaa eikä laskea poikkeuksellisin menetelmin tämän momentin soveltamisen välttämiseksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos valtion tukeman asumisoikeustalon omistava asumisoikeusyhteisö on julkisista hankinnoista ja käyttöoikeussopimuksista annetussa laissa tarkoitettu hankintayksikkö, sen velvollisuudesta hankintojen kilpailuttamiseen säädetään mainitussa laissa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemien asumisoikeustalojen asumisoikeuden haltijoilla on oikeus tehdä esityksiä hankintojen kilpailuttamisesta ja osallistua kilpailuttamiseen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="38 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>38 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastikkeen korottaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on ilmoitettava käyttövastikkeen korottamisesta asumisoikeuden haltijalle kirjallisesti. Samalla on ilmoitettava korotuksen peruste ja uusi käyttövastike. Korotettu käyttövastike tulee voimaan aikaisintaan kahden kuukauden kuluttua ilmoituksen tekemistä lähinnä seuraavan käyttövastikkeen maksukauden alusta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön ei kuitenkaan tarvitse erikseen ilmoittaa lämmöstä, vedestä tai muusta huoneiston käyttöön kuuluvasta etuudesta suoritettavan korvauksen sellaisesta korotuksesta, joka perustuu kulutuksen kasvuun tai huoneistossa asuvien henkilöiden lukumäärän lisääntymiseen, jos etuus on sovittu korvattavaksi erikseen kulutuksen tai huoneistossa asuvien henkilöiden lukumäärän perusteella. Jos korvaus perustuu kulutukseen, kunkin maksukauden kulutuksen määrä on ilmoitettava asumisoikeuden haltijalle.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="39 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>39 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastikkeen maksuvelvollisuuden kesto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija on velvollinen maksamaan käyttövastiketta huoneiston hallintaoikeuden kestoajalta sekä hallintaoikeuden päättymisen jälkeiseltä ajalta, jos huoneiston hallinta vielä jatkuu.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö luovuttaa huoneiston hallinnan uudelle asumisoikeuden tai muun oikeuden haltijalle sinä aikana, jona asumisoikeudestaan luopuva 1 momentin mukaan on velvollinen maksamaan käyttövastiketta, asumisoikeudestaan luopuvan maksuvelvollisuus lakkaa, jollei asumisoikeudestaan luopuvan ja uuden asukkaan välillä ole muuta sovittu.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="40 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>40 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastikkeen maksukausi ja maksamisajankohta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Käyttövastike on maksettava viimeistään toisena päivänä käyttövastikkeen maksukauden alusta lukien, jollei maksuajasta ole toisin sovittu. Käyttövastikkeen maksukausi on kuukausi tai muu ajanjakso, jolta käyttövastike sopimuksen mukaan on maksettava.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ehto, jonka mukaan asumisoikeuden haltijan on suoritettava käyttövastiketta ennakolta, on mitätön.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen asukashallinto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="41 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>41 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukashallinnon soveltaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tässä luvussa säädetään valtion tukemien asumisoikeusasuntojen asukashallinnosta. Asumisoikeuden haltijat päättävät asukaskokouksessa asumisoikeuskohteen ja yhteistyöelimen kokouksessa asumisoikeusyhteisön asukashallinnon järjestämisestä sekä valitsevat asukaskokouksissa ehdokkaansa asumisoikeusyhteisön hallitukseen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukashallintoa koskevia tämän luvun säännöksiä ei kuitenkaan sovelleta, jos talon omistaa asumisoikeusyhdistys. Asumisoikeuden haltijan oikeuksista osallistua asumisoikeusyhdistyksen päätöksentekoon säädetään asumisoikeusyhdistyksistä annetussa laissa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="42 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>42 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukaskokous ja asukastoimikunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jokaisessa asumisoikeuskohteessa pidetään asukaskokouksia, joissa kohteen asumisoikeuden haltijat voivat käyttää tämän luvun mukaista päätösvaltaansa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukaskokouksella on oikeus valita asukastoimikunta tai useampia asukastoimikuntia toimeenpanemaan asukaskokouksen päätöksiä. Jos kokous valitsee useampia asukastoimikuntia, sen on määrättävä niissä käsiteltävistä asioista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukaskokous voi päättää, että asukastoimikuntaa ei aseteta toistaiseksi tai seuraavalle toimikaudelle, vaan sille kuuluvat tehtävät tai osan niistä hoitaa asukaskokous, asukastoimikunnan sijaan valittava luottamushenkilö tai asumisoikeusyhteisö.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="43 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>43 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukastoimikunnan toimikausi ja kokoonpano</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukastoimikunta valitaan enintään kahdeksi vuodeksi kerrallaan sen mukaan, mitä toimikauden pituudesta päätetään asukaskokouksessa. Asukaskokous päättää myös jäsenten lukumäärästä ja valintatavasta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukastoimikunta tai sen jäsen voidaan erottaa kesken toimikauden asukaskokouksen päätöksellä, jota on kannattanut vähintään puolet kokouksessa läsnä olevista tai edustetuista äänioikeutetuista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="44 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>44 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukastoimikunnan oikeudet asumisoikeuskohteessa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asukastoimikunnalla on yhtä asumisoikeuskohdetta koskevissa asioissa oikeus:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) osallistua talousarvioesityksen sekä käyttövastikkeiden määritysesityksen valmisteluun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) tehdä esityksiä vuosittain käyttövastikkeilla ja vuokrilla katettavista talon korjaustoimenpiteistä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) osallistua talon pitkänajan korjaussuunnitelman valmisteluun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) osallistua talon pitkänajan rahoitussuunnitelman valmisteluun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) tehdä esityksiä talon huoltosopimuksen sisällöstä, hoitojärjestelmästä sekä isännöinnin ja huoltotehtävien järjestämisestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) valvoa asukkaiden ja muiden huoneiston haltijoiden yhteiseen lukuun hoito-, huolto- ja korjaustoimenpiteiden suorittamista yhteisissä tiloissa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) päättää yhteisten askartelu- ja kerhohuoneiden ja vastaavien tilojen käytöstä sekä talkoiden ja muiden vastaavien yhteisten tilaisuuksien järjestämisestä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) päättää asukashallinnon päätettäväksi siirretystä asiasta sekä toimeenpanna sen tehtäväksi annettu asia edellyttäen, että asukashallinto on valmis ottamaan tehtävän vastaan;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) käsitellä taloa koskevia muita asioita;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>10) tehdä esityksiä 45 §:ssä tarkoitetulle asumisoikeusyhteisön ja asumisoikeuden haltijoiden väliselle yhteistyöelimelle asumisoikeuskohteen asukashallinnossa esiin nousevista ja muista käsiteltävistä asioista.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="45 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>45 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön ja asumisoikeuden haltijoiden välinen yhteistyöelin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön koko asumisoikeustalokantaa koskevien asukashallintoon liittyvien asioiden käsittelyä varten on oltava asumisoikeusyhteisön ja asumisoikeuden haltijoiden välinen yhteistyöelin. Yhteistyöelin voi antaa suosituksia myös sellaisissa asukashallinnon piiriin kuuluvissa asioissa, joissa sillä ei ole päätösvaltaa. Yhteistyöelimellä on oikeus saada käsittelemänsä asia asumisoikeusyhteisön hallituksen tai sitä vastaavan toimielimen käsiteltäväksi. Yhteistyöelimen tarkoituksena on tarkkailla kaikkien asumisoikeuskohteiden tasapuolista kohtelua ja niiden elinkaaritalouteen perustuvaa hoitoa asumisoikeusyhteisössä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustaloa yhteistyöelimessä edustaa kohdekohtaisen asukastoimikunnan puheenjohtaja tai asukastoimikunnan sijasta valittu luottamusmies. Edustajat yhteistyöelimeen voidaan myös valita vaaleilla ja ne valitaan vaaleilla, jos yhteistyöelimen kokoonpanoksi tulisi muutoin yli 50 henkilöä. Äänivaltaa yhteistyöelimessä käyttävät yhteistyöelimeen valitut asumisoikeuden haltijat.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Yhteistyöelin voi siirtää toimivaltansa jäsenistään valittavalle toimikunnalle. Yhteistyöelin voi päättää, että seuraavaksi toimikaudeksi ei aseteta yhteistyöelintä, vaan sille kuuluvat tehtävät tai osan tehtävistä hoitaa asumisoikeusyhteisö.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteistyöelimen oikeudet asumisoikeusyhteisössä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Yhteistyöelimellä on koko asumisoikeusyhteisöä koskevissa asioissa oikeus:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) osallistua asumisoikeusyhteisön talousarvioesityksen, käyttövastikkeiden määritysesityksen, tasaus- ja jyvitysperusteiden ja korjaustoimenpiteiden valmisteluun sekä neuvotella ja antaa niistä lausunto;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) osallistua pitkänajan korjaus- ja rahoitussuunnitelmien valmisteluun sekä neuvotella ja antaa niistä lausunto;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) tehdä esityksiä ja osallistua hoitojärjestelmän sekä isännöinnin ja huoltotehtävien järjestämiseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) osallistua asumisoikeustalojen ja muiden rakennusten sekä kiinteistöjen ylläpidosta ja hoidosta solmittavien sopimusten valmisteluun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) osallistua sellaisten perusparannusten ja uudistusten, joilla kiinteistöt ja rakennukset saatetaan vastaamaan kunkin ajankohdan tavanmukaisia vaatimuksia, valmisteluun;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) osallistua 4 ja 5 kohdassa tarkoitettuja sopimuksia ja toimenpiteitä koskevien kilpailutusperiaatteiden laatimiseen ja kilpailutusten valmisteluun sekä seurata kilpailutuksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) seurata uudiskohteiden suunnittelua ja toteuttamista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) osallistua asumisoikeustalojen luovutusta, purkamista tai rajoituksista vapauttamista koskevien asioiden valmisteluun ja neuvotteluihin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) päättää järjestyssääntöjen sisällöstä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>10) päättää yhteisten autopaikkojen, saunojen, pesutupien ja vastaavien tilojen vuok-raus- ja jakamisperiaatteista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>11) tehdä esityksiä, neuvotella ja antaa lausuntoja muista yhteisötason asukashallintoon liittyvistä asioista ja asukastoimikuntien ehdottamista asioista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>12) siirtää yhteistyöelimelle kuuluva asia käsiteltäväksi asumisoikeuskohteen asukashallinnossa.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön yhtiökokouksen tai sitä vastaavan päätöksentekoelimen pöytäkirja tai päätöksenteosta tehty pöytäkirja, jos yhtiökokouksessa päätettävistä asioista päätetään yhtiökokousta pitämättä, on toimitettava tiedoksi yhteistyöelimelle.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukashallinnon kokoukset ja niiden koolle kutsuminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukaskokous ja yhteistyöelin on kutsuttava koolle vähintään kerran kalenterivuodessa käsittelemään asukashallinnon asioita.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukaskokouksen kutsuu koolle asukastoimikunta tai, jos sitä ei ole, asumisoikeusyhteisö. Yhteistyöelimen kutsuu koolle puheenjohtaja tai hänen estyneenä ollessaan varapuheenjohtaja tai, jos heitä ei ole valittu, asumisoikeusyhteisö. Asukaskokous tai yhteistyöelin on myös viipymättä kutsuttava koolle käsittelemään asukashallinnon asiaa, jos sitä vaatii vähintään yksi kymmenesosa äänioikeutetuista ilmoittamaansa asiaa varten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kutsu asukaskokoukseen on toimitettava kaksi viikkoa ennen kokousta ja kutsu yhteistyöelimen kokoukseen viikkoa ennen kokousta. Kutsussa on mainittava kokouksessa käsiteltävät asiat sekä kokouksen aika ja paikka, jos kokous järjestetään lähikokouksena, sekä mahdollisuudesta osallistua sähköisesti kokoukseen. Kirjallinen kokouskutsu on toimitettava asumisoikeusasunnon postiosoitteella tai sähköpostilla, jos asumisoikeuden haltija on ilmoittanut sähköpostiosoitteensa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos tässä laissa tarkoitetun kokouksen koolle kutsuminen on laiminlyöty, Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi oikeuttaa jonkun asukkaista kutsumaan kokouksen koolle käsittelemään tässä laissa tarkoitettua asiaa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="48 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>48 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Äänioikeus ja vaalikelpoisuus asukashallinnon kokouksessa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Äänioikeutettuja ja vaalikelpoisia asukashallinnon kokouksessa ovat 18 vuotta täyttäneet asumisoikeuden haltijat. Asumisoikeusyhteisö ei ole äänioikeutettu eikä vaalikelpoinen, vaikka sillä olisi välittömässä hallinnassaan huoneisto talossa. Vuokralaisilla on oikeus osallistua asukashallintoon, mutta ei äänioikeutta eikä vaalikelpoisuutta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Samaan toimielimeen ei saa valita useampia kuin yhden henkilön kustakin huoneistosta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="49 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>49 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Päätöksenteko asukashallinnon toimielimissä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukashallinnon kokouksen päätökseksi tulee se mielipide, jota enemmistö kokouksessa annetuista äänistä on kannattanut. Äänten mennessä tasan ratkaisee vaalissa arpa ja muutoin se mielipide, jota puheenjohtaja on kannattanut. Kokous voi kuitenkin päättää, että määrättyä asiaa koskeva päätös on tehtävä yksimielisesti, määräenemmistöllä tai siten, että kaikki äänioikeutetut kannattavat sitä. Vaali voidaan toimittaa myös muuta vaalitapaa noudattaen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiedonsaantioikeus ja tiedottamisvelvollisuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asukaskokouksella, yhteistyöelimellä ja asukastoimikunnalla on oikeus saada asumisoikeusyhteisöltä tai tämän edustajalta oikeuksiensa käyttämiseksi tarpeelliset asumisoikeuskohdetta tai asumisoikeusyhteisöä koskevat tiedot. Tiedot on annettava tilintarkastajan oikeiksi varmentamina, jos yhteistyöelin ne sellaisina pyytää. Jos tiedot on pyydetty tilintarkastajan varmentamina ja tietojen oikeellisuutta ei voida varmentaa, on tilintarkastajan todettava tämä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on tiedotettava asumisoikeuden haltijoille ja yhteistyöelimelle asumisoikeuskohdetta tai asumisoikeusyhteisöä koskevista sellaisista asioista, joilla voi olla merkitystä heille tai asukashallinnon toimielimille tämän lain mukaisten oikeuksien käyttämisessä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön velvollisuus antaa tietoja käyttövastikkeiden perusteista</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on annettava asumisoikeuden haltijoille tiedot käyttövastikkeen määräytymisen, tasaamisen ja jyvityksen perusteista, tasauksen vaikutuksesta käyttövastikkeeseen sekä käyttövastikkeilla kerättyjen varojen käytöstä. Tiedot on annettava asukaskokouksessa ja yhteistyöelimelle. Tietojen on oltava asukkaiden saatavilla myös sähköisesti.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeusyhteisön on käyttövastikkeen määräytymislaskelmassa selvitettävä yhteisö-, tasausryhmä- ja talokohtaisesti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) mitä menoeriä varten käyttövastiketta peritään;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) minkä verran käyttövastikkeilla kerättävistä eristä aiotaan yhteensä käyttää tasaukseen eri asumisoikeustalojen kesken ja mikä vaikutus tasauksella on yksittäisen asumisoikeustalon käyttövastikkeeseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) paljonko kerätään 34 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettuja varoja ja mihin niitä käytetään;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) paljonko kerätään 34 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitettuja varoja ja mihin niitä käytetään.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeusyhteisön on laadittava kultakin tilikaudelta tilinpäätöksen laatimisen yhteydessä kirjanpitoonsa perustuva koko yhteisöä, tasausryhmää ja asumisoikeustaloa koskeva jälkilaskelma, josta käy ilmi:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) paljonko käyttövastikkeita on peritty;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) mitä menoeriä on katettu käyttövastikkeilla;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) paljonko tilikaudelta on syntynyt rahoitusylijäämää tai -alijäämää;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) paljonko on kumulatiivisesti kertynyt rahoitusylijäämä tai -alijäämä yhteisö-, tasausryhmä- ja talokohtaisesti;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) paljonko kumulatiivisesti kertyneeseen ylijäämään sisältyy 34 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettuja varoja;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) paljonko kumulatiivisesti kertyneeseen ylijäämään sisältyy 34 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitettuja varoja.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="52 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>52 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijoiden edustus hallituksessa tai vastaavassa toimielimessä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asukaskokouksilla on oikeus nimetä ehdokkaita:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) asunto-osakeyhtiön tai sellaisen kiinteistöosakeyhtiön, jonka tarkoituksena on omistaa ja hallita yhtä tai useampaa asumisoikeustaloa, hallitukseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) muun kuin 1 kohdassa tarkoitetun omistajayhteisön, jonka tarkoituksena on omistaa ja hallita yhtä tai useampaa tässä laissa tarkoitettua taloa, hallitukseen tai vastaavaan toimielimeen taikka, jos asumisoikeustalon hoitoa, kunnossapitoa tai talousarvion valmistelua ja täytäntöönpanoa koskevat asiat pääosin kuuluvat asumisoikeusyhteisön muulle toimielimelle, tähän toimielimeen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) omistajayhteisön, jonka tarkoituksena on pääosin muu kuin yhden tai useamman asumisoikeustalon omistaminen ja hallinta, siihen toimielimeen, jonka tehtävänä on erityisesti asumisoikeustalon hoitoa, kunnossapitoa tai talousarvion valmistelua ja täytäntöönpanoa koskevat asiat.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetuista ehdokkaista on valittava mainitussa momentissa tarkoitettuun hallitukseen, sitä vastaavaan toimielimeen tai muuhun toimielimeen sitä täytettäessä vähintään 40 prosenttia jäsenistä ja aina vähintään kaksi henkilöä. Jos 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettua toimielintä ei ole, on henkilön, jonka tehtäviin tässä laissa tarkoitetun asumisoikeustalon hoitoa, kunnossapitoa tai talousarvion valmistelua ja täytäntöönpanoa koskevat asiat kuuluvat, hoidettava nämä asiat yhteistyössä tässä laissa tarkoitettujen asukashallintoelinten kanssa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="53 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>53 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asukashallinnon nimeämä valvoja</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Yhteistyöelimellä on oikeus valita valvoja seuraamaan ja tarkastamaan asumisoikeusyhteisön talouden ja hallinnon hoitoa. Asukaskokouksella on oikeus valita valvoja seuraamaan ja tarkastamaan asumisoikeuskohteen talouden ja hallinnon hoitoa. Valvojalla on oltava tehtävän edellyttämä ammatillinen pätevyys. Valvojan toimikausi on sama kuin asumisoikeusyhteisön tilintarkastajan toimikausi. Valvojan on annettava kertomuksensa tehtävänsä suorittamisesta valitsijalleen. Kertomus on annettava tiedoksi myös asumisoikeusyhteisölle.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valvojalla on sama oikeus saada tietoja kohteen tai asumisoikeusyhteisön taloudesta ja hallinnosta kuin asumisoikeusyhteisön tilintarkastajalla. Valvojan salassapitovelvollisuuteen ja vahingonkorvausvastuuseen sovelletaan, mitä asumisoikeusyhteisön tilintarkastajan salassapitovelvollisuudesta ja vahingonkorvausvastuusta säädetään.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asukashallinnon kokous tai asukastoimikunta on valinnut asumisoikeusyhteisön tilintarkastajan tai tilintarkastaja on valittu asukashallinnon kokouksen tai asukastoimikunnan ehdottamista henkilöistä, hoitaa kyseinen tilintarkastaja myös 1 momentissa tarkoitetut valvojan tehtävät, jollei ole valittu erikseen myös valvojaa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtakunnallinen asumisoikeusasioiden neuvottelukunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusasioiden kehittämistä varten on valtakunnallinen asumisoikeusasioiden neuvottelukunta, jonka ympäristöministeriö asettaa. Neuvottelukunnan tehtävänä on seurata asumisoikeusjärjestelmän toimintaa, tehdä aloitteita ja antaa lausuntoja sekä muulla tavoin kehittää asumisoikeusasumista koskevia asioita. Jäsenet valitaan kahdeksi vuodeksi kerrallaan. Kullekin jäsenelle on valittava henkilökohtainen varajäsen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Neuvottelukunnassa on jäsenenä enintään yksi asumisoikeuden haltijoiden edustaja ja yksi edustaja kustakin asumisoikeusyhteisöstä. Asumisoikeuden haltijoiden edustajan kustakin asumisoikeusyhteisöstä valitsee yhteistyöelin. Asumisoikeusyhdistyksen edustajan valitsee yhdistyksen kokous. Neuvottelukuntaan voi osallistua ympäristöministeriön, Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen ja Valtiokonttorin edustajia.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Neuvottelukunta valitsee keskuudestaan puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan. Neuvottelukunnan kokouskuluista vastaavat ne asumisoikeusyhteisöt, joiden edustajia on valittu neuvottelukuntaan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="55 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>55 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asetuksenantovaltuus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä 44 ja 46 §:ssä säädettyjen asukashallinnon oikeuksien sisällöstä ja 50 §:ssä säädetyn tiedonantovelvollisuuden toteuttamistavoista sekä asukashallinnon järjestämistavoista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden luovutus ja panttaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="56 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>56 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusmaksun palautus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeusmaksu palautetaan asumisoikeuden haltijalle hänen luopuessaan asumisoikeudesta. Asumisoikeusmaksun palautuksena maksetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) huoneistosta asumisoikeutta perustettaessa suoritettu ensimmäinen asumisoikeusmaksu;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asumisoikeusmaksun indeksitarkistus, joka vastaa ensimmäisen asumisoikeusmaksun suorittamisen jälkeen tapahtunutta rakennuskustannusindeksin muutosta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luovuttajan tai häntä edeltäneiden asumisoikeuden haltijoiden huoneistoon tekemien tai hallinta-aikanaan rahoittamien kohtuullisten parannusten arvo luovutushetkellä ottaen huomioon parannustöistä aiheutuneet kustannukset, töiden ajankohta, niiden jäljellä oleva hyöty ja muut seikat.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Jos 1 momentin 2 kohdassa tarkoitettu indeksitarkistus johtaisi siihen, että palautettava asumisoikeusmaksu olisi pienempi kuin ensimmäinen asumisoikeusmaksu, palautetaan asumisoikeusmaksu ensimmäisen asumisoikeusmaksun suuruisena.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden saaja on sitoutunut suorittamaan asumisoikeudesta 1 momentin mukaista asumisoikeusmaksun palautusta suuremman hinnan, sitoumus on mitätön siltä osin kuin hinta ylittää edellä tarkoitetun asumisoikeusmaksun palautuksen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="57 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>57 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeudesta luopuminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemassa asumisoikeustalossa huoneistoa hallitseva asumisoikeuden haltija saa luovuttaa asumisoikeuden puolisolleen, sellaiselle perheenjäsenelle, joka luovutushetkellä vakinaisesti asuu huoneistossa, taikka suoraan etenevässä tai takenevassa polvessa olevalle sukulaiselleen. Luovutuksen edellytyksenä on, että asumisoikeuden haltija on asunut huoneistossa vähintään kaksi vuotta. Luovutushintana saa olla enintään 56 §:ssä säädettyä asumisoikeusmaksun palautusta vastaava summa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden haltija haluaa luopua asumisoikeudesta, hänen on ilmoitettava siitä asumisoikeusyhteisölle. Yhteisö on velvollinen lunastamaan asumisoikeuden ja palauttamaan asumisoikeusmaksun 56 §:ssä tarkoitetulla tavalla kolmen kuukauden kuluessa luopumisilmoituksesta. Velvollisuutta lunastamiseen ei kuitenkaan ole ennen kuin asumisoikeusasunnon tosiasiallinen hallinta on päättynyt. Siltä, jolle asumisoikeusyhteisö luovuttaa lunastetun asumisoikeuden, yhteisö saa periä enintään maksamansa asumisoikeusmaksun palautuksen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden luovuttajan on luovutuksen tai lunastuksen yhteydessä esitettävä alkuperäinen asumisoikeussopimuksensa asumisoikeusyhteisölle, jonka on tehtävä siihen merkintä asumisoikeuden luovutuksesta, luovutushinnasta ja sen maksamisesta sekä luovuttajan asumisoikeuden lakkaamisesta. Asumisoikeuden luovuttaja ei vapaudu velvollisuuksistaan asumisoikeuden haltijana ennen kuin asumisoikeus on merkitty lakanneeksi. Jos asumisoikeussopimus on tehty sähköisessä muodossa, merkintä voidaan tehdä kyseiseen asiakirjaan tai merkinnästä tehdä erillinen sähköinen tai muu asiakirja.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä laissa säädetään asumisoikeuden luovutuksesta, sovelletaan myös, jos asumisoikeus luovutetaan pakkotäytäntöönpanossa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Muu kuin tässä pykälässä tarkoitettu luovutus on mitätön.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Avioliittolain (234/1929) 39 §:ssä säädetään puolison suostumuksesta ja sen merkityksestä asumisoikeutta luovutettaessa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="58 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>58 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden panttaus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden pääoma-arvo pantataan, asumisoikeuden haltijan tai pantinsaajan on ilmoitettava panttauksesta asumisoikeusyhteisölle. Jos ilmoitusta ei tehdä, panttaus ei ole asumisoikeuden haltijan velkojia sitova. Asumisoikeuden haltijan on luovutettava alkuperäinen asumisoikeussopimuksensa pantinsaajan haltuun. Jos asumisoikeussopimus on laadittu sähköisenä, oikeus panttaukseen on muulla tavoin tarkistettava asumisoikeusyhteisöltä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Pantinsaajan on ilmoitettava panttioikeuden lakkaamisesta asumisoikeusyhteisölle. Myös asumisoikeuden haltija voi tehdä ilmoituksen, jos hän samalla esittää alkuperäisen asumisoikeussopimuksensa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö, jolle on ilmoitettu panttauksesta, on velvollinen valvomaan, että pantinsaajan oikeutta ei asumisoikeuden luovutuksen tai lunastuksen yhteydessä loukata, sekä korvaamaan tämän velvollisuuden laiminlyönnistä pantinsaajalle aiheutuvan vahingon. Jos asumisoikeus 57 §:ssä säädetyn mukaisesti luovutetaan tai lunastetaan, panttioikeus ei kohdistu luovutuksensaajan tai seuraajan asumisoikeuteen, jos sen haltija ei asumisoikeussopimuksen tehdessään tiennyt eikä hänen pitänytkään tietää sitä, että asumisoikeuden pääoma-arvo oli pantattu.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sovellettaessa kauppakaaren 10 luvun 2 §:ää pantinhaltijan oikeuteen periä saatavansa rinnastetaan asumisoikeuden pääoma-arvo mainitun pykälän 3 momentissa tarkoitettuun osakkeeseen. Asumisoikeuden luovutukseen pantinsaajan lukuun sovelletaan, mitä 56 ja 57 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="59 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>59 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Velvollisuus varautua asumisoikeuksien lunastukseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on huolehdittava siitä, että asumisoikeuksien lunastamiseen on käytettävissä varoja, joiden käyttäminen ei loukkaa velkojien oikeutta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Arvioitaessa sitä, onko 1 momentissa tarkoitettu velvollisuus riittävästi täytetty, voidaan ottaa huomioon kulloinkin vallitseva asuntojen kysyntä- ja tarjontatilanne. Varautuminen on riittävää, jos se kattaa kuluvalla ja seuraavalla tilikaudella tiedossa olevista ja todennäköisistä lunastuksista johtuvan maksuvelvollisuuden eikä erityisistä syistä muuta johdu.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusmaksut merkitään asumisoikeusyhteisön taseeseen erilliseksi eräksi omaan pääomaan. Jos yhteisö on osakeyhtiö, asumisoikeusmaksut merkitään erilliseksi eräksi vapaaseen omaan pääomaan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhdistysten lunastustakuurahastosta säädetään asumisoikeusyhdistyksistä annetun lain 9 luvussa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="60 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>60 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lunastussuorituksiin käytettävissä olevat varat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö saa käyttää 59 §:ssä tarkoitettuja varoja taikka edelliseltä tai aikaisemmilta tilikausilta kertynyttä tilinpäätöksen osoittamaa muuta omaa pääomaa tai muita varojaan asumisoikeuksien lunastamiseen. Asumisoikeusmaksun palautukseen sisältyvän 56 §:n 1 momentin 2 ja 3 kohdassa tarkoitetun indeksikorotuksen ja huoneistoparannuksen rahoitusosuuden suorittamiseen on kuitenkin ensisijaisesti käytettävä muita varoja tai muuta omaa pääomaa kuin taseen asumisoikeusmaksut-erää. Taseen asumisoikeusmaksut-erän alentamisesta asumisoikeuden lunastamisen ja sen korottamisesta asumisoikeuden uudelleen luovutuksen perusteella säädetään 96 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on osakeyhtiö, asumisoikeuden lunastushinta saadaan 1 momentissa säädetystä poiketen maksaa, jos yhtiön tai, jos yhtiö on emoyhtiö, sen konsernin viimeksi päättyneeltä tilikaudelta vahvistettavan taseen mukaiselle sidotulle omalle pääomalle ja muille jakokelvottomille erille jää täysi kate.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö ja sen kanssa samaan konserniin kuuluva yhteisö ei saa antaa vakuutta asumisoikeuden lunastushinnan tai siihen kuuluvien erien maksamisesta. Omistajan oikeudesta kuulua asumisoikeusyhdistysten lunastustakuurahastoon säädetään asumisoikeusyhdistyksistä annetussa laissa. Lunastushintaan kuuluvat erät vähentävät viimeksi päättyneeltä tilikaudelta määrää, joka voidaan käyttää voitonjakoon.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuksien lunastukset maksetaan siinä järjestyksessä kuin ne ovat erääntyneet. Jos samana päivänä erääntyy maksettavaksi useampia lunastuksia, maksetaan ne siihen saakka kuin se tämän pykälän mukaan on mahdollista, jolleivat asumisoikeusyhteisö ja lunastukseen oikeutetut muuta sovi. Siltä osin kuin asumisoikeusyhteisö ei tästä pykälästä johtuen voi maksaa erääntynyttä asumisoikeuden lunastusta, sen on maksettava korkolain (633/1982) mukaista viivästyskorkoa viivästyneelle määrälle. Mitä 1–3 momentissa säädetään, koskee myös tässä momentissa tarkoitettua viivästynyttä suoritusta viivästyskorkoineen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="61 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>61 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vastuu virheellisestä lunastussuorituksesta ja viittaukset rangaistussäännöksiin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuksien lunastukseen on käytetty varoja, joita tämän lain mukaan ei olisi siihen saanut käyttää, ovat asumisoikeusyhteisön hallitus ja, jos varojen jakaminen perustuu virheelliseen taseeseen, taseen vahvistamiseen tai tarkastamiseen osallistunut tilintarkastaja tilintarkastuslain (1141/2015) 10 luvun 9 §:n mukaisesti velvollisia korvaamaan asumisoikeusyhteisölle näin syntyneen vahingon.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos omistaja on asumisoikeusyhdistys, vahingonkorvausvastuusta säädetään lisäksi asumisoikeusyhdistyksistä annetun lain 76 §:ssä. Jos omistaja on säätiö, vahingonkorvausvastuusta säädetään lisäksi säätiölain (487/2015) 8 luvun 1 ja 3 §:ssä ja säätiölain voimaanpanosta annetun lain (488/2015) 9 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Rangaistuksesta osakeyhtiörikoksesta säädetään osakeyhtiölain (624/2006) 25 luvun 1 §:ssä sekä asunto-osakeyhtiörikoksesta ja rikkomuksesta asunto-osakeyhtiölain (1599/2009) 27 luvun 1 ja 2 §:ssä. Rangaistuksesta asumisoikeusyhdistysrikkomuksesta säädetään asumisoikeusyhdistyksistä annetun lain 83 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maksunsaantijärjestys</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön purkautuessa ja sen konkurssissa on ensin maksettava velat, ei kuitenkaan pääomalainaa, ja sen jälkeen suoritettava asumisoikeudestaan luopuville 57 §:ään perustuvat asumisoikeuksien lunastukset. Jos asumisoikeusyhteisö on osakeyhtiö, asumisoikeuksien lunastukset on maksettava ennen kuin varoja voidaan jakaa pääomalainan velkojille tai osakkeenomistajille heidän osakeomistuksensa perusteella.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="63 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>63 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Osuuden luovutus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeus kuuluu yhteisesti kahdelle tai useammalle henkilölle, osuus siitä saadaan luovuttaa vain toiselle osaomistajalle tai muiden osaomistajien suostumuksella. Luovutettaessa asumisoikeus toiselle osaomistajalle ei sovelleta 57 §:n 1 momentissa säädettyä asumisaikaa koskevaa vaatimusta. Muu luovutus on mitätön.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Luovutushinta saa 1 momentissa tarkoitetussa tilanteessa olla enintään luovutettavaa osuutta vastaava osa 56 §:n mukaan määräytyvästä asumisoikeusmaksun palautuksesta. Luovutushintaa koskeva sitoumus on mitätön siltä osin kuin luovutushinta ylittää asumisoikeusmaksun palautuksen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä 57 §:n 3 ja 4 momentissa säädetään, koskee myös asumisoikeuden osuuden luovutusta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="64 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>64 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteisomistussuhteen purkaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeus kuuluu yhteisesti kahdelle tai useammalle henkilölle ja joku heistä haluaa saada yhteisomistuksen lakkaamaan, tuomioistuin voi osaomistajan hakemuksesta määrätä, että koko asumisoikeus on luovutettava 57 §:ssä säädetyn mukaisesti, ellei 63 §:n 1 momentin mukaisesta luovutuksesta päästä osaomistajien kesken sopimukseen. Luovutuksensaajaksi voidaan tällöin valita osaomistaja tai, jos kaksi tai useampi heistä haluaa luovutuksensaajaksi, heidät yhdessä. Osaomistajalla on oikeus tulla luovutuksensaajaksi ennen muuta henkilöä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Yhteisomistussuhteen purkamiseen ei sovelleta 57 §:n 1 momentissa säädettyä asumisaikaa koskevaa vaatimusta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="7 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>7 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan avioero, kuolema tai konkurssi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="65 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>65 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeus osituksessa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Puoliso, jolla on oikeus saada osituksessa avio-oikeuden nojalla toisen puolison omaisuutta (<saa:SaadosKursiiviKooste>tasinkoa</saa:SaadosKursiiviKooste>), saa tasinkona vaatia itselleen toiselle puolisolle tai puolisoille yhdessä kuuluvan asumisoikeuden, jos asumisoikeuden nojalla hallittua huoneistoa käytettiin puolisoiden yhteisenä kotina. Jos ositus toimitetaan elossa olevien puolisoiden kesken, tasinkoa vaativan puolison on lisäksi oltava suuremmassa asunnon tarpeessa kuin sen puolison, jolta tasinkoa vaaditaan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos 56 §:ää noudattaen määrättävä asumisoikeuden pääoma-arvo on suurempi kuin puolisolle tuleva tasinko tai jos puolisolla ei ole oikeutta tasinkoon, hänellä on 1 momentin mukaisin edellytyksin oikeus osituksessa lunastaa toisen puolison asumisoikeus tai puolisoille yhdessä kuuluva asumisoikeus itselleen suorittamalla toiselle puolisolle rahana asumisoikeuden arvon ja hänelle mahdollisesti tasinkona tulevan määrän erotus. Tässä ja 1 momentissa säädettyä sovelletaan myös puolisoiden omaisuuden erottelussa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeus on pantattu sen hankkimista varten otetusta asumisoikeuden haltijapuolison velasta, edellytyksenä 1 ja 2 momentin mukaiselle asumisoikeuden siirrolle on, että asumisoikeuden saava puoliso maksaa velan tai ottaa sen vastattavakseen. Velan määrä on tällöin puolisolle tulevaa tasinkoa suoritettaessa ja 2 momentissa tarkoitettua erotusta määrättäessä laskettava asumisoikeuden arvon vähennykseksi. Velkojalla ei ole oikeutta ilman painavia syitä kieltäytyä hyväksymästä edellä tarkoitettua velan maksua tai velkavastuun siirtoa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Puolisolla ei kuitenkaan ole 1 ja 2 momentissa tarkoitettua oikeutta, jos asumisoikeuden siirtyminen hänelle olisi asumisoikeuden haltijan kannalta kohtuutonta ottaen huomioon avioliiton kesto ja muut olosuhteet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Osituksessa ja puolisoiden omaisuuden erottelussa ei sovelleta 57 §:n 1 momentissa säädettyä asumisaikaa koskevaa vaatimusta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="66 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>66 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan kuolema</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltijan kuoltua asumisoikeus kuuluu kuolinpesään.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeus perinnön tai yleisjälkisäädöksen nojalla siirtyy henkilölle, joka perittävän kuollessa vakinaisesti asui muualla kuin huoneistossa, asumisoikeuden haltijan perheenjäsenellä, joka tuolloin vakinaisesti asui huoneistossa, on oikeus kolmen kuukauden kuluessa saannosta tiedon saatuaan lunastaa asumisoikeus itselleen. Jos lunastukseen oikeutettuja ja halukkaita on useampi kuin yksi, lunastusoikeus kuuluu heille yhdessä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos valtion tukemassa asumisoikeustalossa asumisoikeus perinnön tai testamentin nojalla siirtyy muulle henkilölle kuin vakinaisesti huoneistossa asuvalle perheenjäsenelle tai suoraan etenevässä tai takenevassa polvessa olevalle sukulaiselle eikä tällainen henkilö asumisoikeusyhteisön asettamassa kohtuullisessa määräajassa lunasta asumisoikeutta, asumisoikeusyhteisöllä on oikeus lunastaa asumisoikeus maksamalla 56 §:n mukainen asumisoikeusmaksun palautus.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä 3 momentissa säädetään, ei sovelleta niin kauan kuin huoneisto on perintökaaren (40/1965) säännösten nojalla eloonjääneen puolison hallinnassa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="67 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>67 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ositukseen, perintöön tai lunastukseen perustuva asumisoikeuden siirto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeus luovutetaan tasinkona tai lunastetaan 65 tai 66 §:n nojalla, sovelletaan, mitä 57 §:n 3 momentissa säädetään. Asumisoikeusyhteisön on laadittava uusi asumisoikeussopimus henkilön kanssa, joka on saanut asumisoikeuden perinnön tai testamentin nojalla.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="68 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>68 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeuden haltijan konkurssi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden haltijan omaisuus on luovutettu konkurssiin eikä konkurssipesä ole asumisoikeusyhteisön asettamassa vähintään 14 päivän määräajassa ilmoittanut ottavansa vastatakseen asumisoikeussopimuksesta aiheutuvien velvollisuuksien täyttämisestä tai asumisoikeuden haltija samassa määräajassa asettanut velvollisuuksien täyttämisestä vakuutta, asumisoikeusyhteisöllä on oikeus purkaa asumisoikeussopimus. Tällöin sovelletaan, mitä 71 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden haltija asettaa vakuuden myöhemmin kuin 1 momentissa säädetään, oikeutta asumisoikeuden purkamiseen ei ole, jos vakuus on kuitenkin asetettu ennen purkamisilmoituksen tiedoksisaamista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="8 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>8 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeussopimuksen purkaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="69 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>69 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon omistajan purkamisperusteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeusyhteisöllä on oikeus purkaa asumisoikeussopimus, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) asumisoikeuden haltija laiminlyö suorittaa sovitun asumisoikeusmaksun tai käyttövastikkeen säädetyssä tai sovitussa ajassa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asumisoikeuden haltija on luovuttanut huoneiston tai sen osan hallinnan toiselle vastoin tämän lain säännöksiä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) huoneistoa käytetään muuhun tarkoitukseen kuin tässä laissa säädetään ja asumisoikeussopimuksessa on edellytetty;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) asumisoikeuden haltija viettää tai sallii vietettävän huoneistossa häiritsevää elämää;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) asumisoikeuden haltija laiminlyö velvollisuutensa pitää huolta huoneistosta; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) asumisoikeuden haltija huoneistossa rikkoo, mitä terveyden tai järjestyksen säilyttämiseksi säädetään tai määrätään.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Jos 1 momentissa tarkoitetulla menettelyllä on vähäinen merkitys, ei oikeutta asumisoikeussopimuksen purkamiseen kuitenkaan ole. Mitä 1 momentin 2–6 kohdassa ja tässä momentissa säädetään, koskee myös asumisoikeussopimuksen perusteella asumisoikeuden haltijan käytössä olevia kiinteistön tai rakennuksen yhteisiä tiloja ja laitteita.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on vedottava purkamisperusteeseen kohtuullisessa ajassa siitä, kun se on tullut hänen tietoonsa. Asumisoikeusyhteisö ei kuitenkaan menetä oikeuttaan purkaa sopimus niin kauan kuin 1 momentissa tarkoitettu asiantila jatkuu.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön oikeudesta purkaa sopimus säädetään lisäksi 68 ja 100 §:ssä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="70 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>70 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Varoitus purkamisoikeuden käyttämisestä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö ei saa purkaa asumisoikeussopimusta 69 §:n 1 momentin 3–6 kohdassa tarkoitetulla perusteella, ellei se ole antanut asumisoikeuden haltijalle kirjallista varoitusta. Varoitus on annettava tiedoksi niin kuin haasteen tiedoksiantamisesta säädetään tai muutoin todistettavasti.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden haltija varoituksen saatuaan viivytyksettä täyttää velvollisuutensa tai oikaisu muutoin tapahtuu, asumisoikeusyhteisöllä ei ole oikeutta asumisoikeussopimuksen purkamiseen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Varoitusta ei kuitenkaan tarvita, jos asumisoikeuden haltijan 69 §:n 1 momentin 3–6 kohdassa tarkoitettu menettely on toistunut ja hänelle on jo aikaisemmin annettu sen vuoksi varoitus taikka jos asumisoikeuden haltija 69 §:n 1 momentin 4 tai 6 kohdassa tarkoitetussa tapauksessa on menetellyt erittäin moitittavalla tavalla.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="71 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>71 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Purkamisilmoitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on ennen asumisoikeussopimuksen purkamista annettava asumisoikeuden haltijalle purkamisesta kirjallinen ilmoitus. Siinä on mainittava peruste sopimuksen purkamiselle ja sopimuksen päättymisen ajankohta, jos sopimus halutaan päättyväksi myöhemmin kuin välittömästi ilmoituksen tiedoksiannosta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Purkamisilmoitus on annettava tiedoksi niin kuin haasteen tiedoksi antamisesta säädetään tai muutoin todistettavasti.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeuden haltija haastetaan hänen häätämisekseen asunnosta, erillistä purkamisilmoitusta ei tarvita.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="72 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>72 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muuttopäivä sopimuksen purkauduttua</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Muuttopäivä asumisoikeussopimuksen päättyessä sopimuksen purkamisen perusteella on sopimuksen päättymispäivän jälkeinen päivä. Muuttopäivänä asumisoikeuden haltijan on jätettävä puolet huoneistosta talon omistajan käytettäväksi sekä seuraavana päivänä luovutettava huoneisto kokonaan tämän hallintaan. Jos muuttopäivä tai sitä seuraava päivä on arkilauantai, pyhäpäivä, itsenäisyyspäivä, vapunpäivä taikka joulu- tai juhannusaatto, huoneiston on oltava edellä tarkoitetulla tavalla talon omistajan käytettävissä ensimmäisenä arkipäivänä sen jälkeen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="73 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>73 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusmaksun palauttaminen eräissä tilanteissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeussopimus päättyy sen vuoksi, että asumisoikeusyhteisö on purkanut sopimuksen tai sopimus on lakannut 29 §:n nojalla, yhteisön on kolmen kuukauden kuluessa suoritettava asumisoikeuden haltijalle 56 §:n mukainen asumisoikeusmaksun palautus.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="III OSA">
          <saa:OsaTunnusKooste>III OSA</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>ASUMISOIKEUSYHTEISÖN TOIMINTA</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>9 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon rakennuttaminen ja käyttö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="74 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>74 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon asuinhuoneistojen käyttö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon asuinhuoneistoja on ensisijaisesti käytettävä asumisoikeuden haltijoiden asuntoina. Asuinhuoneistoja saadaan toissijaisesti käyttää vuokralaisten asuntoina, jos asumisoikeuden haltijoita ei saada. Asumisoikeustalon asuinhuoneistoa on aina tarjottava asumisoikeusasunnoksi ennen vuokra-asunnoksi tarjoamista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="75 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>75 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttötarkoituksen muutos valtion tukemissa asumisoikeustaloissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi erityisestä syystä myöntää luvan käyttää valtion tukemassa asumisoikeustalossa olevaa asuinhuoneistoa muuhun kuin asuintarkoitukseen. Lupa saa koskea vain vähäistä osaa talon kaikista asuinhuoneistoista. Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi määrätä maksettavaksi takaisin luvassa tarkoitettua huoneistoa vastaavan osan valtion asuntolainasta tai aravalainasta taikka määrätä valtion vapautettavaksi huoneistoa koskevasta valtiontakauksesta aravalainojen takaisinmaksamiseksi annetussa laissa (868/2008), asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetussa laissa tai vuokra-asuntolainojen ja asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetussa laissa tarkoitetusta valtiontakauksesta. Lainaa ei kuitenkaan saa määrätä maksettavaksi takaisin eikä valtion takausvastuuta päätettäväksi, jos asuintiloja muutetaan asukkaiden yhteistiloiksi tai muuhun asukkaiden asumisolosuhteita parantavaan käyttöön.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Siltä ajalta, jona asuntoa käytetään vastoin 74 §:n tai tämän pykälän 1 momentin säännöksiä, asumisoikeusyhteisö on velvollinen suorittamaan valtiolle puoli prosenttia kultakin kalenterikuukaudelta asunnon osalle huoneistoalojen suhteessa laskettavasta talon tai taloryhmän hankinta-arvosta. Jos edellä tarkoitettua määrää ei vapaaehtoisesti suoriteta, asiasta päättää Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen vaatimuksesta Valtiokonttori. Valtiokonttori voi alentaa suoritettavaa määrää, jos se muodostuisi kohtuuttomaksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="76 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>76 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valintaoikeuden rajoittamiskielto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön oikeutta valita asumisoikeustalon rakennuttaja tai tarvitsemiensa hyödykkeiden toimittaja ei saa rajoittaa toisen yhteisön jäsenyyteen tai osakkuuteen eikä sopimukseen tai muuhun sitoumukseen perustuvin järjestelyin. Kiellon vastainen määräys, ehto ja sitoumus ovat mitättömiä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos talon omistaa asumisoikeusyhdistys, 1 momentissa säädetyn lisäksi noudatetaan, mitä asumisoikeusyhdistyksistä annetussa laissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="77 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>77 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikeus vedota rakentamista, hankintaa tai korjaamista koskevaan sopimukseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisöllä on oikeus vedota sopimukseen, joka koskee sille rakennettavien tai sen hankkimien asumisoikeustalojen ja kiinteistöjen rakentamista tai sen omistamien talojen ja kiinteistöjen ylläpitoa tai hoitoa tai perusparantamista tai muuta uudistamista, vaikka se ei olisi osapuolena sopimuksessa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="78 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>78 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rakentamista koskevan vakuuden asettaminen ja vapauttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Rakennuttaja on velvollinen huolehtimaan siitä, että asumisoikeustalon rakentamista koskevan sopimuksen täyttämisestä asetetaan asumisoikeusyhteisön hyväksi rakentamisvaiheen vakuus ja rakentamisvaiheen jälkeinen vakuus. Vakuuksien on oltava pankkitalletuksia, pankkitakauksia tai tarkoitukseen soveltuvia muita vakuuksia.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Rakentamisvaiheen vakuuden on asumisoikeuksien tarjoamisen alkaessa oltava määrältään vähintään kymmenen prosenttia rakentamista koskevan sopimuksen mukaisesta urakkahinnasta. Vakuuden on oltava voimassa, kunnes asumisoikeusyhteisö vapauttaa sen, kuitenkin vähintään kolme kuukautta sen jälkeen, kun rakennus on hyväksytty käyttöön otettavaksi. Vakuuden lakatessa olemasta voimassa tilalle on asetettava rakentamisvaiheen jälkeinen vakuus, jonka on oltava määrältään vähintään kaksi prosenttia rakentamista koskevan sopimuksen mukaisesta urakkahinnasta. Vakuuden on oltava voimassa, kunnes asumisoikeusyhteisö vapauttaa sen, kuitenkin vähintään vuoden ajan siitä, kun rakentamisvaiheen vakuus on lakannut olemasta voimassa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on aiheettomasti evännyt vakuuden vapauttamisen tai sen suostumusta ei ole mahdollista hankkia ilman kohtuutonta haittaa tai viivytystä, tuomioistuin voi hakemuksesta antaa luvan vakuuden vapauttamiseen kokonaan tai osaksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>10 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon luovuttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="79 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>79 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteisön sulautuminen, jakautuminen, muuttaminen ja purkaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö omistaa valtion tukemia asumisoikeusasuntoja, se ei saa sulautua toiseen yhteisöön eikä jakautua eikä sen yhteisömuotoa saa muuttaa ilman Valtiokonttorin lupaa. Valtion tukeman asumisoikeustalon omistavaa asumisoikeusyhteisöä ei myöskään saa purkaa ilman Valtiokonttorin lupaa, ellei purkaminen johdu tuomioistuimen määräyksestä tai laissa säädetystä velvollisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="80 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>80 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon tai sen omistavan yhtiön osakkeen luovuttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukema asumisoikeustalo tai sen omistavan yhtiön osake saadaan luovuttaa vain kunnalle tai Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen hyväksymälle luovutuksensaajalle, jolle voitaisiin myöntää asumisoikeustalon vuokra-asuntolainojen ja asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetussa laissa tarkoitettu korkotukilaina. Osake saadaan lisäksi luovuttaa muulle Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen hyväksymälle luovutuksensaajalle, jonka voidaan katsoa vastaavan osakkeiden luovuttajaa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vapaarahoitteinen asumisoikeustalo tai sen omistavan yhtiön osake saadaan luovuttaa 4 §:ssä tarkoitetulle luovutuksensaajalle. Jos samalla omistajalla on sekä valtion tukemia että vapaarahoitteisia asumisoikeusasuntoja ja yhtiön osake luovutetaan, sovelletaan, mitä 1 momentissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Muu kuin 1 ja 2 momentissa tarkoitettu luovutus on mitätön.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön vaihtuessa talossa olevia huoneistoja koskevat asumisoikeussopimukset sitovat uutta omistajaa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="81 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>81 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon ja sen omistavan yhtiön osakkeen luovutushinta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon luovutushinta saa olla enintään hankinta-arvon rahoittamiseksi luovuttajan suorittama määrä tarkistettuna rakennuskustannusindeksin muutosta vastaavasti. Lisäksi luovuttaja on oikeutettu saamaan vastattavakseen jäävän osan rakentamis- tai hankintalainoista tai niiden sijaan otetuista ja niitä paremmalla etuoikeudella hyväksytyistä lainoista. Luovutushintaa laskettaessa otetaan myös huomioon luovuttajan vastattavaksi jäävä osa suoritettujen parannusten rahoittamiseksi tai muutoin talon hyväksyttävien menojen kattamiseksi välttämättömistä lainoista ja samassa tarkoituksessa suoritettu oman pääoman lisäys.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalon omistavan yhtiön osake saadaan luovuttaa enintään hinnasta, joka on osakkeen merkintähinta tarkistettuna rakennuskustannusindeksin muutosta vastaavasti.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Osakkeen merkintään liittyvää asumisoikeustalon hankinta-arvon rahoittamiseksi suoritettua muuta oman pääoman erää käsitellään luovutuksessa kuten osakkeen merkintähintaa. Osakkeen luovutushintaa laskettaessa otetaan lisäksi huomioon omistajan asumisoikeustalon hyväksyttyjen menojen kattamiseksi suorittama oman pääoman lisäys.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos yhtiölle on myönnetty aravalain nojalla myös muuta kuin mainitun lain 21 §:ssä tarkoitettua lainaa, otetaan osakkeen luovutushintaa määrättäessä huomioon 2 ja 3 momentissa tarkoitettujen erien lisäksi aravarajoituslain (1190/1993) 9 §:n mukaisesti määrättävä luovutushinta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="82 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>82 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon omistavan yhtiön osakkeiden luovutushinta eräissä tapauksissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeustalon omistavan yhtiön osakkeet, jotka luovuttaja on saanut omistukseensa hankkimalla yhtiön koko osakekannan tai osan siitä, saadaan luovuttaa enintään hinnasta, johon luetaan mukaan seuraavat erät:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) luovutettavien osakkeiden hankintahinta tarkistettuna rakennuskustannusindeksin muutosta vastaavasti siltä osin kuin ei ole kyse osakkeiden hankintaan otetuista lainoista tai niiden sijaan otetuista ja niitä paremmalla etuoikeudella hyväksytyistä lainoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) luovuttajan vastattavaksi jäävä osa osakkeiden hankintaan otetuista lainoista tai niiden sijaan otetuista ja niitä paremmalla etuoikeudella hyväksytyistä lainoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luovuttajan vastattavaksi jäävä osa suoritettujen parannusten rahoittamiseksi tai muutoin talon hyväksyttävien menojen kattamiseksi välttämättömistä lainoista ja samassa tarkoituksessa suoritettu oman pääoman lisäys.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Yhtiön osakkeen sallittu luovutushinta lasketaan koko osakekannan luovutushinnasta osakkeiden lukumäärän suhteessa, jos luovutettavalla osakkeella ei ole omaa hankintahintaa ja luovuttaja omistaa koko osakekannan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="83 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>83 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon luovutushinta eräissä tapauksissa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Asumisoikeustalo, jonka luovuttaja on saanut omistukseensa sulauttamalla itseensä talon omistaneen yhtiön, saadaan luovuttaa enintään hinnasta, johon luetaan mukaan seuraavat erät:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) talon omistaneen yhtiön osakkeiden hankintahinta tarkistettuna rakennuskustannusindeksin muutosta vastaavasti siltä osin kuin ei ole kyse osakkeiden hankintaan otetuista asuntolainoista tai niiden sijaan otetuista ja niitä paremmalla etuoikeudella hyväksytyistä lainoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) luovuttajan vastattavaksi jäävä osa 1 kohdassa tarkoitettujen osakkeiden hankintaan otetuista asuntolainoista tai niiden sijaan otetuista ja niitä paremmalla etuoikeudella hyväksytyistä lainoista;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) luovuttajan vastattavaksi jäävä osa suoritettujen parannusten rahoittamiseksi tai muutoin talon hyväksyttävien menojen kattamiseksi välttämättömistä lainoista ja samassa tarkoituksessa suoritettu oman pääoman lisäys.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Jos sulautettu yhtiö on sulauttamisajankohtana omistanut myös muita taloja, luovutettavan talon hankinta-arvo on talojen kirjanpitoarvojen suhteen mukainen osuus yhtiön osakkeiden kauppahinnasta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä 1 ja 2 momentissa säädetään, sovelletaan myös sellaisiin luovutuksiin, joissa luovutettava talo on saatu omistukseen muulla tavoin kuin sulautumisessa, mutta luovuttaja on hankkinut omistukseensa myös talon omistaneen yhtiön osakkeet, jotka se edelleen omistaa tai jotka se on jo luovuttanut edelleen tai joita ei enää ole luovuttajan purettua yhtiön.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="84 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>84 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valtion tukemien asumisoikeusasuntojen luovutushinnan vahvistaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus vahvistaa 81–83 §:ssä tarkoitetun luovutushinnan luovutettaessa valtion tukema asumisoikeustalo tai sen omistavan yhtiön osake. Jos luovutus on tapahtunut säädettyä luovutushintaa korkeammasta hinnasta, hintaa koskeva sopimusehto on mitätön siltä osin kuin sovittu hinta ylittää sallitun luovutushinnan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="85 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>85 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luovutusrajoitusten soveltaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä edellä säädetään valtion tukeman asumisoikeustalon tai sen omistavan yhtiön osakkeen luovuttamisesta ja luovutushinnasta, koskee kaikkia oikeustoimia, joiden tosiasiallisena tarkoituksena on asumisoikeustalon luovuttaminen, jos luovutuksensaaja tietää tai hänen pitäisi tietää oikeustoimen tosiasiallisesta tarkoituksesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="86 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>86 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myynti pakkotäytäntöönpanossa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalo ja sen omistavan yhtiön osake saadaan tämän lain estämättä myydä noudattaen, mitä konkurssilaissa (120/2004) tai ulosottokaaressa (705/2007) säädetään taikka pantatun osakkeen osalta panttaussopimuksessa määrätään. Se, jonka lukuun myynti toimitetaan, saa kuitenkin enintään tämän luvun säännösten mukaan määräytyvän luovutushinnan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Myyntihinnan ja tässä luvussa tarkoitetun luovutushinnan välinen erotus on maksettava valtion asuntorahastoon.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kun asumisoikeustalon omistaja tai osakkeen omistaja on 1 momentissa tarkoitetulla tavalla vaihtunut, ostajan on viipymättä huolehdittava siitä, että se täyttää omistajuudelle 4–6 §:ssä säädetyt vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos Valtiokonttori valtion saatavien turvaamiseksi pakkotäytäntöönpanon yhteydessä hankkii tässä laissa tarkoitetun omaisuuden, sen on viipymättä ja viimeistään, kun hankinnasta on kulunut viisi vuotta, jollei ole perusteltua syytä pitää omaisuutta Valtiokonttorin omistuksessa pitempään, ryhdyttävä toimenpiteisiin omaisuuden luovuttamiseksi sellaiselle yhteisölle, joka tämän lain mukaan voi olla asumisoikeusyhteisö.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="87 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>87 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luovutushintaan kuulumattomat velat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 81–83 ja 86 §:ssä tarkoitettuun luovutushintaan ei lueta niitä kiinteistön tai sen omistavan yhtiön osakkeen hankintaan otettuja tai luovuttajan vastattavia muita lainoja tai niiden osia, joista luovutuksensaaja ottaa vastatakseen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="88 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>88 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rajoituksista vapauttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vapaarahoitteisen asumisoikeustalon omistajan ei tarvitse noudattaa tämän lain mukaisia käyttö- ja luovutusrajoituksia, jos talon asuinhuoneistot niiden hallintaa koskevien sopimusten mukaan jo ovat muussa kuin asumisoikeuskäytössä tai myöhemmin tulevat tällaiseen käyttöön.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos kyseessä on valtion tukema asumisoikeustalo, Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi myöntää asettamillaan ehdoilla osittain tai kokonaan vapautuksen rajoituksista, jos 1 momentissa säädetyt edellytykset täyttyvät. Rajoituksista vapauttamisen edellytyksenä on lisäksi, että toimenpide edistää alueen asuntomarkkinoiden toimivuutta tai ehkäisee asuntojen tyhjänä olemista sekä tästä aiheutuvia taloudellisia menetyksiä, ja:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) valtion asuntolaina tai aravalaina taikka vapautettavan talon osuus tällaisesta lainasta maksetaan kokonaan takaisin, ei kuitenkaan, jos lainasaatavaa ei ole voitu turvata pakkotäytäntöönpanossa;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) korkotukilainaksi hyväksytty laina tai vapautettavan talon osuus tällaisesta lainasta maksetaan takaisin lainan ennenaikaisesta takaisinmaksusta mahdollisesti johtuvine korvauksineen ja muine kuluineen taikka korkotukeen oikeuttavaa lainamäärää vähennetään siltä osin kuin se vastaa vapautettavaa taloa ja lisäksi lainanmyöntäjä vapauttaa valtion lainaan liittyvästä, vapautettavaan taloon kohdistuvasta takausvastuusta; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) valtiontakauksesta aravalainojen takaisinmaksamiseksi annetun lain perusteella takauslainaksi hyväksytty laina tai vapautettavan talon osuus tällaisesta lainasta maksetaan kokonaan takaisin lainan ennenaikaisesta takaisinmaksusta mahdollisesti johtuvine korvauksineen ja muine kuluineen taikka takauslainan lainanmyöntäjä vapauttaa valtion vapautettavaan taloon kohdistuvasta takausvastuusta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeustaloa varten on hyväksytty tai myönnetty valtion tukema perusparannuslaina, rajoituksista ei voida pääsääntöisesti vapauttaa ennen kuin lainan hyväksymisestä tai myöntämisestä on kulunut kymmenen vuotta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="89 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>89 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttö- ja luovutusrajoituksista tehtävät merkinnät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kiinnitysrekisteriin on tehtävä merkintä 74 ja 80 §:ssä, 81 §:n 1 momentissa ja 83 §:ssä tarkoitetuista rajoituksista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Talon omistavan osakeyhtiön yhtiöjärjestykseen on otettava maininta 79 ja 80 §:ssä, 81 §:n 2–4 momentissa sekä 82 §:ssä tarkoitetuista rajoituksista. Tämän lisäksi osakekirjoissa on mainittava 80–84 §:ssä sekä 86 §:n 4 momentissa tarkoitetuista rajoituksista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö on vastuussa siitä, että 1 ja 2 momentissa tarkoitetut merkinnät on tehty ennen kuin se tarjoaa asumisoikeussopimuksia tehtäviksi omistamastaan tai omistukseensa tulevasta talosta. Myönnettyään valtion tukeman lainan tai hyväksyttyään lainan korkotukilainaksi Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus on velvollinen viipymättä ryhtymään toimenpiteisiin 1 ja 2 momentissa tarkoitettujen merkintöjen aikaansaamiseksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä tässä pykälässä tarkoitettujen merkintöjen tekemisestä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="90 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>90 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoitusvelvollisuus rajoituksista vapauttamisesta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen on tehtävä viipymättä ilmoitus asumisoikeustaloa ja sen asuinhuoneistojen hallintaan oikeuttavia osakkeita koskevien 89 §:ssä tarkoitettujen merkintöjen poistamiseksi tai, jos rajoituksista vapauttaminen on ollut ehdollinen, välittömästi sen jälkeen, kun se on todennut ehtojen täyttyneen. Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen on ilmoitettava asumisoikeustalon sijaintikunnalle ja myös julkisesti pidettävä saatavilla tieto siitä, mitkä talot ja niissä sijaitsevien asuinhuoneistojen hallintaan oikeuttavat osakkeet se on vapauttanut sekä tieto siitä, onko vapautus ehdollinen ja onko ehtojen täyttymiselle asetettu määräaika.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön on viipymättä ryhdyttävä rajoituksista vapauttamista koskevan päätöksen johdosta toimenpiteisiin 89 §:ssä tarkoitettujen merkintöjen poistamiseksi. Asumisoikeusyhteisön on pidettävä julkisesti saatavilla tieto siitä, mitkä sen omistamat talot ja asuinhuoneiston hallintaan oikeuttavat osakkeet ovat vapautuneet tai ovat vapautumassa tämän lain mukaisista käyttö- ja luovutusrajoituksista ja milloin vapautettua tai vapautuvaa taloa ja sen asuinhuoneiston hallintaan oikeuttavia osakkeita koskevat merkinnät poistuvat yhtiöjärjestyksestä ja osakkeista.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos valtion tukeman asumisoikeustalon omistava asumisoikeusyhteisö on laiminlyönyt tässä pykälässä tarkoitetun velvoitteensa tai talon vapautumista koskeva merkintä on virheellinen, merkintä on korjattava Valtiokonttorin ilmoituksesta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä tässä pykälässä säädetystä ilmoitusvelvollisuudesta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="91 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>91 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rajoitusten päättyminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kun valtion tukema asumisoikeustalo tai sen asuinhuoneiston hallintaan oikeuttavat osakkeet ovat vapautuneet tämän lain mukaisista käyttö- ja luovutusrajoituksista 88 §:n mukaisesti ja 89 §:ssä tarkoitetut merkinnät on asianmukaisesti poistettu, lakkaa myös tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten soveltaminen taloon ja sen asuinhuoneistojen hallintaan oikeuttaviin osakkeisiin.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos vapaarahoitteisen talon omistajalla ei ole enää tämän lain mukaisten käyttö- ja luovutusrajoitusten alaista taloa omistuksessaan, lakkaa tämän lain soveltaminen kyseiseen omistajaan, sen osakkeisiin ja osakkeiden omistajiin ottaen kuitenkin huomioon, mitä 6 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos vapautuneesta talosta tarjotaan uudelleen huoneisto asumisoikeuden nojalla hallittavaksi, sovelletaan taloon ja sen omistajaan jälleen, mitä tässä laissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="92 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>92 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Liiketilat ja niiden luovutus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeustalossa on muita huoneistoja kuin asuinhuoneistoja ja asumisoikeustalon omistavan yhtiön osake tuottaa hallintaoikeuden tällaiseen huoneistoon, ei tällaiseen osakkeeseen sovelleta, mitä 80–90 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="11 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>11 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilinpäätös ja asumisoikeusyhteisön varojen käyttäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="93 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>93 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeusyhteisön kirjanpito ja tilinpäätös</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön tilinpäätöksen laatimisesta säädetään kirjanpitolaissa (1336/1997), yhteisöä koskevassa erityislaissa ja tässä luvussa. Myös kirjanpitolautakunnan oikeudesta antaa ohjeita ja lausuntoja asumisoikeustalon omistajayhteisön tämän lain mukaisen tilinpäätöksen laatimisesta säädetään kirjanpitolaissa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö harjoittaa tässä laissa tarkoitetun toiminnan ohella muuta toimintaa, sen kirjanpito on järjestettävä niin, että omistajan tilinpäätöksessä voidaan esittää erikseen oikeat ja riittävät tiedot tämän lain mukaisesta toiminnasta. Tällaisen omistajan tilinpäätöksen liitteeksi on laadittava tämän lain mukaisesta toiminnasta erillinen tuloslaskelma ja liitetietoina ilmoitettava tämän lain mukaista toimintaa koskevat muut tiedot tässä laissa ja kirjanpitolaissa säädetysti.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="94 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>94 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tilinpäätöksen liitetiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Sen lisäksi, mitä kirjanpitolaissa säädetään, tilinpäätöksen liitetietona on ilmoitettava:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) asumisoikeusyhteisön hallinnassa olevat huoneistot, joita koskeva asumisoikeus on lunastettu;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) asumisoikeusyhteisön omaisuuteen kohdistuvat pysyvät rasitteet sekä kiinnitykset ja tiedot siitä, missä kiinnitetyt velkakirjat ovat;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) asumisoikeusyhteisön omistamat toisten yhteisöjen osakkeet ja osuudet;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) asumisoikeusyhteisön 57 §:ssä tarkoitettu lunastusvastuu asumisoikeudestaan luopujille merkittynä 56 §:n 1 momentin 1 ja 2 kohdan mukaiseen arvoon tilikauden päättyessä sekä erääntynyt asumisoikeuden lunastussuoritus, jota ei ole voitu maksaa, 60 §:n 3 momentin mukaiseen arvoonsa tilikauden päättyessä;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) 51 §:ssä tarkoitettu yhteisökohtainen käyttövastike- ja jälkilaskelma.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="95 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>95 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimintakertomus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Sen lisäksi, mitä kirjanpitolaissa säädetään, toimintakertomuksessa on annettava tiedot:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) talousarvion toteutumisesta, sen olennaisista muuttuneista tapahtumista, tasauksen vaikutuksesta ja rahoitusylijäämän suuruudesta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) 4 §:n 2 momentissa säädetystä toiminnan tarkoituksen toteutumisesta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Hallituksen on toimintakertomuksessa tehtävä esitys asumisoikeusyhteisön voittoa tai tappiota koskeviksi toimenpiteiksi.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="96 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>96 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Talojen rakentamis- ja hankintavaiheesta perittyjen asumisoikeusmaksujen merkintä taseeseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kun asumisoikeusyhteisön taseessa pääoma jaotellaan omaan ja vieraaseen pääomaan 8 §:ssä tarkoitetun hankinta-arvo-osuuden kattamista varten, asumisoikeusyhteisölle suoritetut asumisoikeusmaksut merkitään taseeseen erilliseksi eräksi omaan pääomaan. Jos omistaja on osakeyhtiö, nämä asumisoikeusmaksut merkitään erilliseksi eräksi vapaaseen omaan pääomaan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Taseen asumisoikeusmaksut-erää alennetaan siltä osin kuin asumisoikeuden lunastukseen ei ole käytetty viimeksi päättyneeltä tilikaudelta vahvistettavan taseen mukaan muuta omaa pääomaa tai, jos omistaja on osakeyhtiö, muuta vapaata omaa pääomaa. Jos asumisoikeusmaksut-erää on asumisoikeuden lunastuksen vuoksi vähennetty, vastaava lisäys taseen asumisoikeusmaksut-erään tehdään sen jälkeen, kun asumisoikeusyhteisö on uudelleen luovuttanut asumisoikeuden.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitettuja varoja ei saa tämän lain mukaisen toiminnan aikana jakaa osakkeenomistajalle, osakkeenomistajaa vastaavalle asumisoikeustalon omistavasta yhteisöstä osuuden omistavalle tai yhteisön jäsenelle tai yhteisöön oman pääoman ehdoin sijoituksen tehneelle, ellei ole kyse 2 momentissa tarkoitetusta tilanteesta. Tämän lain mukaisen toiminnan päättymisen jälkeen varoja saadaan jakaa edellä tarkoitetuille vain samoin edellytyksin ja vain, jos asumisoikeusyhteisöä koskevassa muussa laissa oikeutetaan jakamaan osakepääomaa tai muita yhteisön varoja yhteisön omistajille, jäsenille tai yhteisöön oman pääoman ehdoin sijoituksen tehneelle.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="97 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>97 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kielto antaa lainaa tai vakuutta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö ei saa antaa rahalainaa omistajayhteisönsä osakkaalle tai jäsenelle eikä hallituksen, johtokunnan tai yhteisön vastaavan päätösvaltaisen toimielimen eikä asukastoimikunnan tai vastaavan jäsenelle, isännöitsijälle, tilintarkastajalle tai valvojalle eikä sille, joka on johonkuhun näistä tilintarkastuslain 4 luvun 7 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitetussa suhteessa. Sama koskee vakuuden antamista velasta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Muulle kuin 1 momentissa tarkoitetulle asumisoikeusyhteisö saa antaa rahalainaa tai vakuuden tämän velasta vain, jos rahalainan tai vakuuden antaminen on tarpeen asumisoikeusyhteisön omistaman kiinteistön, rakennuksen tai asumisoikeusasunnon huoltoa tai käyttämistä varten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Aravalain 15 a §:ssä sekä vuokra-asuntolainojen ja asumisoikeustalolainojen korkotuesta annetun lain 24 §:ssä tarkoitetun omistajan lainan ja vakuuden antamisesta toisen velasta säädetään lisäksi mainituissa laeissa. Jos asumisoikeusyhteisö on osakeyhtiö, asiasta säädetään myös osakeyhtiölaissa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="98 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>98 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Konsernitilinpäätös</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Konsernitilinpäätöksen laatimisessa on sen lisäksi, mitä kirjanpitolaissa ja muussa laissa säädetään, noudatettava 94–97 §:n säännöksiä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Emoyhteisön toimintakertomuksessa on konsernista annettava 95 §:ssä tarkoitetut selvitykset. Tytäryrityksen toimintakertomuksessa on ilmoitettava emoyrityksen nimi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Konsernitilinpäätöksen liitetiedoissa tulee aina mainita siitä, mikä omaisuus on tässä laissa tarkoitettujen käyttö- ja luovutusrajoitusten alaista sekä mikä konserniin kuuluva yhteisö sen omistaa ja miten se sen omistaa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="99 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>99 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Asumisoikeustalon omistajayhtiön osakkeenomistajan tilinpäätös</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö on osakeyhtiö, sen osakkeita omistavan yhteisön tilinpäätöksen liitetiedoissa tulee olla maininta siitä, mitkä osakkeet ovat tässä laissa säädettyjen käyttö- ja luovutusrajoitusten alaisia.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="12 luku">
            <saa:LukuTunnusKooste>12 luku</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seuraamukset, oikeussuoja ja voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="100 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>100 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vakuuden asettaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeussopimusta tehtäessä tai sopimuksen ehtoja muutettaessa, asumisoikeuden haltijan vaihtuessa tai näihin verrattavassa tilanteessa voidaan sopia, että asumisoikeuden haltija asettaa kohtuullisen vakuuden sen vahingon varalta, joka asumisoikeusyhteisölle voi aiheutua siitä, että asumisoikeuden haltija laiminlyö velvollisuutensa asumisoikeuden haltijana.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos 1 momentin mukaista vakuutta ei sovitussa ajassa aseteta, asumisoikeusyhteisöllä on oikeus purkaa sopimus. Oikeutta sopimuksen purkamiseen ei kuitenkaan ole, jos vakuus on asetettu ennen purkamisilmoituksen tiedoksisaamista.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="101 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>101 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Käyttövastikkeen kohtuullisuuden ja oikeellisuuden selvittäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeuden haltija voi saattaa asuntonsa tai muiden asumisoikeussopimuksen nojalla hallitsemiensa tilojen käyttövastikkeen kohtuullisuuden ja oikeellisuuden tuomioistuimen tutkittavaksi. Vaatimusta ei saa panna vireille asumisoikeussopimuksen nojalla hallitun huoneiston hallinnan päätyttyä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos tuomioistuin määrää käyttövastikkeen alennettavaksi, sen tulee huomioon ottaen käyttövastikkeen alennuksen määrä, alentamisen perusteet ja muut asiassa ilmenneet seikat samalla määrätä, onko asumisoikeusyhteisön kokonaan tai osaksi palautettava liikaa maksettu käyttövastike. Palautusta ei saa määrätä aikaisemmalta ajalta kuin käyttövastikkeen alentamisvaatimuksen tiedoksi antamista lähinnä edeltäneiltä kahdelta vuodelta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tuomioistuimen on käyttövastikkeen alentamista koskevassa päätöksessään määrättävä, mistä ajankohdasta alentaminen tulee voimaan. Jos tällaiseen käräjäoikeuden päätökseen haetaan muutosta, käyttövastike on kuitenkin maksettava entisen suuruisena siihen saakka, kunnes muutoksenhakutuomioistuimen ratkaisu asiassa on annettu, jollei toisin sovita.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mitä tässä pykälässä säädetään, ei sovelleta, jos talon omistajana on asumisoikeusyhdistys. Käyttövastikkeen muuttamisesta näissä tapauksissa säädetään asumisoikeusyhdistyksistä annetussa laissa.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="102 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>102 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Virkavastuu ja vahingonkorvaus virheellisestä menettelystä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisön palveluksessa olevaan henkilöön sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä hänen suorittaessaan 2 luvussa tarkoitettua asukasvalintaa.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeusyhteisö on velvollinen korvaamaan kohtuullisessa määrin välittömän vahingon, joka aiheutuu siitä, että asumisoikeuden saajaksi tai luovutuksensaajaksi hakeva taikka asumisoikeuden saajaksi tai luovutuksensaajaksi hyväksytty ei saa hakemaansa asumisoikeutta asumisoikeusyhteisön tai sen edustajan virheellisen menettelyn vuoksi. Vahingonkorvausvastuusta säädetään lisäksi vahingonkorvauslaissa (412/1974).</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="103 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>103 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valvonta ja tarkastusoikeus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus ja Valtiokonttori valvovat niiden tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten noudattamista, jotka koskevat vain valtion tukemia asumisoikeusasuntoja sekä 56 §:ssä säädettyjä asumisoikeusmaksun palautuksia valtion tukemien asumisoikeusasuntojen osalta.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksella ja Valtiokonttorilla on salassapitosäännösten estämättä oikeus saada asumisoikeusyhteisöltä ja lainanmyöntäjältä tarkastettavikseen ja käyttöönsä kaikki valvonnan kannalta välttämättömät asiakirjat ja muut tallenteet sekä oikeus ottaa niistä valvonnan kannalta välttämättömiä jäljennöksiä. Asumisoikeusyhteisön ja lainanmyöntäjän on lisäksi ilman aiheetonta viivytystä toimitettava tarkastukseen oikeutetun pyytämät valvonnan kannalta välttämättömät tiedot ja selvitykset.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus ja Valtiokonttori voivat valtuuttaa toisen viranomaisen tai ulkopuolisen asiantuntijan suorittamaan 1 momentissa tarkoitettuja tarkastuksia ja ulkopuolinen asiantuntija voi Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen tai Valtiokonttorin pyynnöstä avustaa tarkastuksessa. Ulkopuoliseen tilintarkastajaan ja asiantuntijaan sovelletaan, mitä valtionavustuslain (688/2001) 16 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="104 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>104 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uhkasakkomenettely</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos asumisoikeusyhteisö laiminlyö sille tässä laissa säädetyn tehtävän tai muutoin menettelee tämän lain tai sen nojalla annettujen säännösten vastaisesti, Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi asettaa määräajan, jonka kuluessa tehtävä on suoritettava tai menettely oikaistava. Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskus voi asettaa tehtävän suorittamisen tai menettelyn oikaisemisen tehosteeksi uhkasakon. Uhkasakosta säädetään uhkasakkolaissa (1113/1990).</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="105 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>105 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seuraamusmaksun määrääminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Jos 104 §:ssä tarkoitetun uhkasakkomenettelyn ei arvioida soveltuvan laiminlyöntiin tai säännösten vastaiseen menettelyyn, Valtiokonttori voi Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen ilmoituksen perusteella tai oma-aloitteisesti määrätä seuraamusmaksun valtion tukeman asumisoikeustalon omistavalle asumisoikeusyhteisölle, joka:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) antaa Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskukselle tai Valtiokonttorille 103 §:n mukaista valvontaa varten oleellisesti vääriä tai harhaanjohtavia tietoja tai kieltäytyy antamasta pyydettyjä tietoja; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) valitsee asumisoikeuden haltijoita noudattamatta olennaisesti sitä, mitä 15–17 §:ssä säädetään asukasvalinnasta;</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) perii käyttövastikkeissa muita kustannuksia kuin mitä 34 §:ssä säädetään omakustannusperiaatteeseen sisältyvistä kustannuksista tai laiminlyö kilpailuttaa hankinnat 37 §:ssä säädetyn mukaisesti; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) laiminlyö olennaisesti antaa asukashallinnolle merkittäviä tietoja 50 §:ssä säädetysti.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksu saa olla enintään yksi prosentti asumisoikeusyhteisön jäljellä olevan arava- ja korkotukilainan yhteismäärästä. Seuraamusmaksun suuruutta arvioitaessa on otettava huomioon menettelyn laatu, laajuus ja kestoaika sekä asumisoikeusyhteisön taloudellinen asema. Lisäksi arvioinnissa on otettava huomioon menettelyllä saavutettu hyöty ja sillä aiheutettu vahinko, jos ne ovat määritettävissä, asumisoikeusyhteisön yhteistyö Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen kanssa asian selvittämiseksi ja toimenpiteet rikkomisen toistumisen estämiseksi sekä aiemmat valtion tukemaa asuntotuotantoa koskeviin säännöksiin kohdistuneet rikkomukset ja laiminlyönnit. Seuraamusmaksu voidaan periä kultakin kalenterikuukaudelta, jonka aikana asumisoikeusyhteisö on toiminut 1 momentissa tarkoitetulla tavalla tai ei ole oikaissut 1 momentin 1 kohdan mukaisia vääriä tai harhaanjohtavia tietoja.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksu voidaan jättää määräämättä, jos laissa säädettyjen velvollisuuksien rikkominen on vähäistä ja menettelyä on sen haitallisuuteen nähden pidettävä myös kokonaisuutena arvostellen vähäisenä.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksua ei saa kattaa käyttövastikkeilla tai muuten asumisoikeuden haltijoilta tai muilta asukkailta kerättävillä varoilla.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="106 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>106 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seuraamusmaksun täytäntöönpano ja tiedoksianto</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksu maksetaan Valtiokonttorille, joka tulouttaa sen valtion asuntorahastoon.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksu korkoineen on suoraan ulosottokelpoinen. Perimisestä säädetään verojen ja maksujen täytäntöönpanosta annetussa laissa (706/2007). Seuraamusmaksu saadaan kuitenkin panna täytäntöön vain, jos maksun määrääminen tai maksuunpano on tullut lainvoimaiseksi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksu on annettava tiedoksi asukashallinnolle.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="107 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>107 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Seuraamusmaksun vanhentuminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Seuraamusmaksua ei saa määrätä, jos viisi vuotta on kulunut siitä päivästä, jona rikkomus tai laiminlyönti tapahtui. Jos kyse on jatketusta laiminlyönnistä tai rikkomuksesta, seuraamusmaksua ei saa määrätä, jos viisi vuotta on kulunut siitä päivästä, jona rikkomus tai laiminlyönti päättyi.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtiokonttorin on määrättävä seuraamusmaksu kahden vuoden kuluessa siitä, kun rikkomus tai laiminlyönti on tullut sen tietoon, kuitenkin viiden vuoden kuluessa säännösten vastaisen toiminnan päättymisestä.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="108 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>108 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tietojen saaminen muilta viranomaisilta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksella ja Valtiokonttorilla on oikeus salassapitosäännösten ja muiden tiedonsaantia koskevien rajoitusten estämättä pyynnöstä saada viranomaiselta ja muulta julkista tehtävää hoitavalta 103 §:ssä säädettyä valvontaa varten välttämättömät tiedot asumisoikeusyhteisöstä ja muista tahoista, joille edellä tarkoitettu seuraamusmaksu tai uhkasakko voidaan määrätä. Tietoja saa hakea teknisen käyttöyhteyden avulla ilman sen suostumusta, jonka etujen suojaamiseksi salassapitovelvollisuudesta on säädetty.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="109 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>109 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Oikaisuvaatimus ja valitus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen ja Valtiokonttorin päätökseen saa vaatia oikaisua. Oikaisuvaatimuksesta säädetään hallintolaissa (434/2003). Muutoksenhausta hallintotuomioistuimeen säädetään oikeudenkäynnistä hallintoasioissa annetussa laissa (808/2019).</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="110 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>110 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kantelu</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Valtion tukemia asumisoikeusasuntoja koskevaan asukasvalintaan, asukashallintoon, käyttövastikkeiden määritykseen sekä asuntojen asumisoikeuskäyttöön ja luovutukseen liittyvistä virheistä ja laiminlyönneistä saa kannella Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskukselle. Asumisoikeusyhteisöjen menettelyyn ei saa hakea muutosta valittamalla hallintotuomioistuimeen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="111 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>111 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tiedoksiantovelvollisuuden täyttäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sopimuksen purkamisilmoitusta lukuun ottamatta tässä laissa tarkoitetut ilmoitukset saadaan lähettää postitse vastaanottajan tavallisesti käyttämällä osoitteella tai sähköisesti, jos vastaanottaja on hyväksynyt sähköisen toimitustavan. Jos ilmoitus on lähetetty asianmukaisesti postitse, lähettäjä saa vedota ilmoitukseen, vaikka se myöhästyisi tai ei tulisi perille vastaanottajalle.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tässä laissa tarkoitettu haaste saadaan antaa tiedoksi jommallekummalle puolisoista, jos puolisot käyttävät asumisoikeussopimuksessa tarkoitettua huoneistoa yhteisenä asuntonaan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="112 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>112 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2022.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Tällä lailla kumotaan asumisoikeusasunnoista annettu laki (650/1990), jäljempänä <saa:SaadosKursiiviKooste>kumottu laki</saa:SaadosKursiiviKooste>. Asukasvalintaan ja enimmäishinnan vahvistamiseen sovelletaan kumotun lain säännöksiä 31 päivään elokuuta 2023. Asukashallintoon sovelletaan yhteishallinnosta vuokrataloissa annettua lakia (649/1990) 31 päivään elokuuta 2022.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Kuntien kumotun lain nojalla antamat järjestysnumerot ovat voimassa 31 päivään joulukuuta 2023. Kunnan on julkisesti ilmoitettava ennen tämän lain soveltamista annettujen järjestysnumerojen vanhenemisesta. Ennen tämän lain voimaantuloa talonomistajille tehdyt ilmoittautumiset ovat voimassa talonomistajan kumotun lain mukaisesti asettaman määräajan, kuitenkin enintään 31 päivään elokuuta 2023.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Aluehallintovirastossa vireillä olevat tässä laissa tarkoitetut asiat siirtyvät Asumisen rahoitus- ja kehittämiskeskuksen käsiteltäviksi 1 päivänä syyskuuta 2022.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Asumisoikeustalojen käyttö- ja luovutusrajoitusten merkitsemisestä ja merkintöjen poistamisesta annettu valtioneuvoston asetus (78/2006) jää edelleen voimaan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Jos muualla lainsäädännössä viitataan kumottuun lakiin, katsotaan viittauksen koskevan tätä lakia.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 7.5.2021</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ympäristö- ja ilmastoministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Krista Mikkonen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
