<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>747</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1968</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av lagen angående stämpelskatt.</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av lagen angående stämpelskatt.</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med Riksdagens beslut upphävas 5 och 6 kap. samt 18, 31, 73, 82 och 83 §§ lagen den 6 augusti 1943 angående stämpelskatt (662/43), ändras i lagens 10 § punk terna 2 och 3 under rubriken beslut, protokollsutdrag eller annan expedition, varigenom beviljas tillstånd eller rätt, och rubriken växel i 14 §, sådana de lyda i lagen den 20 december 1966 (669/66), 47 § 1 mom., sådant detta lagrum lyder i lagen den 2 september 1957 (299/57) och 50 § 1 mom. 2 punkten samt fogas till lagens 15 § en ny punkt och till 50 § 1 mom. en ny punkt 3 som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Följande expeditioner eller tillståndsbevis, vilka åtecknats den myndighet företedda handlingen, skola, såvitt de icke äro befriade från stämpelskatt, i stället för stämpel enligt 6 och 8 §§, beläggas med stämpel till följande belopp:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>Beslut, protokollsutdrag eller annan expedition</saa:SaadosKursiiviKooste>, varigenom beviljas tillstånd eller rätt:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) för utlänning eller utländsk sammanslutning eller sådan finsk sammanslutning, vars rätt att innehava och besitta fast egendom är beroende av prövning, att innehava och besitta fast egendom eller innehava aktier i finskt aktiebolag 250 mark;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) för utlänning eller utländsk sammanslutning att idka annan än i 4, 10 eller 11 punkten nämnd näring eller att inrätta filial 250 mark:

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För nedannämnda handlingar, anmälningar och vinster skall, såvitt de icke äro befriade från stämpelskatt, sådan uppbäras till följande belopp:</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>Växel</saa:SaadosKursiiviKooste>, vare sig den är ställd att betalas av växelgivaren själv eller av annan person, för varje full mark: då den är utställd på högst 9 månader. 0.8 procent om året; då den är utställd på längre tid än 9 månader, 0.6 procent.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För växel som är ställd att betalas vid uppvisande skall i skatt dock uppbäras 0.6 procent.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Växel, både i Finland och i utlandet utställd, bör beläggas med ovan stadgad stämpel, innan den här till acceptering eller betalning företes eller till annan person gives eller överlåtes.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då växel, som i enlighet med 1 mom. är belagd med stämpel, för vinnande av inteckning eller betalning ingives till domstol eller fartygsregister- eller utsökningsmyndighet, skall angående dess beläggande med stämpel iakttagas, vad ovan är sagt om skuldsedel.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Från ovan i 14 § stadgad stämpelskatt äro fritagna:</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>; ävensom växlar, som banker, sparbanker, hypoteksanstalter, försäkringsanstalter, andelskassor, Andelskassornas Central Ab, Teollistamisrahasto Oy ― Industrialization Fund of Finland Ltd, Suomen Vientiluotto Oy ― Finlands Exportkredit Ab och Matkailun Kehitysrahasto Oy utställt på varandra samt egna växlar, som sparbankerna giva till Sparbankernas Central-Aktie-Bank eller andelskassorna till Andelskassornas Central Ab.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>47 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Då skuldsedel och checkräknings- eller annat låneavtal inlämnas till statskontoret, bank, sparbank, hypoteksanstalt, försäkringsanstalt, pensionsinrättning, andelskassa, bankirrörelse eller annan lånerörelse idkande inrättning eller kassa, skall skuldsedeln eller avtalet, såvitt för dem icke tidigare i samband med sökande av inteckning eller betalning erlagts stämpelskatt till nedan stadgat belopp, beläggas med stämpel enligt kapitalets storlek för varje full mark till följande belopp: då de utfärdats på högst 9 månader, 0.8 procent om året; då de utfärdats på längre tid än 9 månader eller äro betalbara vid anfordran eller efter uppsägning, 0.6 procent.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §.">
          <saa:PykalaTunnusKooste>50 §.</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Fritagna från stämpelskatt som skall erläggas vid utfärdande av fordringsbevis äro;</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) annat fordringsbevis, vars kapitalbelopp uppgår till högst 500 mark; ävensom
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) skuldsedel eller checkräknings- eller annat låneavtal, som i 47 § 1 mom. avsedd anstalt eller kassa vilken bedriver lånerörelse inlämnar till annan i sagda lagrum avsedd anstalt eller kassa.

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 1969.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 december 1968.</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Urho Kekkonen.</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Finansminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Eino Raunio.</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
