<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19890727">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>198902413</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1989:T2413</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>27.7.1989/2413</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Leimaveron suorittaminen</span>
      <span>Veronlisäyksen suorittaminen</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>3751/6/88</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1989-07-27</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>2413</finlex:fileCopyNumber>
  <jpvm>89/3</jpvm>
  <sysluok>
    <snro>2.27.09.01</snro>
    <snro>2.27.09.02</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Yhtiöllä oli oikeus leimata asiakirjoja verohallituksen hyväksymällä leimaverokoneella ja tilittää näin kertyneet leimaverot määräajoin lääninveroviraston postisiirtotilille. Nyt kyseessä olevassa tapauksessa leimaverot oli eräpäivänä kirjattu yhtiön tililtä, mutta suoritukset oli merkitty lääninveroviraston postisiirtotilille 1-4 päivää määräajan jälkeen.</p>
    <p>Muun leimaverokoneen luvanhaltijan kuin valtion viranomaisen oli suoritettava leimavero sen lääninveroviraston postisiirtotilille, jonka toimialueella leimaverokonetta oli käytetty, säädettyä varsinaista maksupäivää odottamatta sitä päivää seuraavana päivänä, jona veroa oli sen edellisen suorittamisen jälkeen kertynyt vähintään 10.000 markkaa. Leimaverot oli maksettava erityistä leimaveron tilillepanokorttia käyttäen Postipankkiin tai postisiirtoliikettä välittävään postitoimipaikkaan. Postipankkilain 18 §:n mukaan postisiirron välityksin suoritettu maksu katsottiin tapahtuneeksi silloin, kun maksaja sai kuitin asianomaiselle valtion postisiirtotilille tapahtuneesta tilillepanosta tai tilisiirto oli veloitettu maksajan tililtä. Maksaja sai kuitin maksaessaan suorituksen rahana postiin tai Postipankkiin. Tilisiirto oli veloitettu maksajan tililtä, kun kyseessä oleva kirjaus tehtiin Postipankissa. Koska yhtiö ei ollut suorittanut puheena olevia leimaveromaksuja edellä mainitussa määräajassa lääninveroviraston tilille, lääninveroviraston oli ollut maksuunpantava myöhästyneille suorituksille veronlisäys. Maksuunpanoja ei ollut näytetty liian suuriksi.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>LeimaveroL 70 a §</p>
  <p>PostipankkiL 18 §</p>
  <p>VeronkantoA 2 §</p>
  <p>VeroHp_196/1985_9_§ ja VeroHp_865/1986_9_§ leimaverokoneiden käytöstä</p>
</finlex:document>
