<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>209</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2019</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av domstolslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 136/2018</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>LaUB 13/2018</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 218/2018</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av domstolslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i domstolslagen (673/2016) rubriken för 1 kap. samt 1 kap. 1 §, 10 kap. 11 §, 11 kap. 4–6, 9 och 11 §, 14 kap. 4 §, 17 kap. 22 §, 18 kap. 1 §, 19 kap. 5 §, 20 kap. 6 § samt 21 kap. 1–3 och 6 § samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 18 kap. 5 § ett nytt 2 mom., till lagen ett nytt 19 a kap. och före det kapitlet och lagens 20 och 21 kap. en ny rubrik för IV A avd. samt till 23 kap. en ny 8 § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lagens tillämpningsområde</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Denna lag innehåller bestämmelser om domstolar samt om domare, övriga domstolsledamöter och annan personal. I lagen finns även bestämmelser om Domstolsverket, domarförslagsnämnden och domarutbildningsnämnden samt om deras uppgifter och personal.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På högsta domstolen och högsta förvaltningsdomstolen samt på deras ledamöter tillämpas denna lag dock bara om inte något annat föreskrivs i lagen om högsta domstolen (665/2005) eller i lagen om högsta förvaltningsdomstolen (1265/2006).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Särskilda bestämmelser gäller för riksrätten.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="10 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>10 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behörighetsvillkor för domare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övriga domartjänster som kräver särskilda språkkunskaper</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid de tvåspråkiga hovrätterna och förvaltningsdomstolarna samt vid marknadsdomstolen och försäkringsdomstolen kan det för att trygga de språkliga rättigheterna finnas ett tillräckligt antal tjänster för lagfarna domare för vilka det av dem som utnämns till tjänsterna krävs så-dana språkkunskaper som avses i 10 § 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om hur många i 1 mom. avsedda domartjänster det finns vid var och en av de tvåspråkiga domstolarna utfärdas genom förordning av statsrådet. Innan ärendet föredras för statsrådet ska justitieministeriet begära utlåtande av Domstolsverket över behovet av i 1 mom. avsedda domartjänster.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="11 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>11 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utnämning av chefsdomare och ordinarie domare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledigförklaring av tjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ordinarie domartjänster och chefsdomartjänster som tillsätts för viss tid ska förklaras lediga att sökas innan de tillsätts.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Beslut om ledigförklaring av en domartjänst fattas av</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) högsta domstolen när det gäller tjänsten som president vid högsta domstolen, tjänsterna som hovrättspresident och tjänsten som president vid arbetsdomstolen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) högsta förvaltningsdomstolen när det gäller tjänsten som president vid högsta förvaltningsdomstolen samt tjänsterna som överdomare vid en förvaltningsdomstol, tjänsten som överdomare vid marknadsdomstolen och tjänsten som överdomare vid försäkringsdomstolen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) respektive hovrätt när det gäller tjänsterna som lagman vid en tingsrätt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) den domstol där domartjänsten finns när det gäller andra domartjänster än de som avses i 1–3 punkten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domstolsverkets uppgifter vid utnämning av domare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket sköter de praktiska åtgärder som hänför sig till ledigförklaringen av en domartjänst i enlighet med anvisningar från den domstol som beslutar om ledigförklaring av tjänsten i fråga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket utarbetar ett sammandrag över sökandenas tjänstemeriter och över övriga meriter som beaktats och lämnar sammandraget till den domstol som har beslutat om ledigförklaring av tjänsten och den domstol där tjänsten är placerad samt till domarförslagsnämnden.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>De åtgärder som avses i 1 och 2 mom. sköts dock av högsta domstolen när det gäller ledigförklaring av tjänsten som president eller en tjänst som ledamot eller föredragande vid högsta domstolen, och av högsta förvaltningsdomstolen när det gäller tjänsten som president eller en tjänst som ledamot eller föredragande vid högsta förvaltningsdomstolen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ny ledigförklaring av en tjänst, förlängning av ansökningstiden och återkallande av ledigförklaringen av en tjänst</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av giltiga skäl får en domartjänst förklaras ledig att sökas på nytt eller ansökningstiden för en domartjänst förlängas. De som tidigare har sökt tjänsten beaktas då utan en ny ansökan. En anmälan om ledigförklaring av en tjänst kan av giltiga skäl även återkallas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Beslut om att en tjänst ska förklaras ledig att sökas på nytt, förlängning av ansökningstiden och återkallande av ledigförklaringen av en tjänst fattas av den domstol som har beslutat om ledigförklaring av tjänsten. De anknytande praktiska åtgärderna sköts av Domstolsverket, utom när det gäller tjänster vid högsta domstolen eller högsta förvaltningsdomstolen varvid åtgärderna sköts av respektive domstol.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behandlingen av ärenden i domarförslagsnämnden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan domarförslagsnämnden gör en utnämningsframställning begär nämnden utlåtande om de sökande av den domstol som har fattat beslut om ledigförklaring av tjänsten. När det gäller tingsdomartjänster begär nämnden dock utlåtande om de sökande av respektive hovrätt och dessutom av den tingsrätt där tjänsten är ledigförklarad. När det gäller sökande till en tjänst som jordrättsingenjör ska nämnden dessutom begära utlåtande av Lantmäteriverket. Innan lagmannen vid Ålands tingsrätt utnämns ska nämnden begära utlåtande av Ålands landskapsregering.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Domarförslagsnämnden kan innan den gör en utnämningsframställning i fråga om arbetsdomstolens president eller arbetsdomstolsråd begära utlåtande om sökandena av de centralorganisationer och arbetsmarknadsverk som avses i 17 kap. 13 § samt av finansministeriet och Finlands Bank. Nämnden kan också inhämta andra utlåtanden och utredningar samt höra sökande och sakkunniga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Innan en utnämningsframställning görs ska de sökande ges tillfälle att yttra sig med anledning av de utlåtanden och utredningar som skaffats under beredningen av utnämningsärendet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Innehållet i domstolens utlåtande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Domstolens utlåtande ska innehålla ett motiverat yttrande om vilken av de sökande som bör utnämnas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Av domstolens utlåtande ska framgå domstolens motiverade uppfattning om de sökandes meriter och kompetens samt deras inbördes rangordning med hänsyn till den tjänst som ska tillsättas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="14 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>14 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänstgöring vid en annan domstol och förflyttning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förflyttning av domare vid omstrukturering av domstolsväsendet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På förflyttning av domare vid omstrukturering av domstolsväsendet tillämpas vad som i 5 a §, 5 b § 2 mom. och 5 c § 1 mom. i statstjänstemannalagen föreskrivs om omstrukturering av funktioner inom statsförvaltningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om den tjänst som ska förflyttas med stöd av 1 mom. efter omstruktureringen finns på ett annat ställe än inom domarens pendlingsregion, och domaren inte samtycker till förflyttning, ska en förflyttning av domaren till en annan domartjänst inom hans eller hennes pendlings-region eftersträvas. Om det inte finns någon sådan tjänst, kan domaren med sitt samtycke förflyttas till en domartjänst eller annan tjänst utanför pendlingsregionen. Om det vid omstruktureringen i stället för domartjänsten inrättas en ny tjänst som inte är en domartjänst, har domaren dock rätt att i första hand bli utnämnd till en domartjänst.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En domare kan enbart förflyttas till en tjänst vars behörighetsvillkor domaren uppfyller och som kan anses vara lämplig för honom eller henne. Vid förflyttning till en domartjänst iakttas förfarandet för utnämning av domare. Tjänsten ledigförklaras dock inte och domstolsutlåtandet om tillsättande av en domartjänst ges av högsta domstolen eller av högsta förvaltningsdomstolen beroende på vilken domstol omstruktureringen gäller.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en domare utan giltig orsak vägrar att ta emot en tjänst som anvisats honom eller henne, kan domaren entledigas. Ärendet behandlas av högsta förvaltningsdomstolen på ansökan av Domstolsverket. Ärendet ska behandlas som ett brådskande rättskipningsärende.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="17 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>17 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sakkunnigledamöter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sakkunnigledamöters arvode</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Till sakkunnigledamöter betalas av statens medel ett skäligt arvode och en skälig ersättning. Arvodenas och ersättningarnas grunder och belopp fastställs av Domstolsverket.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="18 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>18 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Assessorer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Assessorstjänster</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid hovrätterna, förvaltningsdomstolarna, marknadsdomstolen, arbetsdomstolen och försäkringsdomstolen kan det i utbildningssyfte finnas tjänster som assessor för viss tid och som tillsätts för tre år. Av särskilda skäl kan utnämningen till tjänsten förlängas med högst två år.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En person som har tjänstgjort som assessor i två år får under återstoden av sin mandattid tjänstgöra även i andra domaruppgifter än assessorsuppgifter eller som föredragande vid högsta domstolen eller högsta förvaltningsdomstolen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid utnämning av assessor iakttas vad som i 12 kap. föreskrivs om utnämning av domare till tjänsteförhållande för viss tid. Beslut om ledigförklaring och ny ledigförklaring av en assessorstjänst, beslut om förlängning av ansökningstiden för en assessorstjänst och beslut om återkallande av ledigförklaringen av en assessorstjänst fattas av domarutbildningsnämnden. Domstolsverket sköter de i 11 kap. 5 och 6 § avsedda praktiska åtgärderna i samband med ledigförklaringen av en tjänst samt utarbetar ett sammandrag över sökandenas meriter och lämnar det till domarutbildningsnämnden.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avbrott i utbildningsprogrammet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Trots vad som föreskrivs om utnämning av en assessor, kan den domstol vid vilken tjänsten som assessor finns, på ansökan av assessorn utnämna denne till tjänsten utan att tjänsteförhållandet ledigförklaras, för en tid som motsvarar den mandattid som utifrån 1 mom. återstår.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="19 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>19 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övrig personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kanslichef och övrig personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid en domstol kan det finnas en tjänst som kanslichef, förvaltningsdirektör eller förvaltningschef, eller någon annan motsvarande tjänst med uppgift att sköta domstolens administration. En domstol kan även ha annan personal i tjänste- eller arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Behörighetsvillkor för kanslichef är lämplig högre högskoleexamen. Bestämmelser om behörighetsvillkoren för annan personal kan meddelas i domstolens arbetsordning, om detta är befogat med tanke på skötseln av de uppgifter som hör till tjänsten i fråga.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Respektive domstol utnämner i denna paragraf avsedda tjänstemän och anställer personal i arbetsavtalsförhållande.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="AVDELNING IV A">
          <saa:OsaTunnusKooste>AVDELNING IV A</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>DOMSTOLSVERKET OCH NÄMNDERNA</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="19 a kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>19 a kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domstolsverket</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domstolsverket</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>För skötseln av domstolarnas verksamhetsförutsättningar och för utvecklande, planering och stödjande av domstolarnas verksamhet finns Domstolsverket inom justitieministeriets förvaltningsområde. Domstolsverket är ett självständigt ämbetsverk.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domstolsverkets uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket har till uppgift att se till att domstolarna kan utöva dömande makt på ett högklassigt sätt och att domstolarnas förvaltning är effektivt och ändamålsenligt organiserad.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Till Domstolsverkets uppgifter hör särskilt att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) göra framställningar till justitieministeriet om anslag för domstolarnas omkostnader och i enlighet med den godkända budgeten besluta om fördelningen av anslag mellan domstolarna till den del som anslag inte har riktats direkt till en domstol,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) sköta domstolarnas lokalhantering, till den del beslutanderätten i den frågan inte hör till justitieministeriets uppgifter,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) sköta förvaltningen och utvecklandet av domstolarnas informationssystem,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) i samarbete med den i 21 kap. avsedda domarutbildningsnämnden se till att det ordnas utbildning för domarna och domstolarnas övriga personal,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) besluta om ärenden som hänför sig till inrättande, indragning och överföring av tjänster samt tjänsteregleringar vid domstolarna och sköta ärenden som gäller anställningsförhållandet för de anställda vid domstolarna till den del de inte hör till en domstol eller någon annan myndighet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) stödja domstolarna i deras kommunikation,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) följa resultaten av domstolarnas verksamhet samt göra upp rapporter och kalkyler över den,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) i riksomfattande utvecklingsprojekt och andra projekt vara det ämbetsverk som företräder domstolsväsendet, om ärendet inte omfattas av en domstols, statsrådets eller någon annan myndighets behörighet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) delta i det allmänna utvecklandet av domstolsväsendets verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>10) främja, stödja och samordna utvecklingsprojekt som gäller domstolarna och deras verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>11) lägga fram initiativ för statsrådet om lagstiftning, åtgärder eller utveckling inom sitt ansvarsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>12) delta i det internationella samarbetet inom sitt ansvarsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>13) sköta tekniska och rutinmässiga centralförvaltningsuppgifter inom domstolsväsendet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>14) göra framställningar till justitieministeriet om anslag för domarförslagsnämndens och domarutbildningsnämndens omkostnader och besluta om fördelningen av anslag till nämnderna samt sköta övriga centralförvaltningsuppgifter som gäller nämnderna.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domstolarnas ställning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket ska i sin verksamhet beakta domstolarnas oberoende samt de högsta domstolarnas uppgifter och ställning enligt grundlagen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna i 2 § begränsar inte domstolarnas behörighet enligt lag.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hörande av de högsta domstolarna</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket ska ge högsta domstolen och högsta förvaltningsdomstolen tillfälle att yttra sig om budgetförslaget för de övriga domstolarna samt om budgetförslaget för Domstolsverket. De högsta domstolarnas ställningstaganden ska delges justitieministeriet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Högsta domstolen och högsta förvaltningsdomstolen ska ges tillfälle att yttra sig också om andra sådana ärenden som behandlas vid Domstolsverket och som kan ha stor principiell betydelse för domstolsväsendet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ledning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket har en direktion och en överdirektör.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktion</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverkets högsta beslutande organ är direktionen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Direktionen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) beslutar om centrala mål, en strategi och principer för styrningen av Domstolsverkets verksamhet och ekonomi,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) beslutar om de budgetförslag för domstolarna och Domstolsverket som ska lämnas till justitieministeriet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) beslutar om fördelningen av anslag mellan domstolarna i enlighet med den godkända statsbudgeten till den del som anslag inte har riktats direkt till en domstol,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) fastställer de allmänna principerna för ordnande av tillsynen över domstolarnas och Domstolsverkets bokföring och medelsförvaltning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) godkänner avtal som har betydande konsekvenser för eller är principiellt viktiga för Domstolsverket och ger utlåtande i ärenden som är principiellt viktiga med avseende på verkets ansvarsområde,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) beslutar i enlighet med statstjänstemannalagen om inrättande, indragning och överföring av andra domartjänster än domartjänsterna vid de högsta domstolarna,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) beslutar om en i 14 kap. 4 § 4 mom. avsedd ansökan om entledigande av en domare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) utnämner överdirektören, säger upp eller avslutar överdirektörens tjänsteförhållande och fattar andra viktiga beslut som gäller tjänsteförhållandet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) fastställer Domstolsverkets arbetsordning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>10) fattar övriga beslut av betydelse för Domstolsverkets verksamhet och uppgifter.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsättning av direktion och direktionens sammansättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Statsrådet tillsätter Domstolsverkets direktion för fem år i sänder utifrån den grupp av kandidater till ledamöter som nominerats i enlighet med 8 §.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I direktionen ingår en domare från högsta domstolen, en domare från högsta förvaltningsdomstolen och en hovrättsdomare, en tingsrättdomare, en domare från förvaltningsdomstolarna och en domare från specialdomstolarna. I direktionens sammansättning ingår dessutom en ledamot som hör till domstolarnas övriga anställda och en ledamot som har sakkunskap i synnerhet i ledning av den offentliga förvaltningen. Varje ledamot har en personlig ersättare.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En av domarledamöterna ska vara chefsdomare vid en hovrätt eller en tingsrätt och en chefsdomare vid en förvaltningsdomstol eller en specialdomstol.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En riksdagsledamot eller en ledamot av Ålands lagting, en medlem av statsrådet eller en ledamot av Ålands landskapsregering, ett kommunfullmäktige eller en kommunstyrelse får inte ingå i Domstolsverkets direktion.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nominering av kandidater till ledamöter i direktionen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Domstolsverkets direktion tillsätts efter det att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) högsta domstolen inom sig har nominerat en kandidat till ledamot och ersättare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) högsta förvaltningsdomstolen inom sig har nominerat en kandidat till ledamot och ersättare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) chefsdomarna vid hovrätterna och tingsrätterna utifrån anmälningar har nominerat tingsrätternas och hovrätternas kandidater till ledamöter och ersättare och chefsdomarna vid förvaltningsdomstolarna och specialdomstolarna har nominerat förvaltningsdomstolarnas och specialdomstolarnas kandidater till ledamöter och ersättare; före nomineringarna ska de i denna punkt avsedda chefsdomarna samråda i fråga om nomineringarna och höra de arbetstagarorganisationer som företräder domare, och</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) chefsdomarna i ett förfarande enligt 3 punkten har nominerat en kandidat för domstolarnas övriga anställda till ledamot och en till ersättare efter att ha hört de arbetstagarorganisa-tioner som företräder den personalen.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Justitieministeriet förklarar uppdragen som ledamot i direktionen lediga att sökas och begär de kandidatnomineringar som avses i 1 mom. Till uppdragen som ledamot och ersättare som avses i 1 mom. 3 och 4 punkten ska det nomineras dubbelt så många kandidater som det antal ledamöter och ersättare som ska tillsättas.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Om en ledamot eller ersättare i direktionen inte längre tjänstgör i den tjänst eller uppgift som utgjorde grunden för nomineringen eller han eller hon har valts till ett uppdrag som avses i 7 § 4 mom., ska det i hans eller hennes ställe nomineras en ny ledamot eller ersättare för återstoden av direktionens mandattid. En ny ledamot ska dock inte nomineras på den grunden att en chefsdomare som avses i 1 mom. 3 punkten före utgången av mandattiden övergår till en annan domartjänst eller att någon annan i den punkten avsedd domare än en chefsdomare utnämns till en tjänst som chefsdomare.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionens ordförande och vice ordförande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Direktionen utser inom sig en ordförande och enligt vad som bestäms i arbetsordningen en eller flera vice ordförande.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Direktionens beslutsfattande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Direktionen är beslutför när minst fyra ledamöter eller ersättare är närvarande.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Direktionens beslut blir den mening som majoriteten omfattar. Om rösterna faller lika, avgör ordförandens röst.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om direktionens beslutsförfarande och om föredragningen i samband därmed får meddelas i Domstolsverkets arbetsordning.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Överdirektör</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverket leds av en överdirektör.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Överdirektören avgör ärenden som inte enligt lag eller enligt arbetsordningen ska avgöras av direktionen eller av någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om överdirektörens rätt att överföra ärenden på andra tjänstemän för avgörande meddelas i arbetsordningen. Överdirektören kan förbehålla sig rätten att avgöra ett ärende som han eller hon överfört eller som annars ska avgöras av någon annan tjänsteman.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övrig personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vid Domstolsverket finns utöver överdirektören annan personal enligt bestämmelserna i arbetsordningen. Bestämmelser om behörighetsvillkoren för de tjänstemän som hör till den övriga personalen kan meddelas i verkets arbetsordning, om detta är befogat med tanke på skötseln av de uppgifter som hör till tjänsten i fråga.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Arbetsordning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om Domstolsverkets verksamhet, organisation och personal samt om organiseringen av arbetet och behandlingen av ärenden vid verket meddelas i arbetsordningen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="20 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>20 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domarförslagsnämnden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarförslagsnämnden har en sekreterare. Nämnden kan dessutom ha föredragande med uppdraget som bisyssla. Sekreteraren och föredragande med uppdraget som bisyssla har till uppgift att bereda och föredra nämndens utnämningsframställningar och utlåtanden. Dessutom sköter sekreteraren organiseringen av nämndens övriga verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sekreteraren och föredragande med uppdraget som bisyssla ska ha annan högre högskole-examen i juridik än magisterexamen i internationell och komparativ rätt samt god kännedom om domstolarnas verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarförslagsnämnden utnämner sekreteraren och föredragandena med uppdraget som bisyssla för viss tid. Domstolsverket sköter organiseringen av nämndens övriga sekreterartjänster och kan avdela personal för skötseln av nämndens uppgifter. Bestämmelser om behörighetsvillkor för uppgifterna kan meddelas i nämndens arbetsordning.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="21 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>21 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Domarutbildningsnämnden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Domarutbildningsnämnden har till uppgift att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) i samarbete med Domstolsverket och domstolarna sköta planeringen av den utbildning som ordnas för domstolsledamöter, föredragande, beredare, tingsnotarier och övrig personal vid domstolarna,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) sköta planeringen och anordnandet av de prov och prestationer som avses i 18 kap. 2 § och 6 § 1 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) sköta ordnandet av ansökningsförfarandet för assessorstjänster samt det förberedande urvalet av assessorer,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) sköta ordnandet av det centraliserade förfarandet för ansökan om praktikplatser enligt lagen om domstolspraktik samt urvalet och utnämningen av tingsnotarier,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) ge hovrätterna, förvaltningsdomstolarna, marknadsdomstolen, arbetsdomstolen och försäkringsdomstolen anvisningar om innehållet i den individuella studieplan för assessorer som avses i 18 kap. 4 § 2 mom.,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>6) ge tingsrätterna, hovrätterna och förvaltningsdomstolarna anvisningar om innehållet i den praktikplan som avses i 12 § i lagen om domstolspraktik,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>7) på begäran lämna utlåtande till Domstolsverket om de personer som ska väljas till ledarutbildning eller annan utbildning inom domstolsväsendet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>8) bevilja den i 18 kap. 6 § 2 mom. avsedda rätten att använda titeln domarutbildad,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>9) bevilja den i 18 § i lagen om domstolspraktik avsedda titeln vicehäradshövding.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillsättning och sammansättning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarutbildningsnämnden tillsätts av statsrådet för fem år i sänder.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarutbildningsnämnden har en ordförande, en vice ordförande och åtta övriga ledamöter. Ordföranden, vice ordföranden och fyra ledamöter ska vara domare som innehar ordinarie tjänst. Övriga ledamöter är en åklagare, en advokat, en ledamot som företräder den juridiska forskningen och undervisningen samt en ledamot som företräder Domstolsverket. Varje ledamot har en personlig ersättare.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Nämndens domarledamöter ska jämlikt företräda olika domstolar och minst en av domarledamöterna ska vara chefsdomare.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nominering av ledamöter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:KohdatMomentti>
                <saa:MomenttiJohdantoKooste>Domarutbildningsnämnden tillsätts efter det att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>1) domarförslagsnämnden utifrån anmälningar har nominerat ordförande, vice ordförande och övriga domarledamöter samt deras ersättare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>2) riksåklagaren har nominerat ledamot och ersättare att företräda åklagarna,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>3) Finlands Advokatförbund bland sina medlemmar har nominerat ledamot och ersättare att företräda advokatkåren,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>4) justitieministeriet har nominerat ledamot och ersättare att företräda den juridiska forskningen och undervisningen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
                <saa:MomenttiKohtaKooste>5) Domstolsverket har nominerat sin egen ledamot och ersättare.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              </saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiKooste>Vad som i 20 kap. 3 § 1 och 3 mom. föreskrivs om nominering av ledamöter och ersättare i domarförslagsnämnden tillämpas även vid nominering av ledamöter och ersättare i domarutbildningsnämnden.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarutbildningsnämnden har en sekreterare. Nämnden kan dessutom ha föredragande med uppdraget som bisyssla. Sekreteraren och föredragande med uppdraget som bisyssla har till uppgift att bereda och föredra de ärenden som behandlas i nämnden. Dessutom sköter sekreteraren organiseringen av nämndens övriga verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sekreteraren och föredragande med uppdraget som bisyssla ska ha lämplig högre högskoleexamen och god kännedom om domstolarnas verksamhet eller om vuxenutbildning.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domarutbildningsnämnden utnämner sekreteraren och föredragandena med uppdraget som bisyssla. Domstolsverket sköter organiseringen av nämndens övriga sekreterartjänster och kan avdela personal för skötseln av nämndens uppgifter. Bestämmelser om behörighetsvillkor för uppgifterna kan meddelas i nämndens arbetsordning.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="AVDELNING V">
          <saa:OsaTunnusKooste>AVDELNING V</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>SÄRSKILDA BESTÄMMELSER</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="23 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>23 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av ändring i Domstolsverkets beslut</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Omprövning av beslut som Domstolsverket fattat med stöd av 19 a kap. får begäras på det sätt som föreskrivs i förvaltningslagen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Domstolsverkets beslut med anledning av en begäran om omprövning får på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen överklagas genom besvär hos den förvaltningsdomstol som bestäms enligt verkets placeringsort. Förvaltningsdomstolens beslut får överklagas hos högsta förvaltningsdomstolen endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2020. Bestämmelserna i 18 kap. 5 § och 19 kap. 5 § träder dock i kraft redan den 1 mars 2019. Bestämmelserna 19 a kap. 2 § 2 mom. 5 punkten och 6 § 2 mom. 6 punkten träder i kraft först den 1 januari 2021.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 22 februari 2019</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Antti Häkkänen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
