<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19901126">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199004182</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1990:A58</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>26.11.1990/4182 KHO:1990-A-58</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Asemakaava</span>
      <span>Luonnonsuojelualue</span>
      <span>Purku</span>
      <span>Erityisen painavat syyt</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>1952/2/90</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1990-11-26</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>4182</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>1.04.04.01.03.06</snro>
    <snro>1.04.05.09.03.04</snro>
    <snro>1.09.12.03.02.05</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Maaherran päätöksellä oli luonnonsuojelulain nojalla vuonna 1933 muodostettu Hankoniemen linnustonsuojelualue niminen suojelualue. Alue käsitti Hankoniemen eteläkärjen, Tulliniemen ympärillä olevat vesialueet ja saaret. Epäselvää oli, oliko suojelualueeseen tarkoitettu kuuluvaksi myös niemen manneraluetta. Kaupunginvaltuusto hyväksyi 9.3.1977 alueelle asemakaavan, jossa niemen keskiosa ja osa vesialueista osoitettiin satama- ja liikennealueiksi. Sisäasiainministeriö 11.4.1979 vahvisti kaavan. Kuntalainen haki 21.5.1990 asemakaavapäätöksen purkamista.</p>
    <p>KHO katsoi, ettei asemakaavan vahvistaminen ollut ollut rakennuslain mukaista, kun alueelle oli jäänyt voimaan kaavan kanssa osittain ristiriitainen luonnonsuojelulain mukainen suojelu. Kaavan harhaanjohtavuutta ei kuitenkaan katsottu sellaiseksi erityisen painavaksi syyksi, että asemakaavaa koskevat päätökset olisi purettava vielä purkamiselle säädetyn viiden vuoden määräajan jälkeen. Harkinnassa otettiin huomioon, että maaherran päätös oli sittemmin korvattu 22.12.1989 annetulla asetuksella ja 7.6.1990 tehdyllä lääninhallituksen päätöksellä niin, ettei ristiriitaa suojelupäätöksen ja asemakaavan välillä enää ollut. Kuntalaisen purkuhakemus hylättiin.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>HPurkuL 6 §</p>
  <p>HPurkuL 7 § 2 mom</p>
</finlex:document>
