<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" apvm="19901011">
  <dcterms:publisher>Oikeusministeriö</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Korkein hallinto-oikeus</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Suomi</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>199003400</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:1990:B574</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>11.10.1990/3400 KHO:1990-B-574</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Työnantajan sosiaaliturvamaksu</span>
      <span>Tekijänoikeuskorvaus</span>
      <span>Palkka</span>
      <span>Kääntäjä</span>
      <span>Käännössopimus</span>
      <span>Kustannussopimus</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>3735/3/89</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>1990-10-11</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3400</finlex:fileCopyNumber>
  <sysluok>
    <snro>2.16.01</snro>
  </sysluok>
  <dcterms:abstract>
    <p>Kirjankustannusyhtiö oli hankittuaan käännettävien teosten oikeudenomistajilta käännös- ja julkaisuoikeudet alkuperäisteoksiin tehnyt kääntäjien kanssa käännöksiä koskevat kustannussopimukset. Kääntäjät eivät yhtiön ilmoituksen mukaan olleet kääntäjän toiminnassaan itsenäisiä yrittäjiä. Sopimuksen mukaan kääntäjät luovuttivat yhtiölle yksinoikeuden monistaa ja julkaista mainittujen teosten käännökset kirjan muodossa yhtiön omalla toiminimellä. Kääntäjät luovuttivat hakijalle viimeistellyt käsikirjoitukset. Yhtiö suoritti käännöstyön valmistuttua kääntäjälle sopimuksella saamastaan kustannusoikeudesta tekijänpalkkion sisältävän suorituksen toisessa tapauksessa painoarkkien mukaan laskettuna ja toisessa tapauksessa kokonaiskorvauksena. Yhtiö lausui valituksessaan, että mikäli kustantaja ja kääntäjä halusivat sopia vakinaisesta työsuhteesta tai lyhytaikaisesta toimeksiantosuhteesta, käytettiin toisenlaista sopimustyyppiä. Tässä tapauksessa kääntäjät eivät olleet solmineet toimeksiantosopimusta. Kysymys oli nyt yksinomaan tekijänoikeuden luovutuksesta maksetusta korvauksesta. Ratkaisun kannalta ei siten ollut merkitystä sillä, olivatko asianomaiset henkilöt itsenäisiä yrittäjiä. Yhtiö katsoi, ettei se ollut velvollinen suorittamaan näiden sopimusten mukaisten suoritusten perusteella työnantajan sosiaaliturvamaksua.</p>
    <p>KHO katsoi, että hakemuksessa tarkoitetulla sopimuksella kääntäjät olivat sitoutuneet kokonaispalkkiota vastaan suorittamaan käännöstyön yhtiölle. Käännettävien teosten käännösoikeudet ja kustannusoikeudet olivat olleet yhtiöllä. Kääntäjät eivät olleet hakemuksen mukaan itsenäisiä yrittäjiä. Tähän nähden sopimukseen perustuvaa suoritusta kääntäjille oli pidettävä yhtiön lukuun tehtävästä työstä maksettavana korvauksena ja siten ennakkoperintälain 4 §:ssä tarkoitettuna palkkana, josta yhtiö on velvollinen suorittamaan työnantajan sosiaaliturvamaksun.</p>
    <p>Äänestys 3+1-1.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>EnnakkoperintäL 4 §</p>
  <p>EnnakkoperintäL 6 § 1 mom</p>
  <p>L työnantajan sosiaaliturvamaksusta 1 §</p>
  <p>L työnantajan sosiaaliturvamaksusta 2 §</p>
</finlex:document>
