<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2007-12-31" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1465</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2007</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av elsäkerhetslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 118/2007</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>EkUB 7/2007</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 103/2007</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets direktiv 2004/108/EG, (32004L0108); EGT nr L 390, 31.12.2004, s. 24</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av elsäkerhetslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i elsäkerhetslagen av den 14 juni 1996 (410/1996) 4 § 4 punkten och 13 § 3 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> 2 § 3 mom., 4 § 3, 7, 13 och 14 punkten, 9 § 1 mom., 13 § 1 mom., 14 § 1 mom., 15 § 1 mom., 26 §, i 27 § 1 mom. det inledande stycket och 2 punkten samt 3 mom., 28 § 2 mom. 2 punkten, 33 § 3 mom., 33 a § och 47 § 1 mom.,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 4 § 13 och 14 punkten sådana de lyder i lag 220/2004 samt 27 § 3 mom. och 33 a § sådana de lyder i lag 913/2002, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 4 §, sådan den lyder delvis ändrad i nämnda lag 220/2004, en ny 1 a-punkt och nya 15―20 punkter, till 5 § ett nytt 2 mom. och till lagen ett nytt 5 a kap., som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas på kommunikationsnät, teleterminalutrustning, radioutrustning samt nätverksutrustning och fasta installationer av kombinationer av nätverksutrustning till den del som de kan förorsaka fara för liv, hälsa eller egendom samt på sådana av dessa förorsakade störningar om vilka det inte föreskrivs i kommunikationsmarknadslagen (393/2003) eller lagen om radiofrekvenser och teleutrustningar (1015/2001).</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna lag och i de stadganden och bestämmelser som utfärdats med stöd av den avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>1 a) <saa:SaadosKursiiviKooste>apparat</saa:SaadosKursiiviKooste> i 5 a kap.</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
a) en färdig anordning, eller en kombination av sådana anordningar, som finns kommersiellt tillgänglig som en funktionell enhet och är avsedd för slutanvändaren och som kan alstra elektromagnetiska störningar, eller vars funktion kan påverkas av sådana störningar,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
b) komponenter eller sammansatta inbyggnadsdelar som är avsedda att byggas in i en apparat av slutanvändaren och som kan alstra elektromagnetiska störningar eller vars funktion kan påverkas av sådana störningar, och
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
              <saa:MomenttiAlakohtaKooste>
c) rörliga installationer som definieras som en kombination av apparater, och i tillämpliga fall andra anordningar, som är avsedda att flyttas och användas på många olika platser,
</saa:MomenttiAlakohtaKooste>
            </saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>kommunikationsnät, teleterminalutrustning, nätverksutrustning och fast installation av kombinationer av nätverksutrustning samt med radioutrustning</saa:SaadosKursiiviKooste> elmateriel och elanläggningar som hör till tillämpningsområdet för kommunikationsmarknadslagen eller lagen om radiofrekvenser och teleutrustningar,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) <saa:SaadosKursiiviKooste>ministerium</saa:SaadosKursiiviKooste> handels- och industriministeriet,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
13) <saa:SaadosKursiiviKooste>auktoriserad besiktningsman</saa:SaadosKursiiviKooste> en person som elsäkerhetsmyndigheten har utnämnt till auktoriserad besiktningsman,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
14) <saa:SaadosKursiiviKooste>elentreprenör</saa:SaadosKursiiviKooste> den som utför byggnads-, reparations- och underhållsarbeten på elanläggningar enligt 8 § 1 mom. samt den som utför underhålls- och reparationsarbeten på elmateriel och som har gjort en anmälan om sin verksamhet enligt 12 §,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
15) <saa:SaadosKursiiviKooste>elektromagnetisk kompatibilitet</saa:SaadosKursiiviKooste> elmateriels och elanläggningars förmåga att fungera tillfredsställande i sin elektromagnetiska omgivning utan att introducera annan elmateriel eller andra elanläggningar i samma omgivning oacceptabla elektromagnetiska störningar,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
16) <saa:SaadosKursiiviKooste>elektromagnetisk störning</saa:SaadosKursiiviKooste> ett elektromagnetiskt fenomen som kan försvaga elmateriels eller elanläggningars funktion; störningen kan utgöras av ett elektromagnetiskt brus, en oönskad signal eller en förändring i själva överföringsmediet,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
17) <saa:SaadosKursiiviKooste>störningstålighet</saa:SaadosKursiiviKooste> elmateriels och elanläggningars förmåga att utan försämring fungera som avsett trots inverkan av en elektromagnetisk störning,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
18) <saa:SaadosKursiiviKooste>elektromagnetisk miljö</saa:SaadosKursiiviKooste> de sammanlagda elektromagnetiska fenomen som kan observeras på en viss plats,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
19) <saa:SaadosKursiiviKooste>fast installation</saa:SaadosKursiiviKooste> en elanläggning som är en kombination av olika typer av apparater och i förekommande fall andra anordningar som är monterad, installerad och avsedd för permanent användning på en på förhand fastställd plats,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
20) <saa:SaadosKursiiviKooste>förbättrande av säkerheten</saa:SaadosKursiiviKooste> åtgärder för att skydda liv eller egendom.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Elmateriel eller elanläggningar som inte uppfyller de krav som ställs i 1 mom. får inte släppas ut på marknaden eller tas i bruk.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som leder arbetet svarar för att den verksamhet som avses i 8 § 1 mom. stämmer överens med bestämmelserna i 5 § och 5 a kap. samt de föreskrifter som utfärdats med stöd av 6 §. Den som leder arbetet ska ha en faktisk möjlighet att sköta sin uppgift.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Den som i Finland saluför eller till någon annan överlåter elmateriel ska kunna visa att materielen och tillverkningen av den uppfyller kraven enligt 5 § och 5 a kap. samt de krav som föreskrivs med stöd av 6 §. Detsamma gäller den som ur landet för ut elmateriel, om detta förutsätts i internationella avtal som förpliktar Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vid dokumenteringen av att elmateriel av ett visst slag stämmer överens med de krav som föreskrivs i 5 § och 5 a kap. samt de krav som föreskrivs med stöd av 6 § kan det, på det sätt som ministeriet närmare bestämmer, användas av besiktningsorgan utförda provningar, besiktningar och andra förfaranden för certifiering av överensstämmelsen.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ministeriet får fastställa särskilda märkningar som ska användas för att ange att elmateriel uppfyller de krav som föreskrivs i 5 § och 5 a kap. samt de krav som föreskrivs med stöd av 6 §.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 a kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 a kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elmateriels och elanläggningars elektromagnetiska kompatibilitet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 f §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 f §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avgränsning av tillämpningsområdet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Bestämmelserna i detta kapitel tillämpas inte på elmateriel eller elanläggningar</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) som omfattas av tillämpningsområdet för luftfartslagen (1242/2005),
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) som alstrar sådana elektromagnetiska störningar som inte kan påverka funktionen hos en annan apparat,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) vars funktion inte i oskälig utsträckning försämras av sedvanliga elektromagnetiska störningar, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) om vars elektromagnetiska kompatibilitet föreskrivs i en annan lag.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 g §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 g §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utsläppande på marknaden och ibruktagande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elmateriel eller elanläggningar får släppas ut på marknaden och tas i bruk, om deras elektromagnetiska kompatibilitet överensstämmer med 5 § 1 mom. 2 och 3 punkten och den uppfyller alla övriga krav i de bestämmelser och föreskrifter som utfärdats med stöd av denna lag.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 h §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 h §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fri rörlighet för elmateriel och elanläggningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Utsläppande på marknaden och ibruktagande av elmateriel och elanläggningar får utan hinder av 24 g § begränsas, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) ett befintligt eller förutsett problem rörande elektromagnetisk kompatibilitet på en viss plats måste bemästras, eller
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) detta behövs av säkerhetsskäl för att skydda allmänt tillgängliga kommunikationsnät eller mottagar- eller sändarstationer när de används för förbättrande av säkerheten i väldefinierade spektrumsituationer.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>De åtgärder som avses i 2 mom. ska anmälas till Europeiska gemenskapernas kommission och de övriga medlemsstaterna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elmateriel och elanläggningar får visas eller demonstreras på handelsmässor, utställningar eller liknande även om de inte överensstämmer med kraven enligt 24 g §, förutsatt att det genom synlig skyltning klart framgår att de inte får släppas ut på marknaden eller tas i bruk förrän de uppfyller kraven enligt 24 g §. Demonstration får endast äga rum under förutsättning att tillräckliga åtgärder vidtas för att undvika elektromagnetiska störningar.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 i §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 i §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav med avseende på elektromagnetisk kompatibilitet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elmateriel och elanläggningar ska ha elektromagnetisk kompatibilitet. Närmare bestämmelser om väsentliga krav med avseende på nivån på elektromagnetiska störningar och störningstålighet kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 j §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 j §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bedömningen av elektromagnetisk kompatibilitet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som tillverkar elmateriel och elanläggningar ska genom intern tillverkningskontroll bedöma den elektromagnetiska kompabiliteten med hjälp av harmoniserade standarder eller på något annat tillförlitligt sätt (<saa:SaadosKursiiviKooste>bedömning av överensstämmelse</saa:SaadosKursiiviKooste>).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid bedömningen av överensstämmelse kan som hjälp anlitas ett utomstående besiktningsorgan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Över bedömningen ska tillverkaren utarbeta en teknisk dokumentation som visar att elmaterielen eller elanläggningen överensstämmer med kraven. Dokumentationen ska bevaras i tio år från det att elmaterielen eller elanläggningarna slutat att tillverkas.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om vad den interna tillverkningskontrollen ska omfatta, besiktningsorganets bedömning och utlåtande om bedömningen samt den tekniska dokumentation som upprättas vid tillverkningskontrollen utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 k §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 k §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>CE-märkning och andra uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En apparat vars överensstämmelse med kraven på elektromagnetisk kompatibilitet har påvisats i enlighet med 24 j § ska förses med en CE-märkning. I fråga om CE-märkning tillämpas bestämmelserna i lagen om att vissa produkter skall förses med CE-märkning (1376/1994).</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om annan märkning av och andra uppgifter om elmateriel och elanläggningar utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 l §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 l §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skyddsåtgärder</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en apparats överensstämmelse med kraven på elektromagnetisk kompatibilitet har påvisats med hjälp av ett sådant utlåtande av ett besiktningsorgan som avses i 24 j § och den inte överensstämmer med kraven, ska besiktningsorganet lägga fram en utredning i frågan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Ministeriet ska informera Europeiska gemenskapernas kommission och de övriga medlemsstaterna om en fråga som avses i 1 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="24 m §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 m §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Krav som gäller fasta installationer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>På en apparat som har släppts ut på marknaden och som kan byggas in i en fast installation tillämpas kraven på elmateriels elektromagnetiska kompatibilitet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>En apparat som ska byggas in i en fast installation och som inte är kommersiellt tillgänglig på annat sätt omfattas inte av bestämmelserna i 24 i―24 k §. Den fasta installationens identitet och dess egenskaper avseende elektromagnetisk kompatibilitet ska framgå av den dokumentation som följer med apparaten. Dokumentationen ska innehålla de uppgifter som anges genom förordning av statsrådet. Dessutom ska förutsättningarna för att apparaten ska kunna byggas in i den fasta installationen anges för att installationens överensstämmelse med kraven inte ska äventyras.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den som bygger en fast installation ska säkerställa att den dokumentation som krävs enligt detta kapitel och med stöd av det överlåts till innehavaren av elanläggningen. Innehavaren ska bevara dokumentationen under hela den tid installationen är i bruk.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Elsäkerhetsmyndigheten kan begära bevis på en fast installations överensstämmelse, om det finns ett motiverat skäl att misstänka att den inte stämmer överens med kraven eller om den orsakar märkbar störning. Elsäkerhetsmyndigheten kan också på eget initiativ inleda en undersökning av överensstämmelsen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om en fast installation inte uppfyller kraven enligt 24 i §, kan elsäkerhetsmyndigheten kräva att den fasta installationen bringas i överensstämmelse med skyddskraven i fråga om de väsentliga krav som avses i 24 i §.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="26 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>26 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om denna lag eller de bestämmelser eller föreskrifter som har utfärdats med stöd av den inte följs vid reparation av eller underhållsarbeten på elmateriel eller vid byggandet och reparationen av, underhållsarbetena på eller drivandet av elanläggningar, får elsäkerhetsmyndigheten förbjuda verksamheten, begränsa den eller beordra att bristfälligheterna avhjälps.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="27 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>27 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Om det vid tillsynen konstateras att elmateriel eller en typ av elmateriel (<saa:SaadosKursiiviKooste>produkt</saa:SaadosKursiiviKooste>) som saluförs inte uppfyller kraven enligt 5 § eller 5 a kap. eller de föreskrifter som utfärdats med stöd av 6 §, har elsäkerhetsmyndigheten rätt att</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) kräva att sådana ändringar görs i produkten eller tillverkningsprocessen att produkten uppfyller kraven enligt 5 § och 5 a kap. samt de föreskrifter som utfärdats med stöd av 6 §, samt att kräva att detta visas med hjälp av sådana metoder för säkerställande av överensstämmelsen som ett besiktningsorgan som avses i 14 § tillämpar,

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Om det vid tillsynen konstateras att märkningarna av en produkt som saluförs är felaktiga eller bristfälliga på basis av de bestämmelser som har utfärdats med stöd av 15 §, har elsäkerhetsmyndigheten rätt att kräva att sådana ändringar görs i märkningarna av produkten eller i produkten eller i tillverkningen av den att kraven uppfylls. Det ska förordnas att en CE-märkning som finns på produkten ska avlägsnas, om produkten inte hör till tillämpningsområdet för något sådant direktiv som förutsätter att den förses med en CE-märkning.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="28 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>28 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>En åtgärd som avses i 1 mom. kan innebära</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) att en konsuments produkt som inte uppfyller kraven enligt 5 § och 5 a kap. eller de föreskrifter som har utfärdats med stöd av 6 § återtas samt att produkten ersätts med en likadan eller likartad produkt som inte avviker från kraven enligt denna punkt, eller

</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Om elmateriel inte uppfyller kraven enligt 5 § och 5 a kap. eller de föreskrifter som utfärdats med stöd av 6 § och elsäkerhetsmyndigheten tillämpar ett förbud eller ett sådant krav som avses i 27 §, får elsäkerhetsmyndigheten ålägga näringsidkaren att ersätta elmaterielen enligt gängse pris samt kostnaderna för provningen och undersökningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="33 a §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>33 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om elsäkerhetsmyndigheten har grundad anledning att misstänka att en elanläggning avviker från kraven på så sätt att den medför fara eller störning enligt 5 § eller 5 a kap., har myndigheten rätt att låta utföra besiktning av elanläggningen eller bestämma att elanläggningens innehavare ska låta besikta elanläggningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om elsäkerhetsmyndigheten låter besikta en elanläggning eller låter utföra en annan motsvarande undersökning av den och den visar sig orsaka väsentlig fara eller störning på det sätt som avses i 5 § eller 5 a kap., får elsäkerhetsmyndigheten ålägga innehavaren av elanläggningen att ersätta kostnaderna för besiktningen eller undersökningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="47 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>47 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Förorsakar en elanläggning en annan elanläggning eller drivandet av den störning eller fara, eller genom förmedling av den andra anläggningen utomstående störning eller fara trots att båda anläggningarna stämmer överens med bestämmelserna i 5 § och 5 a kap. och de föreskrifter som utfärdats med stöd av 6 § och med god teknisk sed, ska ägaren till den senare byggda anläggningen, om inte något annat följer av 2 mom., i sin anläggning vidta de åtgärder som behövs för att avlägsna störningen eller faran.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2008.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag tillämpas inte på elmateriel och elanläggningar som stämmer överens med bestämmelserna i rådets direktiv 89/336/EEG om tillnärmning av medlemsstaternas lagstiftning om elektromagnetisk kompatibilitet och som har släppts ut på marknaden före den 20 juli 2009.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 21 december 2007</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>TARJA HALONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauri Pekkarinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
