<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2007-06-06" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>636</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2007</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om övervakningen av kraven på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden samt av föreskrivna verksamhetskrav som hänför sig till miljön och ingår i tvärvillkoren</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om övervakningen av kraven på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden samt av föreskrivna verksamhetskrav som hänför sig till miljön och ingår i tvärvillkoren</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från jord- och skogsbruksministeriet, föreskrivs med stöd av 22 § i miljöskyddslagen av den 4 februari 2000 (86/2000), 7 § i lagen av den 15 juli 2005 om verkställighet av systemet med samlat gårdsstöd (557/2005), 11 § i lagen av den 8 december 1994 om verkställighet av Europeiska gemenskapens gemensamma jordbrukspolitik (1100/1994), 10 och 16 § i lagen av den 29 december 2006 om kompensationsbidrag, miljöstöd för jordbruket samt om vissa andra stöd som har samband med förbättrande av miljöns och landsbygdens tillstånd (1440/2006) samt 13 § i lagen av den 18 december 1992 om förfarandet vid skötseln av stöduppgifter i fråga om landsbygdsnäringar (1336/1992), av dem 22 § i miljöskyddslagen sådan paragrafen lyder delvis ändrad i lagarna 252/2005 och 814/2005, 7 § i lagen om verkställighet av systemet med samlat gårdsstöd sådan denna paragraf lyder delvis ändrad i lag 618/2006 samt 11 § i lagen om verkställighet av Europeiska gemenskapens gemensamma jordbrukspolitik sådan paragrafen lyder i lag 423/2007:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpningsområde och syfte</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I denna förordning föreskrivs om de kontroller som avses i artikel 25 i rådets förordning (EG) nr 1782/2003 om upprättande av gemensamma bestämmelser för system för direktstöd inom den gemensamma jordbrukspolitiken och om upprättande av vissa stödsystem för jordbrukare och om ändring av förordningarna (EEG) nr 2019/93, (EG) nr 1452/2001, (EG) nr 1453/2001, (EG) nr 1454/2001, (EG) nr 1868/94, (EG) nr 1251/1999, (EG) nr 1254/1999, (EG) nr 1673/2000, (EEG) nr 2358/71 och (EG) nr 2529/2001, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>förordningen om gårdsstöd</saa:SaadosKursiiviKooste>. Övervakningen gäller föreskrivna verksamhetskrav som hänför sig till miljön i artikel 4 i förordningen om gårdsstöd och del A i bilaga III till den samt kraven på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden i artikel 5 i förordningen om gårdsstöd och bilaga IV till den.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Övervakningen genomförs som ett led i det integrerade administrations- och kontrollsystem, som avses i kapitel 4 i avdelning II i förordningen om gårdsstöd. Bestämmelser om systemet finns i kommissionens förordning (EG) nr 796/2004 om närmare föreskrifter för tillämpningen av de tvärvillkor, den modulering och det integrerade administrations- och kontrollsystem som föreskrivs i rådets förordning (EG) nr 1782/2003 om upprättande av gemensamma bestämmelser för system för direktstöd inom den gemensamma jordbrukspolitiken och om upprättande av vissa stödsystem för jordbrukare, nedan <saa:SaadosKursiiviKooste>tillämpningsförordningen</saa:SaadosKursiiviKooste>.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I denna förordning avses med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>naturdirektivet</saa:SaadosKursiiviKooste> rådets direktiv 92/43/EEG om bevarande av livsmiljöer samt vilda djur och växter,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>direktstöd</saa:SaadosKursiiviKooste> i bilaga I till förordningen om gårdsstöd avsedda direktstöd,
</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>miljöstöd</saa:SaadosKursiiviKooste> den helhet som består av bas- och tilläggsåtgärderna i samband med miljöstödet samt miljöspecialstödet.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Övervakning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Integrerat administrations- och kontrollsystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen iakttas vad som föreskrivs om det integrerade administrations- och kontrollsystemet i förordningen om gårdsstöd och tillämpningsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Samordning av kontrollerna</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Samordningsmyndighet enligt artikel 23.3 första stycket i förordningen om gårdsstöd är Landsbygdsverket.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kontrollmyndigheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetskrafts- och näringscentralen är övervakningsmyndighet på det sätt som föreskrivs i artikel 42 i tillämpningsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Den behöriga miljömyndigheten kan vid behov delta i arbetskrafts- och näringscentralens kontroller av iakttagandet av de föreskrivna verksamhetskrav som hänför sig till miljön och som avses i del A i bilaga III till förordningen om gårdsstöd. Arbetskrafts- och näringscentralen förhandlar med den behöriga regionala miljöcentralen om deltagande i kontrollerna.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetskrafts- och näringscentralen sammanställer gårdsvis resultaten från den övervakning av iakttagandet av tvärvillkor som avses i bilaga III och IV till förordningen om gårdsstöd och fastställer det slutliga resultatet i enlighet med vad som i tillämpningsförordningen föreskrivs om bestämmande av påföljder.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utvidgad övervakning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om det i samband med något annat kontrollbesök än ett som avses i denna förordning upptäcks eller annars kommer till kontrollmyndighetens kännedom att en gård som har ansökt om direktstöd, kompensationsbidrag eller miljöstöd har överträtt bestämmelser som avses i denna förordning, skall den myndighet som utför kontrollen utvidga kontrollen till övervakning som avses i denna förordning i fråga om de normer eller krav som definieras i artikel 2 första stycket punkt 33 och 34 i tillämpningsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kontroll av villkoren för stödberättigande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Grundvattenområden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att statsrådets beslut om skydd för grundvatten mot förorening genom vissa miljöfarliga eller hälsofarliga ämnen (364/1994) samt bestämmelserna i 8 § i miljöskyddslagen (86/2000) om skyddet för grundvatten har iakttagits på sådan jordbruksmark som är belägen på gårdens grundvattenområde.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av slam från reningsverk</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att statsrådets beslut om användning av slam från reningsverk inom jordbruket (282/1994) har iakttagits på en gård som tar emot slam från reningsverk.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsning av utsläpp av nitrater i vattnen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att gården har iakttagit statsrådets förordning om begränsning av utsläpp i vattnen av nitrater från jordbruket (931/2000).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Jordbruksmark inom området för Natura 2000</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att de naturvärden som har legat till grund för att området valts ut för att tas med i nätverket Natura 2000 inte avsevärt har försämrats på en gård som har jordbruksmark i ett område som på grundval av naturdirektivet eller rådets direktiv om bevarande av vilda fåglar (79/409/EEG) hör till nätverket Natura 2000.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fredade arter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att naturvårdslagens (1096/1996) bestämmelser om fredning av de växter som avses i punkt bilaga IV b till naturdirektivet har iakttagits på gården. Vid övervakningen skall dessutom säkerställas att naturvårdslagens och jaktlagens (615/1993) bestämmelse om fredning av fåglar har iakttagits och att livsmiljöer, som är viktiga med tanke på skyddet av fåglar, inte har försämrats eller förstörts.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kraven på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Vid övervakningen skall kontrolleras att jord- och skogsbruksministeriets förordning om minimikrav för god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden som anknyter till tvärvillkoren i samband med direktstöd (183/2006) har iakttagits på gården.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Särskilda bestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Påföljder vid försummelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om de påföljder vid försummelse och uppsåtlig överträdelse av krav eller villkor som hänför sig till direktstöden, kompensationsbidraget och miljöstödet finns i artikel 7 i förordningen om gårdsstöd och i artikel 66 och 67 i tillämpningsförordningen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmälningsskyldighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Arbetskrafts- och näringscentralen skall underrätta den regionala miljöcentralen om de brister som uppdagats i samband med kontroller enligt 7―11 § i denna förordning.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om brister i samband med kontroller enligt 7―9 § skall dessutom kommunens miljövårdsmyndighet underrättas.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om sökande av ändring i beslut som kommunens landsbygdsnäringsmyndighet har fattat finns i 10 § i lagen om förfarandet vid skötseln av stöduppgifter i fråga om landsbygdsnäringar (1336/1992).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpning av övervakningslagstiftningen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om kontroller finns i 8 § i lagen om förfarandet vid skötseln av stöduppgifter i fråga om landsbygdsnäringar, i 2 kap. i lagen om verkställighet av Europeiska gemenskapens gemensamma jordbrukspolitik (1100/1994) samt i 7 § i lagen om verkställighet av systemet med samlat gårdsstöd (557/2005).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande och övergångsbestämmelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 6 juni 2007.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs statsrådets förordning av den 4 maj 2006 om övervakningen av föreskrivna verksamhetskrav som hänför sig till miljön och ingår i tvärvillkoren (323/2006).</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 31 maj 2007</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Jord- och skogsbruksminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirkka-Liisa Anttila</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Överinspektör </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Jukka Ränkimies</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
