<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2007-12-31" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1466</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2007</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om elmateriels och elanläggningars elektromagnetiska kompatibilitet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets direktiv 2004/108/EG (32004L0108); EGT nr L 390, 31.12.2004, s. 24</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om elmateriels och elanläggningars elektromagnetiska kompatibilitet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat på föredragning från handels- och industriministeriet, föreskrivs med stöd av 24 i §, 24 j § 4 mom. och 24 k § 2 mom. i elsäkerhetslagen av den 14 juni 1996 (410/1996), sådana de lyder i lag 1465/2007:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Väsentliga krav</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>De väsentliga kraven på elmateriels och elanläggningars elektromagnetiska kompatibilitet anges i bilaga 1.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bedömning av elmaterielens överensstämmelse med kraven</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elmateriels och elanläggningars överensstämmelse med kraven påvisas genom intern tillverkningskontroll enligt bilaga 2. Dessutom kan för påvisande av överensstämmelsen som hjälp anlitas ett besiktningsorgan i enlighet med bilaga 3.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Andra märkningar och uppgifter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elmateriel skall åtföljas av uppgifter om typ, tillverkningsparti och serienummer eller andra uppgifter som behövs för att materielen skall kunna identifieras.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elmaterielen skall åtföljas av tillverkarens namn och adress. Om tillverkaren inte är etablerad inom Europeiska gemenskapens område, skall materielen åtföljas av namn på och adress för den representant eller person som svarar för att materielen släpps ut på gemenskapens marknad och som är etablerad inom gemenskapen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tillverkaren skall ge uppgifter om tillräckliga försiktighetsåtgärder som skall vidtas i samband med att materielen monteras, installeras, underhålls eller används för att det skall kunna säkerställas att materielen vid ibruktagandet stämmer överens med de skyddskrav som anges i bilaga 1.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Elmaterielen skall åtföljas av en anmälan om begränsningar i användningen, om det inte kan garanteras att skyddskraven uppfylls i sedvanlig boendemiljö. Begränsningar i användningen skall vid behov uppges också på förpackningen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I de anvisningar som skall lämnas med materielen skall finnas nödvändiga uppgifter för att materielen skall kunna användas enligt sitt användningsändamål.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 1 januari 2008.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Genom denna förordning upphävs handels- och industriministeriets beslut av den 30 december 1993 om elektromagnetisk kompatibilitet hos elektrisk utrustning och elanläggningar (1696/1993) jämte ändringar.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Utan hinder av vad som föreskrivs i denna förordning får utrustningar som stämmer överens med handels- och industriministeriets beslut om elektromagnetisk kompatibilitet hos elektrisk utrustning och elanläggningar släppas ut på marknaden och tas i bruk till den 20 juli 2009.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som verkställigheten av förordningen förutsätter får vidtas innan förordningen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 27 december 2007</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Handels- och industriminister </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Mauri Pekkarinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringssekreterare </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sari Rapinoja </org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 1</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>VÄSENTLIGA KRAV MED AVSEENDE PÅ ELEKTROMAGNETISK KOMPATIBILITET</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>1. Skyddskrav</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Elmateriel och elanläggningar skall med beaktande av aktuell tillämpbar teknik vara så konstruerade och tillverkade att</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) den elektromagnetiska störning som materielen eller anläggningarna alstrar inte överskrider den nivå över vilken radio- eller teleapparater eller annan utrustning inte kan fungera som avsett,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) elmateriel och elanläggningar har en sådan tålighet mot den elektromagnetiska störning som kan förväntas vid avsedd användning att deras avsedda funktion inte i oacceptabel utsträckning försämras.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>2. Särskilda krav för fasta installationer</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>En fast installation skall utföras enligt god teknisk praxis och i enlighet med informationen om hur dess komponenter är avsedda att användas för att uppfylla skyddskraven enligt punkt 1. Den goda tekniska praxis som har använts skall dokumenteras och innehavaren skall hålla dokumenten tillgängliga för elsäkerhetsmyndigheten för kontroll så länge installationen är i drift.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>3. Förutsatt överensstämmelse med kraven</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Elmateriel och elanläggningar anses överensstämma med kraven, om alla harmoniserade standarder som gäller dem har iakttagits vid tillverkningen. Iakttagande av standarder är inte obligatoriskt.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 2</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>INTERN TILLVERKNINGSKONTROLL</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>1) Tillverkaren skall utföra en bedömning av elmateriels elektromagnetiska kompatibilitet för att skyddskraven enligt bilaga I skall uppfyllas. Den elektromagnetiska kompatibiliteten kan bedömas genom att relevanta harmoniserade standarder tillämpas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) Vid bedömningen av elmateriels elektromagnetiska kompatibilitet skall alla normala villkor för den avsedda driften beaktas. Om materielen kan ha olika sammansättningar, skall bedömningen av den elektromagnetiska kompatibiliteten styrka att materielen uppfyller de skyddskrav som föreskrivs i bilaga 1 i samtliga sammansättningar som tillverkaren anger vara representativa för den användning som ifrågavarande elmateriel är avsett för.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) I enlighet med bilaga 4 skall tillverkaren utarbeta dokument som visar att ifrågavarande elmateriel överensstämmer med de väsentliga kraven i denna förordning.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4) Tillverkaren eller dennes representant i Europeiska gemenskapen skall hålla de tekniska dokumenten tillgängliga under åtminstone tio år räknat från den dag då materielen slutade tillverkas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5) Elmateriels överensstämmelse med alla relevanta väsentliga krav skall intygas genom en EG-försäkran om överensstämmelse, avgiven av tillverkaren eller dennes representant i Europeiska gemenskapen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6) Tillverkaren eller dennes representant i gemenskapen skall hålla EG-försäkran om överensstämmelse tillgänglig under åtminstone tio år räknat från den dag då materielen slutade tillverkas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7) Om varken tillverkaren eller dennes representant är etablerad inom Europeiska gemenskapen, skall skyldigheten att hålla EG-försäkran om överensstämmelse samt de tekniska dokumenten tillgängliga åligga den person som släpper ut materielen på gemenskapens marknad.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8) Tillverkaren skall vidta alla nödvändiga åtgärder för att säkerställa att produkterna tillverkas i överensstämmelse med de dokument som avses i punkt 3 och kraven i denna förordning.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9) De tekniska dokumenten och EG-försäkran om överensstämmelse skall utarbetas i enlighet med bestämmelserna i bilaga 4.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 3</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>FRIVILLIGT FÖRFARANDE FÖR BEDÖMNING AV ÖVERENSSTÄMMELSE MED HJÄLP AV ETT ANMÄLT BESIKTNINGSORGANS BEDÖMNING</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>En bedömning av ett anmält bedömningsorgan skall göras enligt följande:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1) Tillverkaren eller dennes representant i Europeiska gemenskapen skall överlämna de tekniska dokumenten till det anmälda besiktningsorgan och anmoda besiktningsorganet att göra en bedömning. I anmodan skall specificeras vilka aspekter av de väsentliga kraven som skall bedömas av besiktningsorganet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) Det anmälda besiktningsorganet skall gå igenom de tekniska dokumenten och bedöma huruvida det framgår av dem att de krav i denna förordning som skall bedömas är uppfyllda. Om besiktningsorganet konstaterar att elmateriel till de väsentliga krav som besiktningsorganet har bedömt stämmer överens med kraven, skall besiktningsorganet ge tillverkaren eller dennes representant i gemenskapen ett utlåtande om detta. Detta utlåtande skall endast omfatta de aspekter av de väsentliga kraven som det anmälda besiktningsorganet har bedömt.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) Tillverkaren skall foga det anmälda besiktningsorganets utlåtande till de tekniska dokumenten.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga 4</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>TEKNISKA DOKUMENT OCH EG-FÖRSÄKRAN OM ÖVERENSSTÄMMELSE</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>1. Tekniska dokument</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>De tekniska dokumenten skall göra det möjligt att bedöma elmateriels överensstämmelse med de väsentliga kraven. De tekniska dokumenten skall innehålla en redogörelse för elmateriels konstruktion och tillverkning. Redogörelsen skall innehålla särskilt</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) en allmän beskrivning av ifrågavarande elmateriel,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) bevis om att de harmoniserade standarderna tillämpats helt eller delvis,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) om tillverkaren inte eller bara delvis har tillämpat harmoniserade standarder, en beskrivning av och redogörelse för vilka åtgärder som vidtagits för att uppfylla de väsentliga kraven. I detta skall ingå en beskrivning av bedömningen av den elektromagnetiska kompatibiliteten, gjorda konstruktionsberäkningar samt provningsresultat och provningsrapporter,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) ett utlåtande från det anmälda besiktningsorganet, om förfarandet enligt bilaga 3 har följts.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>2. EG-försäkran om överensstämmelse</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>EG-försäkran om överensstämmelse skall innehålla</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) en hänvisning till direktiv 2004/108/EG,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) en identifiering av elmateriel som försäkran avser i enlighet med 3 § 1 mom. i denna förordning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) tillverkarens namn och adress, samt vid behov, namn och adress till tillverkarens representant i Europeiska gemenskapen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>d) daterad hänvisning till de specifikationer enligt vilka försäkran om överensstämmelse avges för att garantera elmateriels överensstämmelse med bestämmelserna i denna förordning,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>e) datum för utfärdandet av försäkran,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>f) identifieringsuppgifter om och underskrift av den person som tillverkaren eller dennes representant har gett fullmakt.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
