<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>1259</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Maa- ja metsätalousministerin esittelystä säädetään maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä 22 päivänä joulukuuta 1994 annetun lain (1303/94) nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="1 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>1 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleistä</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Soveltamisala</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä annettua lakia (1303/94), jäljempänä rakennepolitiikkalaki, täytäntöönpantaessa on noudatettava, mitä tässä asetuksessa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatilatalouden tukien hakeminen, myöntäminen, maksaminen ja valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatilan kehittämissuunnitelma</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maatilan kehittämissuunnitelma on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella kehitettävän maatilan talouskeskus sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Kehittämissuunnitelman hyväksymisestä päättää maaseutuelinkeinopiiri.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatilojen investointituki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 4, 6 ja 7 §:ssä tarkoitettua investointitukea koskeva hakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella investoinnin kohteena olevan maatilan talouskeskus sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tukihakemuksesta, joka koskee valtionlainaa tai korkotukea, on ennen hakemuksen toimittamista maaseutuelinkeinopiirille hankittava luottolaitoksen lausunto. Tukihakemuksessa tarkoitettua lainaa ei saa myöntää ennen kuin maaseutuelinkeinopiiri on antanut päätöksen hakemukseen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Investointituen myöntää maaseutuelinkeinopiiri. Se myös maksaa tuen, joka myönnetään avustuksena.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Korkotuen maksaa luottolaitoksen hakemuksesta maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus. Maa- ja metsätalousministeriö päättää maatilatalouden kehittämisrahaston varojen osoittamisesta luottolaitosten käyttöön ja tarvittavista velkakirjajärjestelyistä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Nuorten viljelijöiden käynnistystuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 5 §:ssä tarkoitettua nuorten viljelijöiden käynnistystukea koskeva hakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella sijaitsevalla maatilalla tilanpito aloitetaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Käynnistystuen myöntää maaseutuelinkeinopiiri. Se myös maksaa avustuksena myönnettävän käynnistystuen.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä 3 §:n 2 ja 4 momentissa säädetään, koskee myös nuorten viljelijöiden käynnistystukea.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kirjanpitoavustus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 9 §:ssä tarkoitettua kirjanpitoavustusta koskeva avustushakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella sijaitsevan maatilan tai yrityksen kirjanpidon aloittamista varten avustusta haetaan.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri myöntää ja maksaa avustuksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yhteenliittymän käynnistysavustus</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 10 §:ssä tarkoitetun yhteenliittymän käynnistysavustusta koskeva hakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella pääosa yhteenliittymän maatiloista sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri myöntää ja maksaa avustuksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Neuvontapalvelujen tuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 11 §:n 1 momentissa tarkoitettua avustusta koskeva hakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella neuvontapalveluja tarjoavan yhdistyksen, yhtiön tai osuuskunnan kotipaikka on tai jonka toimialueella 11 §:n 2 momentissa tarkoitetun tuen hakijan maatilan talouskeskus sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri myöntää ja maksaa avustuksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuki pysyvän luonnonhaitan korvaamiseksi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 13 §:ssä tarkoitettuun pysyvän luonnonhaitan korvaamista koskevan tuen hakemiseen ja tukea koskevaan valvontaan sovelletaan, mitä tiettyjä yhteisön tukijärjestelmiä koskevasta yhdennetystä hallinto- ja valvontajärjestelmästä annetussa neuvoston asetuksessa (ETY) N:o 3508/92 ja sen nojalla annetussa neuvoston asetuksessa (ETY) N:o 3887/92 säädetään.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Pysyvän luonnonhaitan korvaamista koskevan tuen myöntämistä koskevan päätöksen tekee sen kunnan maaseutuelinkeinoviranomainen, jonka toimialueella maatilan talouskeskus sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiirin tehtävänä on huolehtia pysyvän luonnonhaitan korvaamista koskevan tuen saamiselle asetettujen edellytysten täyttymisen valvonnasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus maksaa pysyvän luonnonhaitan korvaamista koskevan tuen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalouden ympäristötuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 14 §:ssä tarkoitetun maatalouden ympäristötuen perustuen myöntämistä koskevan päätöksen tekee sen kunnan maaseutuelinkeinoviranomainen, jonka toimialueella maatilan talouskeskus sijaitsee, ja maatalouden ympäristötuen erityistuen myöntämistä koskevan päätöksen tekee se maaseutuelinkeinopiiri, jonka toimialueella maatilan talouskeskus sijaitsee.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus maksaa maatalouden ympäristötuen perustuen ja erityistuen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalouden ympäristötuen erityistuen suunnitelmiin perustuvat sopimukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maatalouden ympäristötuen erityistukea koskevan sopimuksen on perustuttava suunnitelmaan erikseen valtioneuvoston päätöksellä määrättävissä tapauksissa. Ennen suunnitelmaan perustuvan sopimuksen tekemistä maaseutuelinkeinopiirin on pyydettävä asiasta lausunto alueelliselta ympäristökeskukselta. Sopimusta tehdessään maaseutuelinkeinopiiri voi poiketa alueellisen ympäristökeskuksen lausunnosta vain erittäin perustellusta syystä.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maatalouden ympäristötuen valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiirin tehtävänä on huolehtia maatalouden ympäristötuen perustuen saamiselle asetettujen edellytysten täyttymisen sekä maatalouden ympäristötuen erityistukea koskevien sopimusten noudattamisen valvonnasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Silloin kun on kyseessä suunnitelmaan perustuva sopimus, alueellinen ympäristökeskus voi maaseutuelinkeinopiirin kanssa erikseen sovittaessa osallistua sopimustilalla tehtävään erityistukea koskevaan tarkastukseen tai suorittaa kyseisen tarkastuksen maaseutuelinkeinopiirin puolesta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Alueellinen ympäristökeskus voi suorituttaa valtuuttamillaan henkilöillä rakennepolitiikkalain 34 §:ssä tarkoitetun tarkastuksen silloin, kun on kyse edellä 10 §:ssä tarkoitetun suunnitelmaan perustuvan sopimuksen toimenpiteiden toteuttamisesta edellyttäen, että on perusteltua aihetta epäillä laiminlyöntiä tai säännösten ja määräysten muuta rikkomista.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Metsityksen tuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 15 §:ssä tarkoitettua metsityksen tukea koskeva hakemus on toimitettava sen kunnan maaseutuelinkeinoviranomaiselle, jonka toimialueella tilan talouskeskus sijaitsee. Jos tilalla ei ole talouskeskusta, hakemus on toimitettava sen kunnan maaseutuelinkeinoviranomaiselle, jonka alueella metsitettävä pelto sijaitsee. Kunnan maaseutuelinkeinoviranomaisen on lähetettävä hakemus ja lausuntonsa hakemuksesta edelleen toimialueensa metsälautakunnalle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Metsityksen tuen myöntämistä koskevan päätöksen tekee asianomainen maaseutuelinkeinopiiri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiirin tehtävänä on huolehtia metsityksen tuen saamiselle asetettujen edellytysten täyttymisen valvonnasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus maksaa metsityksen tuen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avustus ammattitaidon edistämiseksi</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hakemus, joka koskee rakennepolitiikkalain 17 §:ssä tarkoitettua ammattitaidon edistämiseksi myönnettävää avustusta, on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella hakijan kotipaikka on.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri myöntää ja maksaa avustuksen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="3 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>3 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maa- ja metsätaloustuotteiden jalostuksen ja markkinoinnin tuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Rakennepolitiikkalain 19 §:ssa tarkoitetun tuen myöntäminen kuuluu kauppa- ja teollisuusministeriön hallinnonalan toimivaltaan lukuun ottamatta yrityksiä ja yhteisöjä, jotka toimivat jäljempänä 15 §:ssä mainituilla toimialoilla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tehtävät</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalan toimivaltaan kuuluu tuen myöntäminen porotaloustuotteiden jalostukseen ja markkinointiin.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuen hakeminen ja myöntäminen maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalalla</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 15 §:n nojalla maa- ja metsätalousministeriön hallinnonalalle kuuluvaa toimintaa koskeva tukihakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella yrityksellä tai yhteisöllä on kotipaikka.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö myöntää avustuksen. Sen maksaa maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus. Mikäli hankkeen hyväksyttävät kustannukset eivät ylitä maa- ja metsätalousministeriön määräämää enimmäismäärää, tuen myöntää ja maksaa kuitenkin maaseutuelinkeinopiiri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Mitä 3 §:n 2 ja 4 momentissa säädetään, koskee myös 15 §:ssä tarkoitettua tukea.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuottajajärjestöt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuottajajärjestöjen tuen hakeminen ja myöntäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Sekä rakennepolitiikkalain 24 §:ssä tarkoitetun puutarhatuottajajärjestön että 25 §:ssä tarkoitetun muun tuottajajärjestön tunnustamista ja käynnistysavustusta koskeva hakemus on toimitettava sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella järjestön kotipaikka on. Maaseutuelinkeinopiirin on toimitettava hakemus maa- ja metsätalousministeriölle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tunnustamisesta päättää ja avustuksen myöntää maa- ja metsätalousministeriö. Avustuksen maksaa maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>5 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjelmat ja ohjelmaperusteinen tuki</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ohjelmaperusteinen tuen hakeminen ja myöntäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Euroopan maatalouden tuki- ja ohjausrahaston ohjausosaston varoista rahoitettavaa toimenpidettä tai hanketta koskeva avustushakemus on jätettävä sille maaseutuelinkeinopiirille, jonka toimialueella hanke pääasiallisesti toteutetaan. Ympäristönsuojelua koskevissa asioissa maaseutuelinkeinopiirin on pyydettävä alueellisen ympäristökeskuksen lausunto ennen avustuksen myöntämistä. Maaseutuelinkeinopiirin on toimitettava hakemus lausuntoineen maa- ja metsätalousministeriölle.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriö myöntää avustuksen. Sen maksaa maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus. Mikäli hankkeen hyväksyttävät kustannukset eivät ylitä maa- ja metsätalousministeriön määräämää enimmäismäärää, tuen myöntää ja maksaa kuitenkin maaseutuelinkeinopiiri.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jos kysymys kuitenkin on rakennerahastojen päämääristä ja tehokkuudesta ja niiden toiminnan yhteensovittamisesta keskenään sekä Euroopan investointipankin toiminnan ja muiden rahoitusvälineiden kanssa annetun neuvoston asetuksen (ETY) N:o 2052/88, sellaisena kuin se on viimeksi muutettu asetuksella (ETY) N:o 3193/94, 1 artiklan 1 kohdan 5 a alakohdan toimeenpanoon liittyvistä ohjelmaan sisältyvistä toimenpiteistä, tuen hakemisessa, myöntämisessä ja maksamisessa menetellään siten kuin 3―7 ja 13―17 §:ssä säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="6 luku">
          <saa:LukuTunnusKooste>6 luku</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Muu toimivalta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuen hoitaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Viranomainen, joka 2―7, 13, 16, 17 tai 18 §:n nojalla on hyväksynyt kehittämissuunnitelman tai myöntänyt tuen, päättää myös kehittämissuunnitelman tai tukiehtojen muuttamisesta sekä tuen pysyttämisestä, lakkauttamisesta, takaisinperimisestä tai muusta yksittäistä tuensaajaa koskevasta asiasta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetun tuen myöntänyt viranomainen antaa myös rakennepolitiikkalain 45 §:ssä tarkoitetun ennakkotiedon.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Eräät lainoja koskevat toimenpiteet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Luottolaitos ja lainansaaja eivät saa sopia valtionlainan tai korkotukilainan ehtojen muuttamisesta ilman maaseutuelinkeinopiirin lupaa. Korkotukilainan koron määrää tai korkoperustetta koskevan ehdon muuttamiseen ei lupaa kuitenkaan tarvita, jos on todennäköistä, ettei sopimus johda valtion korkotukimenojen määrän tai ajoittumisen olennaiseen muuttumiseen. Edellä sanotun estämättä korkotukilainan ehtoja saa muuttaa sen jälkeen, kun lainalle ei enää makseta korkohyvitystä eikä se ole muidenkaan tukitoimien kohteena.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiirin on annettava asiasta lausunto ennen kuin luottolaitos saa siirtää rakennepolitiikkalain 8 §:ssä tarkoitetun lainan uuden omistajan vastattavaksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Milloin kysymys on tilapäisen maksuhelpotuksen myöntämisestä, menetellään maaseutuelinkeinoasetuksen (806/93) 51 §:n 3 momentissa säädetyllä tavalla.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="21 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>21 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lainan irtisanominen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiiri voi määrätä luottolaitoksen irtisanomaan valtionlainan rakennepolitiikkalain 41 §:ssä tai sanotun pykälän kohdan nojalla annetussa valtioneuvoston päätöksessä määrätyissä tapauksissa tai milloin tuen myöntämisen ehtoa ei ole noudatettu. Maaseutuelinkeinopiirin oikeus määrätä laina irtisanottavaksi ei kuitenkaan rajoita luottolaitoksen oikeutta irtisanoa luotto maksuviivästyksen takia tai sen johdosta, että vakuuden arvo on alentunut.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maaseutuelinkeinopiirin oikeus määrätä valtionlaina irtisanottavaksi ei vaikuta luottolaitoksen velvollisuuteen huolehtia lainasta ja sen vakuuksista maaseutuelinkeinolain 27 §:ssä säädetyin tavoin.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jollei 1 momentista, rakennepolitiikkalaista, rakennepolitiikkalain nojalla annetuista valtioneuvoston päätöksistä tai rahoitustuen myöntämistä koskevasta päätöksestä muuta johdu, luottolaitoksen oikeudesta päättää luoton irtisanomisesta on voimassa, mitä siitä erikseen säädetään tai sovitaan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tuen valvonta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Jollei rakennepolitiikkalain 33―38 §:stä tai edellä 8 ja 11 §:ssä säädetystä muuta johdu, tuen myöntäneen viranomaisen velvollisuutena on valvoa, että tuen myöntämisen ja maksamisen edellytykset ovat olleet olemassa ja että tuen myöntämisen ja maksamisen ehtoja noudatetaan.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="23 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>23 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Toimivalta Euroopan yhteisöltä saatavan tukiosuuden hakemisessa ja maksamisessa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus hakee ja tulouttaa Euroopan yhteisön maksuosuudet niistä rakennepolitiikkalaissa tarkoitetuista tuista, jotka valtio maksaa tai on maksanut asianomaiseen tarkoitukseen osoitetuista tukivaroistaan ja joista Euroopan yhteisön osuus korvataan valtiolle Euroopan maatalouden tuki- ja ohjausrahastosta.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Hakemista varten kauppa- ja teollisuusministeriö antaa maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskukselle ne tiedot, jotka asianomaista toimenpidettä koskevissa yhteisön säädöksissä edellytetään kyseisessä yhteydessä annettaviksi.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus antaa Euroopan yhteisöjen komissiolle sekä kauppa- ja teollisuusministeriöltä että maaseutuelinkeinopiireiltä saamiensa tietojen perusteella tuen myöntämistä ja maksamisesta Suomelle aiheutuneita kustannuksia koskevat todistukset.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="24 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>24 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 15 päivänä marraskuuta 1995.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Tällä asetuksella kumotaan maa- ja metsätalouden rakennepoliittisista toimenpiteistä 28 päivänä huhtikuuta 1995 annettu asetus (749/95).</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 3 päivänä marraskuuta 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Maa- ja metsätalousministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Kalevi Hemilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
