<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>526</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>asuinrakennusten ja asuntojen korjaustoimintaan myönnettävien avustusten jakoperusteista</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>asuinrakennusten ja asuntojen korjaustoimintaan myönnettävien avustusten jakoperusteista</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan myönnettyä tarkoitukseen varat on valtioneuvosto ympäristöministeriön esittelystä päättänyt:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valtion vuoden 1995 talousarvion momentilla 35.45.56 (Avustukset korjaustoimintaan) myönnetystä siirtomäärärahasta voidaan siten kuin tässä päätöksessä määrätään myöntää avustusta ympärivuotisessa asuinkäytössä olevien asuinrakennusten tai asuntojen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) kuntoarvioinnin laatimiseen;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) terveyshaittojen poistamisen edellyttämiin korjaustoimenpiteisiin;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) korjaustoimintaan sosiaalisin perustein erityisesti vanhusväestölle ja vammaisille; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) hissien rakentamiseen olemassa oleviin kerrostaloihin.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Kohdissa 2 ja 3 tarkoitettua avustusta ei myönnetä kunnalle, kuntayhtymälle eikä yhteisöille, joissa kunnilla on määräämisvalta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asuinrakennukselle suoritettavan kuntoarvioinnin kustannuksiin myönnetään avustusta enintään 3 markkaa asuinrakennuksen huoneistoalan neliömetriä kohden, kuitenkin enintään 50 prosenttia kuntoarvioinnin hyväksytyistä kustannuksista. Avustuksen myöntämisen edellytyksenä on, että kuntoarviointi sisältää rakenteiden ja rakennusosien, lämmitys- ja ilmanvaihtojärjestelmän, vesi- ja viemärilaitteiden, sähköjärjestelmän sekä piha-alueen kunnon arvioinnin tekniseltä ja energiataloudelliselta sekä tarvittaessa toiminnalliselta kannalta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Terveyshaittojen poistamisen edellyttämiin korjaustoimenpiteisiin myönnettävä avustus on enintään 20 prosenttia korjaustoimenpiteiden aiheuttamista hyväksytyistä kustannuksista, kuitenkin enintään 15 000 markkaa asuinrakennusta kohden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen myöntämisen edellytyksenä on, että kunnan viranomainen on todennut asuinrakennuksessa tai asunnossa ilmenevän terveydellisen haittatekijän ja arvioinut korjaustoimenpiteen tarkoituksenmukaiseksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vanhusväestön ja vammaisten asuinrakennusten ja asuntojen korjaustoimintaan myönnettävän avustuksen enimmäismäärä on 40 prosenttia hyväksytyistä korjauskustannuksista. Avustusta voidaan myöntää kuitenkin enintään 40 000 markkaa asuinrakennusta tai asuntoa kohden. Mikäli vammaisen henkilön vamman laatu tai vaikeus taikka vammaisen tai vanhuksen pitkäaikaiseen laitoshoitoon sijoittamisen siirtäminen edellyttää asunnon tai asuinrakennuksen korjaamista, voi avustuksen enimmäismäärä kuitenkin olla enintään 70 prosenttia hyväksytyistä korjauskustannuksista. Avustuksen enimmäismäärä voi tällöin olla enintään 70 000 markkaa asuinrakennusta tai asuntoa kohden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta voidaan myöntää, jos asunnossa pysyvästi asuvasta ruokakunnasta vähintään yksi henkilö on 65-vuotias tai vanhempi taikka vammainen ja avustuksen myöntämistä voidaan pitää sosiaalisesti tarkoituksenmukaisena ja taloudellisesti tarpeellisena.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Erityisestä syystä avustusta voidaan myöntää myös muiden vastaavassa sosiaalisessa asemassa olevien ruokakuntien asuinrakennusten ja asuntojen korjaamiseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksia myönnettäessä on etusijalle asetettava korjaushankkeet, jotka tukevat asukkaan suoriutumista omatoimisesti. Erityisesti on otettava huomioon rintamaveteraanien asuinrakennusten ja asuntojen korjaustarve.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Myönnettäessä avustusta 4 §:n mukaiseen tarkoitukseen on avustuksen myöntämisen edellytyksenä, että asuinrakennuksessa tai asunnossa asuvan ruokakunnan pysyvät tulot kuukaudessa eivät ylitä seuraavia henkilöluvusta riippuvia tulorajoja:</saa:MomenttiKooste>
          <tau:table TOCENTRY="1" HCP="0">
            <tau:tgroup CHAROFF="50" CHAR="" cols="6" colsep="0" rowsep="0" align="left">
              <tau:colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="3840*"/>
              <tau:colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="3214*"/>
              <tau:colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="3214*"/>
              <tau:colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="3214*"/>
              <tau:colspec colnum="5" colname="col5" colwidth="3214*"/>
              <tau:colspec colnum="6" colname="col6" colwidth="853*"/>
              <tau:tbody valign="top">
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">Henkilöluku</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">1</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">2</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">3</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">4</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top"/>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
                <tau:row>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">Tulot</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">4 300</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">8 000</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">11 100</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">14 200</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                  <tau:entry>
                    <sis:KappaleKooste MOREROWS="0" VALIGN="top">mk</sis:KappaleKooste>
                  </tau:entry>
                </tau:row>
              </tau:tbody>
            </tau:tgroup>
          </tau:table>
          <saa:MomenttiKooste>Tuloiksi ei kuitenkaan lueta asumistukea eikä asumistukiasetuksen (949/93) 1 §:ssä mainittuja tuloja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tulojen enimmäismääriä korotetaan 600 markalla kutakin lisähenkilöä kohden.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Erityisestä syystä voidaan avustus myöntää, vaikka hakijaruokakunnan tulot vähäisessä määrin ylittäisivät tässä pykälässä tarkoitetut tulorajat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksia hissien rakentamiseksi myönnetään ensisijaisesti valtion asuntolainoittamille taloille.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen määrä on enintään 30 prosenttia hyväksytyistä rakentamis- ja asentamiskustannuksista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 §:n 1 momentin 2―4 kohdassa tarkoitettuja avustuksia ei voida myöntää samaan korjaustoimenpiteeseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämän päätöksen nojalla myönnettävän avustuksen sekä samaan tarkoitukseen valtion varoista myönnettyjen lainojen ja avustusten sekä lainojen, joiden koron maksuun valtion varoista myönnetään hyvitystä, yhteismäärä saa olla enintään 90 prosenttia korjauskustannuksista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta myönnettäessä on otettava huomioon korjattavan asuinrakennuksen tai asunnon todennäköinen käyttöaika sekä korjaustoimenpiteiden tarkoituksenmukaisuus.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 §:n 1 momentin 1―3 kohdissa tarkoitetut avustukset myöntää se kunta, jonka alueella korjattava asunto tai asuinrakennus sijaitsee. Valtion asuntorahasto osoittaa tarkoitukseen käytettävät varat.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 §:n 1 momentin 4 kohdassa tarkoitetun avustuksen myöntää valtion asuntorahasto. Valtion asuntorahasto myöntää myös 1 §:n 1 momentin 1 kohdassa tarkoitetun avustuksen silloin, kun avustus myönnetään kunnalle tai kuntayhtymälle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Korjaustöitä ei saa aloittaa ennen kuin avustuksen myöntämistä tarkoittava päätös on annettu tai korjaustoimenpiteiden tekninen tarkoituksenmukaisuus on hyväksytty, ellei erityisestä syystä muuta johdu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>11  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Lääninhallitus maksaa valtion asuntorahaston antamien ohjeiden mukaan kunnan myöntämän korjausavustuksen kunnan käytössä olevalle valtion postisiirtotilille edelleen avustuksen saajalle suoritettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion asuntorahasto maksaa myöntämänsä korjausavustuksen avustuksen saajalle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kunnan on tehtävä valtion asuntorahastolle vuosittain tilitys sille korjausavustuksina myönnettäviksi osoitettujen varojen käytöstä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>13  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vuokra-asuntokäytössä olevaa asuinrakennusta tai asuntoa, jonka korjaamiseen on myönnetty tämän päätöksen 4 §:n mukaista avustusta, on käytettävä 4 §:ssä tarkoitettujen ruokakuntien vuokra-asuntona viiden vuoden ajan avustuksen ensimmäisen erän nostamisesta lukien. Vastaavasti on omistusasuntokäytössä olevaa asuinrakennusta tai asuntoa, jonka korjaamiseen on myönnetty edellä tarkoitettua avustusta, käytettävä avustuksen saajan omana asuntona viiden vuoden ajan avustuksen ensimmäisen erän nostamisesta lukien. Erityisestä syystä kunta voi myöntää vapautuksen tästä ehdosta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Mitä 1 momentissa on sanottu omistusasunnon käyttämisestä omana asuntona, ei sovelleta, jos avustuksen saaja kuolee tai joutuu pysyvään laitoshoitoon.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>14  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos hakija on avustuksen saamiseksi antanut virheellisiä tai harhaanjohtavia tietoja tai salannut tietoja ja menettelyllä on ollut vaikutusta avustuksen myöntämiseen, tai avustus on suoritettu muutoin virheellisin edellytyksin tai perusteettomasti, avustuksen myöntäjä määrää avustuksen tai asianomaisen osan siitä takaisin maksettavaksi. Palautettavalle määrälle on suoritettava sen nostopäivästä lukien vuotuista korkoa, joka neljällä prosenttiyksiköllä ylittää Suomen Pankin kulloinkin voimassa olleen peruskoron.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos avustuksen kohteena olleen omaisuuden käyttötarkoitus muuttuu, eikä 13 §:n mukaista vapautusta ole myönnetty, tai omaisuus luovutetaan tai siirtyy muutoin toisen omistukseen tai hallintaan edellä 13 §:ssä edellytettynä käyttöaikana, on avustusta vastaava osuus omaisuuden arvosta, kuitenkin enintään myönnetyn avustuksen määrä, palautettava valtiolle kuuden kuukauden kuluessa edellä tarkoitetusta olosuhteiden muuttumisesta, jollei avustuksen myöntäjä erityisistä syistä toisin päätä. Jos omaisuus on vakuutettu ja sille tapahtuu vahinko, lasketaan palautettava määrä saatavasta vakuutus- tai muusta korvauksesta vastaavalla tavalla.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen saajan on ilmoitettava avustuksen myöntäjälle edellä tarkoitetusta olosuhteiden muutoksesta ja avustuksen kohteena olleelle omaisuudelle sattuneesta vahingosta välittömästi tapahtuman jälkeen, kuitenkin viimeistään kuukauden kuluessa. Mitä avustuksen saajasta on sanottu koskee vastaavasti avustuksen saajan kuolinpesää.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Milloin avustuksen saaja ei ole maksanut edellä 1 ja 2 momentin mukaisesti määrättyä avustuksen palautusta tai korkoa valtiolle määrättyyn eräpäivään mennessä tai tehnyt määräajassa edellä tarkoitettua ilmoitusta olosuhteiden muuttumisesta tai vahinkotapahtumasta ja ilmoitusvelvollisuuden laiminlyönti on aiheuttanut edellä 2 momentissa tarkoitetun avustuksen palautusajan ylityksen, valtiolle on maksettava vuotuista viivästyskorkoa korkolain 4 §:n 3 momentissa (284/95) tarkoitetun korkokannan mukaan eräpäivästä tai vahinkotapahtuman ollessa kyseessä vahinkotapahtumasta lukien.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>15  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion asuntorahasto antaa tarkempia määräyksiä avustusten hakuajasta ja hakumenettelystä. Edellä 1 §:n 1 momentin 4 kohdassa tarkoitetut avustukset voidaan myöntää ilman yleistä hakumenettelyä. Tässä päätöksessä tarkoitettujen avustusten myöntämisessä, käyttämisessä, maksamisessa ja käytön valvonnassa on muutoin soveltuvin osin noudatettava valtioneuvoston päätöstä valtionavustuksia koskeviksi yleismääräyksiksi (490/65).</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="16  §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16  §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 1 päivänä toukokuuta 1995.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan myös myönnettäessä avustuksia aiempina vuosina korjaustoimintaan osoitetuista, käyttämättä jääneistä määrärahoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 30 päivänä maaliskuuta 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anneli Taina</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ylitarkastaja</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Riitta Kimari</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
