<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>952</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>huumausaineasetuksen muuttamisesta</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Neuvoston asetukset (ETY) N:o 3677/90, 900/92, 3769/92 ja 2959/93</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>huumausaineasetuksen muuttamisesta</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Sosiaali- ja terveysministeriön toimialaan kuuluvia asioita käsittelemään määrätyn ministerin esittelystä</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>muutetaan</saa:SaadosKursiiviKooste> 30 päivänä joulukuuta 1993 annetun huumausaineasetuksen (1603/93) 9 §:n 1 momentti, 9 a §:n 1 momentin johdantokappale, 9 b §:n otsikko, 1 momentin johdantokappale ja 1 momentin 2 kohta, 9 c §:n 1 momentin johdantokappale, 9 d §:n 1 ja 4 momentti, 9 e §:n 1 ja 2 momentti, 12 a §:n otsikko sekä 2 ja 4 momentin johdantokappale ja 5 momentti, sellaisina kuin ne ovat 15 päivänä heinäkuuta 1994 annetussa asetuksessa (651/94), seuraavasti: </saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huumausaineen valmistuksessa käytettäviin aineisiin liittyvä luvan- tai ilmoituksenvarainen toiminta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Huumausainelain 7 §:n 3 momentissa tarkoitettu lääkelaitoksen lupa vaaditaan Wienissä 20 päivänä joulukuuta 1988 huumausaineiden ja psykotrooppisten aineiden laitonta kauppaa vastaan tehdyn yleissopimuksen, jäljempänä Wienin yleissopimus, liitteen luetteloon I kuuluvien aineiden valmistuksen, maahantuonnin, maastaviennin, kauttakuljetuksen, kaupanpidon, varastoinnin ja jakelun harjoittamiseen. Lupa vaaditaan lisäksi mainitun sopimuksen liitteen luetteloihin kuuluvien aineiden vientitoimituksiin valtioon, joka ei kuulu Euroopan unioniin, siten kuin jäljempänä 9 c ja 9 d §:ssä säädetään. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lupa valmistus-, kaupanpito-, varastointi- tai jakelutoiminnan harjoittamiseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Haettaessa lupaa Wienin yleissopimuksen liitteen luetteloon 1 kuuluvien aineiden valmistus-, kaupanpito-, varastointi- tai jakelutoiminnan harjoittamiseen, mukaan lukien maahantuonti- tai maastavientitoiminnan harjoittaminen Suomen ja jonkin Euroopan unioniin kuuluvan valtion välillä, hakemukseen on liitettävä: </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 b §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 b §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Lupa maahantuonti- tai maastavientitoiminnan harjoittamiseen Suomen ja Euroopan unioniin kuulumattoman valtion välillä ja lupa Suomen kautta tapahtuvaan kauttakuljetukseen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Haettaessa lupaa Wienin yleissopimuksen liitteen luetteloon I kuuluvien aineiden maahantuonti- tai maastavientitoiminnan harjoittamiseen Suomen ja sellaisen valtion välillä, joka ei kuulu Euroopan unioniin tai Suomen kautta tapahtuvan kauttakuljetuksen harjoittamiseen sellaisten valtioiden välillä, jotka eivät kuulu Euroopan unioniin, hakemukseen on liitettävä: </saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) tiedot muiden toimintaan mahdollisesti osallistuvien nimistä ja osoitteista; 

</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 c §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 c §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vientitoimituskohtainen lupa maastavientiin</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Wienin yleissopimuksen liitteen luetteloon I kuuluvien aineiden maastavienti valtioon, joka ei kuulu Euroopan unioniin, on sallittua ainoastaan, jos lääkelaitos on myöntänyt kuhunkin vientitoimitukseen luvan. Sama koskee mainitun sopimuksen liitteen luetteloon II kuuluvien seuraavien aineiden vientiä: </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 d §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 d §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Yleinen maastavientilupa</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Wienin yleissopimuksen liitteen luetteloon II kuuluvien aineiden muu kuin 9 c §:ssä tarkoitettu maastavienti valtioon, joka ei kuulu Euroopan unioniin, on sallittua, jos lääkelaitos on myöntänyt vientiin yleisen vientiluvan. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Kuhunkin vientilähetykseen tulee liittää jäljennös myönnetystä yleisestä vientiluvasta vientipaikan tulliviranomaisille esitettäväksi. Tulliviranomainen tarkastaa, että luvassa olevat tiedot vastaavat lähetystä ja merkitsee jäljennökseen vientitullausilmoituksen päivämäärän. Tulliviranomaisen tulee säilyttää lupajäljennöksiä vähintään kolmen vuoden ajan sen kalenterivuoden päättymisestä, jona maastavienti on tapahtunut. 9 e § Toiminnanharjoittamista koskeva ilmoitus </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Wienin yleissopimuksen liitteen luetteloon II kuuluvien aineiden valmistusta, maahantuontia, maastavientiä, kauttakuljetusta, kaupanpitoa, varastointia ja jakelua harjoittavien tulee tehdä lääkelaitokselle toiminnanharjoittamisilmoitus. Valmistus-, kaupanpito-, varastointi- tai jakelutoiminnan harjoittamista koskevaan ilmoitukseen tulee sisällyttää vastaavat tiedot kuin haettaessa 9 a §:ssä tarkoitettua lupaa sekä ilmoitukseen, joka koskee maahantuonti- tai maastavientitoiminnan harjoittamista Suomen ja sellaisen valtion välillä, joka ei kuulu Euroopan unioniin tai Suomen kautta tapahtuvan kauttakuljetuksen harjoittamista sellaisten valtioiden välillä, jotka eivät kuulu Euroopan unioniin, vastaavat tiedot kuin haettaessa 9 b §:ssä tarkoitettua lupaa. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Poiketen siitä, mitä 1 momentissa säädetään, ilmoitusvelvollisuus koskee asetonin, etyylieetterin, kaliumpermanganaatin, metyylietyyliketonin, rikkihapon, kloorivetyhapon ja tolueenin osalta kuitenkin ainoastaan maastavientitoimintaa Suomesta valtioon, joka ei kuulu Euroopan unioniin, ja tällöinkin vain, kun vietävän aineen määrä tai, jos on kysymys seoksesta, vietävän seoksen sisältämän kyseisen aineen määrä, ylittää kalenterivuoden aikana seuraavat määrät: asetoni 50 kg, etyylieetteri 20 kg, kaliumpermanganaatti 5 kg, metyylietyyliketoni 50 kg, rikkihappo 100 kg, kloorivetyhappo 100 kg, tolueeni 50 kg. </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 a §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>12 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Huumausaineen valmistuksessa käytettävien aineiden päällysmerkinnät sekä niiden lähetyksiä ja luovutuksia koskevien asiakirjojen tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Asiakirjoista, jotka liittyvät huumausaineen valmistuksessa käytettävän aineen muihin lähetyksiin tai luovutuksiin kuin vientiin tai tuontiin Suomen ja sellaisen valtion välillä, joka ei kuulu Euroopan unioniin tai Suomen kautta tapahtuviin kauttakuljetuksiin sellaisten valtioiden välillä, jotka eivät kuulu Euroopan unioniin, tulee käydä ilmi: </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Asiakirjoista, jotka liittyvät huumausaineen valmistuksessa käytettävän aineen vientiin tai tuontiin Suomen ja sellaisen valtion välillä, joka ei kuulu Euroopan unioniin tai Suomen kautta tapahtuviin kauttakuljetuksiin sellaisten valtioiden välillä, jotka eivät kuulu Euroopan unioniin, tulee käydä ilmi: </saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 2 ja 4 momentissa tarkoitetut asiakirjat tulee säilyttää vähintään kolmen vuoden ajan sen kalenterivuoden päättymisestä, jona luovutus tai lähetys on tapahtunut. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 14 päivänä heinäkuuta 1995. </saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen tämän asetuksen voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin. </saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 30 päivänä kesäkuuta 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Terttu Huttu</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
