<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>366</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1995</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>valmismatkaliikkeistä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Asetus</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>valmismatkaliikkeistä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriön toimialaan kuuluvia asioita käsittelemään määrätyn ministerin esittelystä säädetään valmismatkaliikkeistä 28 päivänä marraskuuta 1994 annetun lain (1080/94) nojalla:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valmismatkaliikerekisteriin merkittävät tiedot</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valmismatkaliikerekisteriin merkitään:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) yksityisen elinkeinonharjoittajan täydellinen nimi, postiosoite ja kansalaisuus sekä toiminimi, mahdollinen aputoiminimi, kaupparekisterinumero ja toimipaikan postiosoite;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) suomalaisen yhteisön tai säätiön toiminimi, mahdollinen aputoiminimi, kaupparekisterinumero ja toimipaikan postiosoite;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) ulkomaisen elinkeinonharjoittajan Suomessa rekisteröimän sivuliikkeen toiminimi, kaupparekisterinumero ja toimipaikan postiosoite;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) toimiiko valmismatkaliikkeen harjoittaja matkanjärjestäjänä, matkanvälittäjänä vai molempina;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) tarjoaako elinkeinonharjoittaja tilauslennolla tehtäviä kuljetuksia suoraan kuluttajille;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) ulkomainen matkanjärjestäjä, jonka lukuun matkanvälittäjä välittää valmismatkoja koskevia sopimuksia;</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
7) rekisteritunnus ja rekisteröinnin päivämäärä; sekä</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
8) rekisteristä poistamisen syy ja ajankohta.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Tiedot rekisteristä poistetuista valmismatkaliikkeen harjoittajista on säilytettävä vähintään kolme vuotta rekisteristä poistamisesta.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kuluttajavirasto antaa säädettyä maksua vastaan otteita valmismatkaliikerekisteristä.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rekisteriin tehtävät ilmoitukset</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valmismatkaliikkeistä annetun lain (1080/94) 4 §:ssä tarkoitetut ilmoitukset on tehtävä kirjallisesti kuluttajaviraston vahvistamalla lomakkeella.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ilmoitusta tehtäessä on suoritettava säädetty maksu. Ilmoitus katsotaan tehdyksi vasta sitten, kun maksu on suoritettu.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoituksen sisältö</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ennen valmismatkaliiketoiminnan aloittamista tehtävässä rekisteri-ilmoituksessa on mainittava 1 §:n 1 momentin 1―6 kohdassa tarkoitetut tiedot. Ilmoitukseen on liitettävä ote kaupparekisteristä sekä harjoitettavaa toimintaa riittävästi kuvaava selvitys valmismatkaliikkeistä annetussa laissa tarkoitetun vakuuden arvioimiseksi.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rekisteriin merkittyjen tietojen muuttamista koskevasta ilmoituksesta on soveltuvin osin voimassa, mitä 1 momentissa säädetään.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos rekisteriin merkittyjen tietojen muuttaminen koskee valmismatkaliiketoiminnan lopettamista, on ilmoitukseen liitettävä selvitys valmismatkaliikkeistä annetun lain 3 luvussa tarkoitettuun vakuuteen perustuvista korvausvaatimuksista ja -velvoitteista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoituksen tekemisestä vastuussa olevat henkilöt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Rekisteri-ilmoituksen tekemisestä ovat vastuussa kaupparekisterilain 15 §:n 1 momentissa mainitut henkilöt. Rekisteriin merkittyjä tietoja koskevan muutosilmoituksen tekemisestä ovat vastuussa myös kaupparekisterilain 15 §:n 2 momentissa mainitut henkilöt.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ilmoitus on jonkun sen tekemisestä vastuussa olevan allekirjoitettava.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ilmoituksen täydentäminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos ilmoitus tai sen liitteet ovat puutteellisia tai jos rekisteröinnille on muu este, on kuluttajaviraston kehotettava ilmoituksen tekijää määräajassa, jonka tulee olla vähintään kaksi kuukautta, antamaan lausuntonsa tai ryhtymään tarvittaviin toimiin uhalla, että asia muuten raukeaa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Jos rekisteröimiselle on este vielä senkin jälkeen, kun kehotuksessa tarkoitettu lausunto on annettu, rekisteröiminen on evättävä. Kuluttajavirasto voi kuitenkin antaa uuden kehotuksen, jos siihen on aihetta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vakuuden hyväksyttävyys</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Valmismatkaliikkeistä annetun lain 3 luvussa tarkoitetuksi vakuudeksi voidaan hyväksyä:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) luotto- tai vakuutuslaitoksen antama takaus tai vakuutus, joka on laadittu ehdoin, että se päättyy aikaisintaan kolmen kuukauden kuluessa siitä, kun kuluttajavirasto on saanut vakuudenantajalta vakuuden päättymistä koskevan ilmoituksen, ja jossa vaatimusten esittämisaika on vähintään kolme kuukautta vakuuden voimassaoloajan päättymisestä; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) muu turvaavuudeltaan ja täytäntöönpantavuudeltaan vastaava vakuusasiakirja.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 momentissa tarkoitetun vakuuden antajalla tulee olla kotipaikka Euroopan talousalueella.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Vakuudenasettamisvelvollisuudesta vapauttaminen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Kuluttajavirasto voi erillisestä hakemuksesta vapauttaa valmismatkaliikkeen harjoittajan vakuudenasettamisvelvollisuudesta kokonaan tai osittain, jos:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) valmismatkaliiketoiminnassa ei peritä ennakkomaksuja tai ennen matkan päättymistä perittävä maksu on vähäinen; tai</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) valmismatkaan ei sisälly kuljetusta eikä valmismatkaliikkeen harjoittajan maksukyvyttömyystilanteessa riskiä matkan keskeytymisestä.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Haettaessa 1 momentissa tarkoitettua vapautusta vakuudenasettamisvelvollisuudesta on hakemuksessa ilmoitettava sen perusteena olevat seikat.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Kirjanpito</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vakuuden asettamiseen velvollisen valmismatkaliikkeen harjoittajan, joka järjestää tai välittää valmismatkoja ulkomaille, on järjestettävä kirjanpitonsa sellaiseksi, että matkustajien ennen valmismatkalle lähtöään maksamat varausmaksut ja kokonaishinnan loppusuoritukset käyvät ennakkomaksuina ilmi kirjanpidosta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Valmismatka-asiain neuvottelukunta</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kauppa- ja teollisuusministeriö määrää kuluttajaviraston yhteydessä toimivaan valmismatka-asiain neuvottelukuntaan kolmeksi vuodeksi kerrallaan puheenjohtajan ministeriöstä sekä viisi muuta jäsentä. Kauppa- ja teollisuusministeriö määrää yhden jäsenistä varapuheenjohtajaksi. Puheenjohtajalle ja jäsenille määrätään samalla tavalla varamies. Valmismatka-asiain neuvottelukunnan jäsenten tulee olla valmismatka-asioihin hyvin perehtyneitä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Neuvottelukunta on päätösvaltainen, kun läsnä on puheenjohtaja tai varapuheenjohtaja ja vähintään kolme muuta jäsentä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Neuvottelukunta seuraa valmismatkaliiketoiminnan kehitystä ja voi tehdä esityksiä ja aloitteita valmismatka-asioita koskevan lainsäädännön ja hallinnon kehittämiseksi. Neuvottelukunta voi kuulla asiantuntijoita. Neuvottelukunta voi myös antaa lausuntoja kauppa- ja teollisuusministeriölle sekä kuluttajavirastolle.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä asetus tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 1995.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 17 päivänä maaliskuuta 1995</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Tasavallan Presidentti
</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>MARTTI AHTISAARI</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pertti Salolainen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
