<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>320</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2018</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av luftfartslagen</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 145/2017</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>KoUB 3/2018</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 20/2018</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av luftfartslagen</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>upphävs</saa:SaadosKursiiviKooste> i luftfartslagen (864/2014) 3 § 2 mom., 12–15, 21, 23–31 §, 47 § 1 mom. 1, 8 och 9 punkten, 63–69 §, 70 § 2–5 mom., 71 och 73 §, 141 § 1 mom. 6 och 7 punkten, 146 § 1 mom. 5–7 och 14 punkten, 160 § 1 mom. 2 punkten, 163 och 164 § samt 178 § 12 punkten,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 3 § 2 mom. och 27, 63 och 164 § sådana de lyder delvis ändrade i lag 61/2016,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> det inledande stycket i 7 § 1 mom., 16 § 1 mom., 17 § 1 mom., 19 § 2 mom., 20 § 1 mom. 1 punkten, rubriken för 22 §, det inledande stycket i 22 § 1 mom. samt 22 § 2 mom., 46 §, 50 § 2 och 3 mom., 51 § 1 mom., 54, 62 och 70 §, 122 § 4 och 5 mom., 136 § 2 mom., rubriken för 14 kap., rubriken för 141 § samt 141 § 1 mom. 12 punkten, 143 §, rubriken för 146 § samt 146 § 1 mom. 8 punkten, 147 § 1 mom., rubriken för 148 § samt 148 § 1 mom. 3 punkten, 153 § 7 mom., 165 § 1 mom., 174 §, 178 § 13 punkten och 181 § 2 mom. 2 punkten,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste>av dem 46 §, 153 § 7 mom. och 181 § 2 mom. 2 punkten sådana de lyder i lag 61/2016, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 148 § ett nytt 3 mom. som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Preciseringar och undantag som gäller militär luftfart</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>På militär luftfart tillämpas bestämmelserna i denna lag och i lagen om transportservice (320/2017) med följande preciseringar och undantag:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luftfartygs registreringsbeteckning och registreringsbevis</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>För att få finsk nationalitet ska ett luftfartyg införas i trafik- och transportregistret eller det militära luftfartsregistret i Finland, om inte något annat föreskrivs nedan i denna lag. Trafiksäkerhetsverket ska ge luftfartyget en registreringsbeteckning och som intyg över registreringen av ett luftfartyg utfärda ett registreringsbevis och ett interimistiskt registreringsbevis över en interimistisk registrering av ett luftfartyg.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Registreringsrätt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett luftfartyg får införas i trafik- och transportregistret i Finland om dess ägare, innehavare eller operatör är bosatt eller, om det är fråga om en juridisk person, har sin hemort i en stat inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet, om inte något annat följer av internationella förpliktelser som är bindande för Finland.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Interimistisk registrering</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Också luftfartyg som är under byggnad får införas i trafik- och transportregistret interimistiskt, om byggarbetet har kommit så långt att luftfartyget kan identifieras.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="20 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>20 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förändringar i registeruppgifterna</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Luftfartygets ägare ska underrätta Trafiksäkerhetsverket om förändringar, och anmälan ska åtföljas av tillräcklig utredning för att identifiera och verifiera de förändrade uppgifterna, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) de uppgifter enligt V avd. 2 kap i lagen om transportservice som ska införas i registret förändras,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="22 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>22 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Avförande av luftfartyg ur trafik- och transportregistret</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ett luftfartyg ska avföras ur trafik- och transportregistret</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Trafiksäkerhetsverket kan avföra ett luftfartyg ur trafik- och transportregistret när luftfartyget har förstörts, skrotats eller försvunnit, om inte ägaren inom en av Trafiksäkerhetsverket utsatt tid på minst sex månader har lagt fram hinder mot att luftfartyget avförs ur registret.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="46 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>46 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillståndsgivare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Trafiksäkerhetsverket beviljar tillstånd, om inte något annat följer av 163 §. Medicinska intyg kan dock beviljas av en flygläkare, ett flygmedicinskt centrum eller Trafiksäkerhetsverket. Ett tillstånd ska beviljas om sökanden uppfyller förutsättningarna för erhållande av tillståndet. Ett tillstånd beviljas för viss tid om inte något annat föreskrivs nedan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="50 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>50 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Trafiksäkerhetsverkets rätt att få upplysningar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Den läkare som undersökt den som ansöker om eller innehar ett tillstånd, den yrkesutbildade person inom hälso- och sjukvården enligt lagen om yrkesutbildade personer inom hälso- och sjukvården (559/1994) som har behandlat eller behandlar den som ansöker om eller innehar ett tillstånd och den sammanslutning och inrättning för sjuk- eller hälsovård där den som ansöker om eller innehar ett tillstånd har vårdats eller vårdas ska trots sekretessbestämmelserna på begäran lämna Trafiksäkerhetsverket upplysningar om omständigheter som eventuellt inverkar på erhållandet av eller giltigheten för ett tillstånd.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>En läkare, en yrkesutbildad person inom hälso- och sjukvården och en sammanslutning och inrättning för sjuk- eller hälsovård som avses i 2 mom. får trots sekretessbestämmelserna även utan en begäran underrätta Trafiksäkerhetsverket om sina misstankar om att den som ansöker om eller innehar ett tillstånd inte uppfyller de hälsomässiga förutsättningarna för tillståndet. Innan en anmälan görs ska den som ansöker om eller innehar ett tillstånd informeras om rätten att göra anmälan och om hälsotillståndets inverkan på funktionsförmågan hos dem som deltar i luftfartsverksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="51 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>51 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utländska certifikat</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>I enlighet med internationella förpliktelser som är bindande för Finland erkänner Trafiksäkerhetsverket persontillstånd utfärdade utomlands som uppgiften kräver.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="54 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>54 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Flygelev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om en flygelevs rätt att flyga ensam finns i II avd. 13 kap. 5 § i lagen om transportservice.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="62 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>62 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>I enlighet med unionslagstiftningen avses i detta kapitel med</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>1) <saa:SaadosKursiiviKooste>flyguppvisningstillstånd</saa:SaadosKursiiviKooste> ett tillstånd med stöd av vilket tillståndshavaren får ordna en flyguppvisning,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>2) <saa:SaadosKursiiviKooste>flygtävlingstillstånd</saa:SaadosKursiiviKooste> ett tillstånd med stöd av vilket tillståndshavaren får ordna en flygtävling,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>3) <saa:SaadosKursiiviKooste>flyguppvisning</saa:SaadosKursiiviKooste> en i lagen om sammankomster (530/1999) avsedd offentlig tillställning vid vilken det ordnas luftfartsverksamhet inför publik,</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>4) <saa:SaadosKursiiviKooste>avancerad flygning</saa:SaadosKursiiviKooste> avsiktligt utförda manövrer med ett luftfartyg som innebär en plötslig förändring av dess läge, ett onormalt läge eller en onormal variation i hastighet, som inte krävs vid normal flygning eller vid utbildning för andra certifikat eller behörigheter än behörigheten för avancerad flygning.</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="70 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>70 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Bruksflyg och utbildning av flygande personal</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om bruksflyg, flygutbildning och teoretisk utbildning som hänför sig till skaffande av och fortsatt giltighet för certifikat, intyg, behörigheter och godkännanden för luftfartygs flygbesättning och kabinbesättning finns i II avd. 12 kap. 8 § och 13 kap. 6 § i lagen om transportservice.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="122 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>122 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Register över automatiska nödradiosändare</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Genom förordning av statsrådet får det vid behov utfärdas närmare bestämmelser om införande av uppgifter enligt 2 och 3 mom. i registret, om internationella förpliktelser som gäller Finland, allmänt använda internationella standarder, registrets syfte, genomförandet av räddningsverksamheten, den tekniska utvecklingen eller motsvarande omständigheter kräver det. Trots bestämmelserna om sekretess har Kommunikationsverket för registerföringen rätt att av Trafiksäkerhetsverket få de uppgifter som avses i 2 och 3 mom. ur trafik- och transportregistret.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Luftfartygets ägare och operatör ska underrätta den registeransvarige om sådana uppgifter som avses i denna paragraf och förändringar i dem och som inte ska anmälas till trafik- och transportregistret, och anmälan ska åtföljas av en utredning som är tillräcklig för att specificera och verifiera uppgifterna.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="136 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>136 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Skadeståndsansvar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKooste>Ett luftfartygs ägare, innehavare och operatör ansvarar oberoende av eventuell oaktsamhet solidariskt för en skada som användningen av luftfartyget för luftfart vållar personer eller egendom som inte transporteras i luftfartyget. Den som innehar rätt till luftfartyget genom äganderättsförbehåll eller som i fråga om luftfartyget innehar någon annan säkerhetsrätt grundad på ägande eller den som hyr ut luftfartyget är dock inte ansvarig enligt detta moment, förutsatt att uppgifter om luftfartygets operatör har införts i trafik- och transportregistret.</saa:MomenttiKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
        </saa:Pykala>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="14 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>14 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Administrativa påföljder som gäller tillstånd, anmälningar och godkännanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="141 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>141 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Åtgärder för ingripande i tillstånd som beviljats personer eller i personers verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Trafiksäkerhetsverket kan vid behov vidta åtgärder enligt 142–145 § i fråga om personer som har</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>12) godkännande för en utbildnings- eller flygorganisations ansvariga person.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="143 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>143 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Återkallande av tillstånd som beviljats personer eller förbud mot att bedriva verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Ett tillstånd som beviljats en i 141 § avsedd person och som är en förutsättning för verksamheten kan återkallas temporärt eller permanent eller personen kan förbjudas att ha hand om en uppgift som påverkar flygsäkerheten eller luftfartsskyddet, om personen</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) på grund av sjukdom eller handikapp eller av någon annan orsak som påverkar flygsäkerheten inte längre uppfyller villkoren för erhållande av tillståndet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) vad kunskaper, färdigheter, utbildning eller erfarenhet beträffar inte längre uppfyller villkoren för erhållande av tillståndet eller de krav som uppgiften ställer,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) trots en anmärkning eller varning fortsätter att bryta mot bestämmelserna eller föreskrifterna om luftfart,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) genom att i väsentlig grad eller upprepade gånger bryta mot bestämmelserna eller föreskrifterna om luftfart visar bristande vilja eller förmåga att följa dessa, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>5) genom sin verksamhet i övrigt har visat sådan allmän likgiltighet gentemot bestämmelser eller föreskrifter att det ger anledning att misstänka att personen inte förmår eller vill följa bestämmelser och föreskrifter som är av väsentlig betydelse för säkerheten.</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>Ett återkallande av tillstånd eller ett verksamhetsförbud som avses i 1 mom. 1 och 2 punkten gäller till dess att villkoren för erhållande av tillståndet eller för verksamheten uppfylls. Ett återkallande av tillstånd enligt 3–5 punkten i det momentet bestäms för viss tid avvägd enligt hur allvarlig förseelsen är eller tills vidare.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>En tillståndshavare kan förbjudas att bedriva den verksamhet som tillståndet berättigar till, om Trafiksäkerhetsverket prövar eller behandlar ett ärende som kan leda till ett återkallande enligt 1 mom. eller återkallande av ett medicinskt intyg enligt 144 §. Förbudet gäller högst till dess att ärendet har avgjorts. Ett återkallande av tillstånd antecknas bland den berördas uppgifter i certifikatregistret.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="146 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>146 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Åtgärder för ingripande i tillstånd som beviljats organisationer eller i anmälningspliktig verksamhet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Trafiksäkerhetsverket kan vid behov vidta åtgärder enligt 147–149 §, om det är fråga om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>8) en anordnare av flyguppvisning eller flygtävling,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="147 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>147 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anmärkningar och varningar som gäller organisationer</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Om innehavaren av ett tillstånd som beviljats en organisation eller den som bedriver anmälningspliktig verksamhet inte iakttar villkoren för ett godkännande enligt denna lag eller andra bestämmelser och föreskrifter som gäller den verksamhet som tillståndet eller anmälan avser, kan den som bedriver verksamhet ges en anmärkning eller varning.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="148 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>148 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring, begränsning och återkallande av tillstånd som beviljats organisationer samt förbud mot och begränsning av den verksamhet som tillståndet eller anmälan avser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Trafiksäkerhetsverket kan ändra eller begränsa ett tillstånd enligt denna lag som beviljats en organisation, återkalla tillståndet eller temporärt förbjuda den verksamhet som tillståndet avser, om</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) tillståndshavaren i väsentlig grad låter bli att iaktta tillståndsvillkoren eller andra bestämmelser och föreskrifter som gäller den verksamhet som tillståndet avser,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Trafiksäkerhetsverket kan tills vidare eller för viss tid förbjuda en verksamhet för vilken det enligt denna lag eller en i denna lag angiven EU-förordning inte behövs tillstånd men för vilken en anmälan måste göras och</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) det finns grundad anledning att misstänka att den i anmälan avsedda verksamhetsutövaren inte förmår bedriva sin verksamhet på ett betryggande sätt,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) förutsättningarna för att bedriva anmälningspliktig verksamhet inte längre föreligger och fel eller brister i förutsättningarna inte rättas inom utsatt tid,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) verksamhetsutövaren i väsentlig grad låter bli att iaktta de bestämmelser och föreskrifter som gäller den verksamhet som anmälan avser, eller</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) verksamhetsutövaren trots anmärkning eller varning fortsätter att bryta mot de bestämmelser och föreskrifter som gäller den verksamhet som anmälan avser.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="153 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>153 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Myndigheters rätt att få information och utföra inspektioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>I fråga om behandlingen av personuppgifter enligt 1 mom. 6 punkten tillämpas vad som i 2 kap. föreskrivs om behandlingen av uppgifter i trafik- och transportregistret. Bestämmelser om behandling av personuppgifter finns dessutom i personuppgiftslagen och bestämmelser om utlämnande av uppgifter finns i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="165 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>165 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Solidariskt ansvar vid användning av flygplatser och luftfartstjänster samt hindrande av luftfartyg från att starta vid utebliven betalning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Luftfartygs ägare, innehavare och operatörer ansvarar solidariskt för kostnaderna för de tjänster de tillhandahållits av flygplatsoperatören eller av den som tillhandahåller tjänster för den tid deras äganderätt, besittningsrätt eller nyttjanderätt varar samt för den tid under vilken de är införda i trafik- och transportregistret som ägare, innehavare eller operatörer.</saa:MomenttiKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="174 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>174 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tjänsteansvar</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Bestämmelserna om straffrättsligt tjänsteansvar tillämpas på en person som sköter offentliga förvaltningsuppgifter enligt 40, 46, 60, 97, 99, 102, 103, 163 och 164 §. Bestämmelser om skadeståndsansvar finns i skadeståndslagen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="178 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>178 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Luftfartsförseelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Den som uppsåtligen eller av grov oaktsamhet</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>13) bedriver verksamhet som avses i 70 eller 72 § utan det tillstånd eller den anmälan som krävs eller bryter mot villkoren i ett sådant tillstånd eller mot bestämmelserna och föreskrifterna om sådan anmälningspliktig verksamhet,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>ska, om inte strängare straff för gärningen föreskrivs någon annanstans, för <saa:SaadosKursiiviKooste>luftfartsförseelse</saa:SaadosKursiiviKooste> dömas till böter.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="181 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>181 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändringssökande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>I följande beslut, som fattats av någon annan än en myndighet, får omprövning begäras hos Trafiksäkerhetsverket:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) i 47 § avsedda beslut om medicinskt intyg och om godkännande för teckengivare,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:KohdatMomentti>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna lag träder i kraft den 1 juli 2018.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingfors den 4 maj 2018</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sauli Niinistö</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Kommunikationsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Anne Berner</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
