<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>96</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2011</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av jordabalken</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RP 146/2010</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>LaUB 27/2010</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>RSv 243/2010</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Laki">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Lag</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av jordabalken</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med riksdagens beslut</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i jordabalken (540/1995) 2 kap. 1 §, 4 kap. 4 § 2 mom., rubriken för II avdelningen och rubriken för 5 kap., 15 kap. 2 § 1 mom., 16 kap. 4, 5 och 9 §, 17 kap. 2 § 2 och 3 mom. samt 3 § 1 mom., 18 kap. 8 och 9 § samt 19 kap. 3 § 1 mom., och</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 2 kap. 3 § ett nytt 2 mom., till 4 kap. 4 § ett nytt 3 mom., till 5 kap. en ny 3 §, till lagen ett nytt 9 a kap., till 16 kap. nya 4 a och 8 a §, till 17 kap. 2 § ett nytt 4 mom. samt till 18 kap. 7 § ett nytt 4 mom. och till kapitlet nya 7 a och 10 § som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="2 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>2 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsköp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Köpebrevets form</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fastighetsköp ska slutas skriftligen. Köpebrev ska undertecknas av säljaren och köparen eller deras ombud. Köpvittnet ska bestyrka köpet i närvaro av samtliga som undertecknat köpebrevet.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Fastighetsköp kan också slutas på elektronisk väg i det fastighetsöverlåtelsesystem som avses i 5 kap. 3 §. Säljaren och köparen eller deras ombud ska godkänna likalydande elektroniska köpebrev på det sätt som föreskrivs i 9 a kap.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:KohdatMomentti>
              <saa:MomenttiJohdantoKooste>Av köpebrevet ska framgå</saa:MomenttiJohdantoKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>1) överlåtelseavsikten,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>2) vilken fastighet överlåtelsen gäller,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>3) säljaren och köparen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
              <saa:MomenttiKohtaKooste>4) köpeskillingen och annat vederlag.</saa:MomenttiKohtaKooste>
            </saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiKooste>Ett köp som inte slutits i överensstämmelse med denna paragraf är inte bindande. Om säljaren och köparen har avtalat om en köpeskilling eller något annat vederlag som är större än vad köpebrevet anger, har säljaren inte rätt att yrka indrivning av mer än vad köpebrevet anger.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fullmakt vid fastighetsköp</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Ett ombud kan handla för säljarens eller köparens räkning i det elektroniska fastighetsöverlåtelsesystemet med stöd av en elektronisk fullmakt som har utfärdats på det sätt som föreskrivs i 9 a kap. och av vilken de uppgifter som nämns i 1 mom. framgår. Ett ombud kan handla i fastighetsöverlåtelsesystemet också med stöd av en sådan fullmakt om vilken föreskrivs i 9 a kap. 1 § 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="4 kap.">
          <saa:LukuTunnusKooste>4 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpning av stadgandena om fastighetsköp på andra typer av överlåtelser</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
            <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Överlåtelse av nyttjanderätt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <sis:Katkoviiva/>
            <saa:MomenttiKooste>Ett avtal om överlåtelse av nyttjanderätt ska upprättas skriftligen och av avtalet ska framgå de uppgifter som avses i 2 kap. 1 § 3 mom., om överföringen av rätten ska inskrivas. Ett avtal om överlåtelse av nyttjanderätt kan också upprättas i elektronisk form på det sätt som föreskrivs i 2 kap. 1 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
            <saa:MomenttiKooste>Också andra överlåtelser av nyttjanderätt än sådana som avses i 2 mom. ska på yrkande av den ena parten ske skriftligen.</saa:MomenttiKooste>
          </saa:Pykala>
        </saa:Luku>
        <saa:Osa saa1:identifiointiTunnus="II AVDELNINGEN">
          <saa:OsaTunnusKooste>II AVDELNINGEN</saa:OsaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inskrivningsärenden och elektroniska ärendehanteringssystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="5 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>5 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna bestämmelser om inskrivningsärenden och elektroniska ärendehanteringssystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elektroniska ärendehanteringssystem och deras användningsändamål</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Med elektroniska ärendehanteringssystem avses i denna lag det elektroniska fastighetsöverlåtelsesystemet och det elektroniska inteckningssystemet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ändamålet med fastighetsöverlåtelsesystemet är att möjliggöra fastighetsköp och andra typer av fastighetsöverlåtelser på elektronisk väg samt att göra det möjligt att upprätta handlingar i anslutning till dem på elektronisk väg samt att främja elektronisk kommunikation i inskrivningsärenden. Ändamålet med inteckningssystemet är att göra det möjligt att uppgöra ansökningar som gäller inteckning och pantbrev samt handlingar i anslutning till dem på elektronisk väg och även annars främja elektronisk kommunikation i inskrivningsärenden.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ärendehanteringssystemen är rikstäckande och drivs med hjälp av automatisk databehandling. Lantmäteriverket sörjer för ärendehanteringssystemens underhåll och utveckling.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="9 a kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>9 a kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elektroniska ärendehanteringssystem och deras användning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Användning av ärendehanteringssystem och elektronisk identifiering i ett ärendehanteringssystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En förutsättning för att upprätta och godkänna elektroniska dokument i ett ärendehanteringssystem samt för att i övrigt använda ärendehanteringssystemet är att användaren identifieras på ett tillförlitligt sätt med hjälp av en sådan identifieringsmetod, tillhandahållen av en leverantör av tjänster för stark autentisering, eller ett sådant kvalificerat certifikat som avses i lagen om stark autentisering och elektroniska signaturer (617/2009), eller med hjälp av någon annan identifieringsteknik som är datatekniskt tillförlitlig och bevislig.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Lantmäteriverket godkänner efter att ha hört jord- och skogsbruksministeriet samt Kommunikationsverket de tekniska metoder och tjänster som används för elektronisk identifiering i ärendehanteringssystemet. Lantmäteriverket ska se till att avgiftsfri information om användningen av godkända metoder finns tillgänglig i ett allmänt datanät.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Genom en fullmakt till den systemansvarige kan någon annan ges en generell fullmakt att använda ärendehanteringssystemet för fullmaktsgivarens räkning eller rätt att använda ärendehanteringssystemet för fullmaktsgivarens räkning utan att godkänna dokument.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Behandling av data i ärendehanteringssystemen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Lantmäteriverket ska sörja för att ärendehanteringssystemen tryggar integriteten hos innehållet i elektroniska dokument som lagras där och att godkännande av elektroniska dokument kopplas ihop med dokument som lagrats i systemen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>På behandlingen av personuppgifter i ett elektroniskt ärendehanteringssystem tillämpas personuppgiftslagen, om inte något annat föreskrivs i denna lag. Lantmäteriverket är sådan registeransvarig som avses i personuppgiftslagen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Statens ansvar för ärendehanteringssystemen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Staten är skyldig att ersätta skada som orsakats av ett fel eller en brist i ett ärendehanteringssystems funktion. Staten ansvarar dock inte med stöd av denna lag för skada som har orsakats av att en rättshandling inte har kunnat företas eller att en ansökan inte har kunnat göras i ett ärendehanteringssystem eller att en uppgift som överförts till ett ärendehanteringssystem från något annat register är oriktig eller bristfällig.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Staten är dessutom skyldig att ersätta skada som den som förlitat sig på ett elektroniskt dokument som upprättats i ett ärendehanteringssystem eller på en på dokumentet baserad inskrivning orsakats av att ärendehanteringssystemet orättmätigt har använts av någon annan än den som identifierats som användare.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I fråga om ersättning av skada iakttas i tilllämpliga delar bestämmelserna i 13 kap. 6—8 §.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Upprättande av dokument och användning av registeruppgifter i ett ärendehanteringssystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Dokumenten i ett ärendehanteringssystem upprättas på en elektronisk blankett som har fastställts av Lantmäteriverket.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>De uppgifter som antecknats på blanketten kontrolleras och kompletteras utifrån sådana identifierings- och kontaktuppgifter om dem som har del i saken och sådana uppgifter om deras handlingsbehörighet, behörighet och företrädare samt sådana uppgifter om fastigheten och byggnaderna i fråga som är tillgängliga i elektronisk form i lagfarts- och inteckningsregistret, fastighetsregistret, befolkningsdatasystemet, företags- och organisationsdatasystemet, handelsregistret och andra register som förs över sammanslutningar och stiftelser. Dessa uppgifter kan för kontrollen överföras till ärendehanteringssystemet med hjälp av en teknisk anslutning oberoende av vad som föreskrivs om hemlighållande av uppgifter. Uppgifterna avförs ur ärendehanteringssystemet efter att de kontrollerats. Uppgifter kan på motsvarande sätt överföras till ärendehanteringssystemet för komplettering av blanketten, om inte något annat följer av bestämmelserna om hemlighållande av uppgifter.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Den som använder ett ärendehanteringssystem har rätt att kontrollera uppgifterna om köpe- eller inteckningsobjektet i lagfarts- och inteckningsregistret samt i fastighetsregistret.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Utlämnande och avförande av uppgifter ur ett ärendehanteringssystem</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Uppgifterna i ärendehanteringssystemen är inte offentliga. Uppgifter får lämnas ut endast med samtycke av den som har del i saken, om inte något annat föreskrivs.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Uppgifterna i ett ärendehanteringssystem om ett elektroniskt dokument avförs ur systemet när det inskrivningsärende som dokumentet gäller har avgjorts eller när utkastet till ett dokument på grund av återkallelse eller av någon annan orsak inte längre kan behandlas.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Identifierings- och kontaktuppgifterna om dem som använder ärendehanteringssystemet och om övriga personer som har del i saken samt ärendets identifieringsuppgifter sparas för att kunna användas vid behandling av inskrivningsärenden samt för att verifiera behandlingen av data.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hur inskrivningsmyndighetens beslut meddelas och delges samt aktens form</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I ett inskrivningsärende som har anhängiggjorts i ett ärendehanteringssystem får beslutet eller ett intyg över beslutet eller någon annan handling som inskrivningsmyndigheten utfärdar upprättas i elektronisk form. Inskrivningsmyndigheten kan underteckna handlingen maskinellt.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Handlingar kan delges och andra meddelanden i inskrivningsförfarandet kan lämnas som elektroniska meddelanden eller så att mottagaren underrättas om var handlingarna kan hämtas.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En akt kan bildas på elektronisk väg.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Det elektroniska fastighetsöverlåtelsesystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Fastighetsöverlåtelsesystemet är ett elektroniskt ärendehanteringssystem där köp och andra överlåtelser av fastigheter kan ske på elektronisk väg.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett köp kan inte slutas i fastighetsöverlåtelsesystemet, om inte utkastet till köpebrev uppfyller kraven i 2 kap. 1 § eller om köpet med beaktande av de uppgifter som finns tillgängliga i systemet uppenbarligen inte skulle vara giltigt eller bli bestående.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I anslutning till fastighetsöverlåtelsesystemet kan tjänster för betalning av köpeskilling, överlåtelseskatt samt ärendehanterings- och ansökningsavgifter tillhandahållas. I fastighetsöverlåtelsesystemet kan också förbindelser som gäller säkerheter tas upp till behandling och förmedlas till inteckningssystemet på det sätt som föreskrivs nedan.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätten att upprätta ett utkast till ett elektroniskt köpebrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Rätt att upprätta ett utkast till ett elektroniskt köpebrev för en fastighet som är till salu har den fastighetsägare som senast beviljats lagfart på fastigheten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Om äganderätten till fastigheten enligt 11 kap. 4 § inte inskrivs genom lagfart, får utkastet till det elektroniska köpebrevet upprättas av den som i lagfarts- och inteckningsregistret antecknats som fastighetens ägare eller som den myndighet som har hand om förvaltningen av fastigheten.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Köpslut i det elektroniska fastighetsöverlåtelsesystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Säljaren ska i utkastet till ett elektroniskt köpebrev anteckna de uppgifter som blanketten förutsätter och köpets övriga villkor samt godkänna utkastet. Gör köparen ändringar i det utkast till köpebrev som säljaren upprättat, ska köparen godkänna det ändrade utkastet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Köp har slutits när vardera parten har godkänt likalydande köpebrev. Före det är säljaren eller köparen inte bundna till utkastet till köpebrev eller till de ändringar som gjorts i utkastet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Läget hos ett outbrutet område som är till salu kan visas i köpebrevet genom en ritning som görs upp med den elektroniska fastighetsregisterkartan som underlag. Också andra elektroniska dokument kan fogas till köpebrevet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förbindelser som gäller säkerheter</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Till ett köpebrev kan fogas en förbindelse som panträttsinnehavaren givit i fastighetsöverlåtelsesystemet om att panträtten som belastar köpeobjektet upphör när de villkor som angivits i förbindelsen uppfyllts, eller någon annan förbindelse eller något annat intyg som gäller säkerhet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I ett köpebrev kan tas in eller till köpebrevet fogas en förbindelse genom vilken den som inskrivits som mottagare av det elektroniska pantbrevet förbinder sig att överföra pantbrevet så att ett ärende som gäller den nya mottagaren av det elektroniska pantbrevet blir anhängigt utan särskild ansökan när köp har slutits på ett bindande sätt i fastighetsöverlåtelsesystemet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="11 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>11 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Begränsningar som gäller bearbetning av utkast till köpebrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett utkast till köpebrev blir inte bearbetat i fastighetsöverlåtelsesystemet om det utifrån de uppgifter som finns tillgängliga i systemet är uppenbart att ett utkast till köpebrev som gäller en och samma fastighet eller något annat köpeobjekt redan bearbetas i systemet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Säljaren eller köparen kan när som helst ändra eller återkalla utkastet till köpebrev, om inte den andra parten samtidigt håller på att bearbeta utkastet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Utkastet till köpebrev anses ha återkallats när en månad har gått sedan det senast bearbetades.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="12 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>12 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Hur ett lagfartsärende blir anhängigt samt överföring av uppgifter till inskrivningsmyndigheten</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett lagfartsärende blir anhängigt utan särskild ansökan när köp har slutits på ett bindande sätt i fastighetsöverlåtelsesystemet. Det elektroniska köpebrevet och övriga handlingar som gäller köpet överförs från fastighetsöverlåtelsesystemet till inskrivningsmyndigheten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett meddelande om att lagfartsärendet blivit anhängigt sänds till parterna i köpet. Ett meddelande sänds också till andra som nämns i köpebrevet, om det kan sändas i form av ett elektroniskt meddelande. Till meddelandet ska fogas en kopia av det elektroniska köpebrevet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Uppgifter om betalning av överlåtelseskatt förmedlas till inskrivningsmyndigheten genom den tjänst som tillhandahålls i anslutning till fastighetsöverlåtelsesystemet. Om köpeskillingen betalas genom en tjänst som tillhandahålls i anslutning till fastighetsöverlåtelsesystemet, kan en utredning om betalningen på betalarens begäran förmedlas från tjänsten till inskrivningsmyndigheten.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="13 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>13 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Meddelanden</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>När ett köp har slutits ska behövliga uppgifter om köpet överlåtas från fastighetsöverlåtelsesystemet till den som för fastighetsregister samt till kommunen, befolkningsregisterförvaltningen och Skatteförvaltningen.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="14 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>14 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämplighet på andra överlåtelser, på föravtal och på fullmakt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vad som i detta kapitel föreskrivs om fastighetsköp i fastighetsöverlåtelsesystemet och om lagfart på sådana förvärv gäller även byte, gåva och i 4 kap. 3 § avsedda andra överlåtelser. Detsamma gäller i 2 kap. 7 § avsedda föravtal, dock så att det bara görs en åtkomstanteckning om föravtal i lagfarts- och inteckningsregistret.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Detta kapitel tillämpas också på överlåtelse av nyttjanderätt till en fastighet, om rättens överföring ska inskrivas. Överlåtare kan vara den i vars namn nyttjanderätten senast har inskrivits. Ett ärende om inskrivning av särskilda rättigheter blir anhängigt utan särskild ansökan när ett avtal om överlåtelse ha slutits på ett bindande sätt i fastighetsöverlåtelsesystemet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En elektronisk fullmakt att sluta fastighetsköp utfärdas med iakttagande i tillämpliga delar av vad som föreskrivs om upprättande av utkast till köpebrev. I fråga om återkallande av fullmakt gäller i tillämpliga delar vad som föreskrivs i 11 § 2 mom.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="15 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>15 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Det elektroniska inteckningssystemet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Inteckningssystemet är ett elektroniskt ärendehanteringssystem där ansökningar om fastställande av inteckning, ansökningar i fråga om mottagaren av ett elektroniskt pantbrev och meddelanden i fråga om innehavaren av ett skriftligt pantbrev kan lämnas på elektronisk väg. Bestämmelser om hurdana ansökningar om ändring av inteckning och hurdana meddelanden om samtycken i inteckningsärenden som dessutom kan göras i systemet utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I inteckningssystemet kan ansökan inte göras eller meddelande lämnas, om den inskrivning som ansökan gäller med beaktande av de uppgifter som finns tillgängliga i systemet uppenbarligen inte skulle kunna göras.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I anslutning till inteckningssystemet kan tjänster för betalning av ärendehanterings- och ansökningsavgifter tillhandahållas.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="16 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>16 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Elektronisk ansökan om inteckning och dess anhängigblivande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Sökanden ska i ansökan om inteckning anteckna de uppgifter som begärs på blanketten. Ansökan om inteckning blir anhängig när sökanden har godkänt den i inteckningssystemet. En elektronisk ansökan om inteckning samt övriga dokument som hör till ansökan överförs från inteckningssystemet till inskrivningsmyndigheten.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Uppgift om att ansökan om inteckning har blivit anhängig sänds till sökanden. Uppgift om avgörandet sänds också till den som enligt ansökan ska inskrivas som pantbrevets mottagare, om uppgiften kan sändas i form av ett elektroniskt meddelande till en adress som uppgetts i ansökan eller som annars uppgetts för detta ändamål.  </saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="17 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>17 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ansökan om överföring av ett elektroniskt pantbrev och meddelande om innehavare av ett skriftligt pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vad som i 16 § föreskrivs om ansökan om inteckning och behandling av ansökan gäller i tillämpliga delar ansökan som avser ny mottagare av ett elektroniskt pantbrev eller ändring av en inskrivning av ett pantbrevs mottagare.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Uppgift om att ansökan har blivit anhängig sänds till sökanden. Uppgift om ett avgörande som gäller den nya mottagaren av ett elektroniskt pantbrev ska också sändas till den nya mottagaren av pantbrevet och lagfartsinnehavaren eller innehavaren av nyttjanderätt, om uppgiften kan sändas i form av ett elektroniskt meddelande till en adress som uppgetts i ansökan eller som annars uppgetts för detta ändamål.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vad som föreskrivs i 1 och 2 mom. gäller i tillämpliga delar meddelanden om ny innehavare av ett skriftligt pantbrev eller avlägsnande av anteckning som gäller innehavaren. Uppgift om anteckning av ny innehavare ska dock sändas till den som tidigare har antecknats som innehavare av ett skriftligt pantbrev.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="18 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>18 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ärendehanteringsavgift</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Bestämmelser om grunderna för de avgifter som tas ut för användningen av ett ärendehanteringssystem finns i lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992).</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="19 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>19 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Närmare bestämmelser om ärendehanteringssystemen</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Närmare bestämmelser om ärendehanteringssystemen och deras användning kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="15 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>15 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Allmänna stadganden om fastighetspanträtt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Upplåtelse av panträtt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Fastighetspanträtt upplåts genom att inteckning fastställs i en fastighet eller något annat inteckningsobjekt och det skriftliga pantbrev som erhållits som bevis för inteckningen överlämnas till borgenären som säkerhet för fordran eller det elektroniska pantbrevet inskrivs i borgenärens namn.</saa:MomenttiKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="16 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>16 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fastighetsinteckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Sökande av inteckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En ansökan om inteckning ska göras skriftligen och undertecknas av sökanden. Om en ansökan om inteckning görs på elektronisk väg i det inteckningssystem som avses i 5 kap. 3 §, tillämpas på uppgörande av ansökan vad som föreskrivs i 9 a kap.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I ansökan ska anges inteckningsobjektet samt beloppet av den sökta inteckningen i finskt mynt. Om ansökan gäller fastställande av flera inteckningar i en och samma fastighet, kan företrädesordningen mellan dem bestämmas i ansökan.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Av ansökan ska framgå om sökanden önskar få pantbrevet i skriftlig eller elektronisk form. I ansökan kan bestämmas till vem inskrivningsmyndigheten ska ge det skriftliga pantbrevet i stället för till sökanden eller vem som ska inskrivas som mottagare av det elektroniska pantbrevet. Om pantbrevets mottagare har uppgetts i ansökan, får ansökan inte ändras eller återkallas utan mottagarens samtycke.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 a §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>4 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Fullmakt för ansökan om inteckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Fastighetsägaren kan befullmäktiga ett ombud att söka inteckning. Fastighetsägaren ska underteckna fullmakten, och av den ska framgå vem som är ombud, inteckningsobjektet och inteckningsbeloppet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett ombud kan handla för fastighetsägarens räkning i inteckningssystemet med stöd av en elektronisk fullmakt som har utfärdats på det sätt som föreskrivs i 9 a kap. och av vilken de uppgifter som nämns i 1 mom. framgår. Ett ombud kan handla i inteckningssystemet också med stöd av en sådan fullmakt om vilken föreskrivs i 9 a kap. 1 § 3 mom.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>När en inteckning har fastställts ska till sökanden ges ett skriftligt pantbrev som bevis på inteckningen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Om en begäran om ett elektroniskt pantbrev har framställts i ansökan, ska det i lagfarts- och inteckningsregistret antecknas att något skriftligt pantbrev över inteckningen inte har utfärdats och uppgifter inskrivas om mottagaren av det elektroniska pantbrevet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 a §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anteckning om mottagaren av ett elektroniskt pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mottagaren av ett elektroniskt pantbrev inskrivs i lagfarts- och inteckningsregistret utifrån uppgifterna i ansökan om inteckning. Om pantbrevets mottagare inte nämns i ansökan, inskrivs det elektroniska pantbrevet i sökandens namn.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>På ansökan av den som inskrivits som mottagare av ett elektroniskt pantbrev inskrivs pantbrevets nya mottagare eller ändras de uppgifter som finns om mottagaren. I ansökan samt i fullmakten att göra ansökan ska det elektroniska pantbrevet specificeras och om dem gäller i övrigt i tillämpliga delar vad som föreskrivs i 4 och 4 a §.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Anteckning om innehavare av skriftligt pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>I lagfarts- och inteckningsregistret ska det efter anmälan också antecknas vem som innehar ett skriftligt pantbrev. Inskrivningsmyndigheten kan vid behov yrka att anmälaren visar upp pantbrevet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Inskrivningsmyndigheten ska i det fall att anmälaren inte har visat upp pantbrevet underrätta den som tidigare varit antecknad som innehavare av ett skriftligt pantbrev om den nya innehavaranteckningen.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Inskrivningsmyndigheten ska efter anmälan av den som antecknats som innehavare avföra en uppgift om innehav av skriftligt pantbrev.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="17 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>17 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Panträtt i fastighet</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Panträttens uppkomst</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKooste>Ett elektroniskt pantbrev anses ha överlämnats till den som i lagfarts- och inteckningsregistret inskrivits som det elektroniska pantbrevets mottagare. Överlämnandet anses ha skett vid den tidpunkt då en ansökan om inskrivning av mottagaren av det elektroniska pantbrevet har blivit anhängig. Vad som föreskrivs om överlämnande av ett skriftligt pantbrev gäller inskrivning av mottagaren av ett elektroniskt pantbrev, och vad som föreskrivs om innehavaren av ett skriftligt pantbrev gäller den som senast inskrivits som mottagare av ett elektroniskt pantbrev.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Om pantbrevet innehas av tredje man, uppkommer panträtt eller efterpanträtt i fastigheten när denne av fastighetsägaren har underrättats om pantsättningen eller när panthavaren för denne har visat upp ägarens skriftliga intyg om pantsättningen. Om det i inteckningsansökan har bestämts att pantbrevet ska överlämnas till en namngiven borgenär som säkerhet för en fordran, får borgenären när inteckningen fastställs panträtt med rättsverkningar som inträder när ansökan blir anhängig.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Har ett pantbrev överlämnats som säkerhet för en senare uppkommande fordran, får borgenären panträtt i fastigheten när fordran uppkommer.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Pantsättningsförbindelse</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>På pantsättningsförbindelse tillämpas vad som föreskrivs i 10 kap. 14 § i handelsbalken. Om en pantsättningsförbindelse har givits för någon annans än en fastighetsägares skuld, ska lagen om borgen och tredjemanspant (361/1999) tillämpas på pantsättningsförbindelsen.</saa:MomenttiKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="18 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>18 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av inteckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Förfarandet vid ändring av en inteckning</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
              <saa:MomenttiKooste>Om ett elektroniskt pantbrev har utfärdats över inteckningen, kan panträttsinnehavarens samtycke lämnas av den som inskrivits som det elektroniska pantbrevets mottagare. När ändringen av en inteckning har fastställts, ska inskrivningsmyndigheten lämna mottagaren av det elektroniska pantbrevet uppgift om detta.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 a §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>7 a §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av pantbrevets form</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Ett skriftligt pantbrev kan ändras till ett elektroniskt på ansökan av pantbrevets innehavare. Inskrivningsmyndigheten makulerar det skriftliga pantbrevet när sökanden har inskrivits som mottagare av det elektroniska pantbrevet.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Mottagaren av ett elektroniskt pantbrev har rätt att på ansökan få ett skriftligt pantbrev över inteckningen. Anteckningen om mottagaren av det elektroniska pantbrevet ska avlägsnas eller på begäran av sökanden ändras till en uppgift om det skriftliga pantbrevets innehavare.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Byte och dödande av pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Innehavaren av ett skriftligt pantbrev har rätt att av inskrivningsmyndigheten i stället för ett skadat pantbrev få ett nytt pantbrev med samma innehåll. Pantbrev får på begäran bytas ut också när inteckningsobjektets beteckning har ändrats.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>På dödande av skriftliga pantbrev tillämpas lagen om dödande av urkunder (34/1901). Den på vars ansökan ett skriftligt pantbrev har dödats får av inskrivningsmyndigheten på begäran ett nytt pantbrev som motsvarar det dödade pantbrevet. Om någon uppgift inte kan fås om mottagaren av ett elektroniskt pantbrev eller dennes vistelseort, har fastighetsägaren rätt att ansöka om att inskrivningen i fråga om mottagaren ska avlägsnas med iakttagande i tillämpliga delar av vad som föreskrivs i lagen om dödande av urkunder. Inskrivningsmyndigheten antecknar sökanden som mottagare av det elektroniska pantbrevet när domstolen underrättar inskrivningsmyndigheten om sitt lagakraftvunna avgörande genom vilket inskrivningen i fråga om mottagaren ska avlägsnas.</saa:MomenttiKooste>
              <saa:MomenttiKooste>En anteckning ska göras i lagfarts- och inteckningsregistret om det nya skriftliga pantbrevet.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Rätt till ändrat pantbrev</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Panträttsinnehavaren har samma rätt till ett i 7 § 3 mom. samt i 7 a och 8 § avsett pantbrev som till det pantbrev som ersatts.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Ändring av anteckning om mottagare av ett elektroniskt pantbrev med anledning av domstols avgörande</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Inskrivningsmyndigheten ska efter meddelande från domstol såsom mottagare av ett elektroniskt pantbrev anteckna fastighetsägaren eller någon annan som enligt en lagakraftvunnen dom har rätt till pantbrevet i stället för den som antecknats som mottagare.</saa:MomenttiKooste>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
          <saa:Luku saa1:identifiointiTunnus="19 kap.">
            <saa:LukuTunnusKooste>19 kap.</saa:LukuTunnusKooste>
            <saa:SaadosOtsikkoKooste>Inteckning och panträtt i nyttjanderätt och byggnader</saa:SaadosOtsikkoKooste>
            <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
              <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
              <saa:SaadosOtsikkoKooste>Tillämpning av stadgandena om fastighetsinteckning och panträtt</saa:SaadosOtsikkoKooste>
              <saa:MomenttiKooste>Vad som i 16 kap. 4, 4 a, 5—8, 8 a och 9 § samt i 18 kap. 1, 3—5, 7, 7 a och 8—10 § föreskrivs om inteckning i fastighet gäller i tillämpliga delar inteckning i nyttjanderätt.</saa:MomenttiKooste>
              <sis:Katkoviiva/>
            </saa:Pykala>
          </saa:Luku>
        </saa:Osa>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Om ikraftträdandet av denna lag bestäms särskilt genom lag.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Ansökan om att få ett skriftligt pantbrev ändrat till ett elektroniskt pantbrev kan göras hos Lantmäteriverket inom fem år från lagens ikraftträdande. Ansökan ska då göras på elektronisk väg via inteckningssystemet, och de skriftliga pantbreven ska lämnas in till en av Lantmäteriverket angiven lantmäteribyrå. I samband med att pantbrevets form ändras omräknar Lantmäteriverket också inteckningens penningbelopp till euro i enlighet med vad som föreskrivs i 18 kap. 5 a §.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Åtgärder som krävs för verkställigheten av denna lag får vidtas innan lagen träder i kraft.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 4 februari 2011</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Republikens President</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>TARJA HALONEN</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Justitieminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tuija Brax</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
