<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="sv" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>265</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>2011</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>om ändring av statsrådets förordning om maskiners säkerhet</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>Europaparlamentets och rådets direktiv 2009/127/EG; EUT nr L 310 25.11.2009, s. 29-33</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="sv" saa1:saadostyyppiNimi="Asetus">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Statsrådets förordning</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>om ändring av statsrådets förordning om maskiners säkerhet</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>I enlighet med statsrådets beslut, fattat efter föredragning från social- och hälsovårdsministeriet,</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>ändras</saa:SaadosKursiiviKooste> i statsrådets förordning om maskiners säkerhet (400/2008) 4 § 2 mom. 11 och 12 punkten samt i bilaga I till förordningen 4 punkten under rubriken allmänna principer och det inledande stycket till avsnitt 2, samt</saa:SaadosKappaleKooste>
        <saa:SaadosKappaleKooste><saa:SaadosKursiiviKooste>fogas</saa:SaadosKursiiviKooste> till 4 § 2 mom. en ny 13 punkt och till bilaga I ett nytt avsnitt 2.4 som följer:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:SaadosOtsikkoKooste>Definitioner</saa:SaadosOtsikkoKooste>
          <sis:Katkoviiva/>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>11) <saa:SaadosKursiiviKooste>idrifttagande</saa:SaadosKursiiviKooste> att en maskin som omfattas av denna förordning första gången används för sitt användningsändamål i gemenskapen,</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>l2) <saa:SaadosKursiiviKooste>harmoniserad standard</saa:SaadosKursiiviKooste> en icke bindande teknisk specifikation som antagits av Europeiska standardiseringsorganisationen (CEN), Europeiska standardiseringsorganisationen inom elområdet (Cenelec) eller Europeiska institutet för telekommunikationsstudier (ETSI) inom ramen för ett mandat från kommissionen enligt de förfaranden som anges i Europaparlamentets och rådets direktiv 98/34/EG om ett informationsförfarande beträffande tekniska standarder och föreskrifter och beträffande föreskrifter för informationssamhällets tjänster, samt</saa:MomenttiKohtaKooste>
          <saa:MomenttiKohtaKooste>13) <saa:SaadosKursiiviKooste>grundläggande hälso- och säkerhetskrav</saa:SaadosKursiiviKooste> tvingande bestämmelser som rör konstruktion och tillverkning av produkter som omfattas av denna förordning och som syftar till att säkerställa människors och i förekommande fall husdjurs hälsa och säkerhet samt en hög nivå på skyddet av egendom och i tillämpliga fall av miljön.</saa:MomenttiKohtaKooste>
        </saa:Pykala>
        <sis:Palstaviiva/>
        <saa:Pykala saa1:identifiointiTunnus="Voimaantulo" saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloSaannos">
          <saa:MomenttiKooste>Denna förordning träder i kraft den 15 juni 2011.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>  Helsingfors den 24 mars 2011</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Social- och hälsovårdsminister</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Juha Rehula</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Regeringssekreterare</org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Tuula Andersin</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>Bilaga I</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis1:ValiotsikkoTeksti>GRUNDLÄGGANDE HÄLSO- OCH SÄKERHETSKRAV PÅ KONSTRUKTION OCH TILLVERKNING AV MASKINER</sis1:ValiotsikkoTeksti>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>ALLMÄNNA PRINCIPER</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:Katkoviiva/>
      <sis:KappaleKooste>4. Denna bilaga består av flera delar. Den första delen är allmänt tillämplig och gäller samtliga maskintyper. De övriga delarna behandlar vissa mer specifika riskkällor. För att med säkerhet uppfylla samtliga tillämpliga grundläggande krav måste man dock ta hela denna bilaga i beaktande. När maskinerna konstrueras ska kraven i den allmänna delen och kraven i en eller flera av de andra delarna beaktas, beroende på resultatet av riskbedömningen i enlighet med punkt 1 i dessa allmänna principer. Grundläggande hälso- och säkerhetskrav för skyddet av miljön gäller endast sådana maskiner som avses i avsnitt 2.4.</sis:KappaleKooste>
      <sis:Katkoviiva/>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>2 YTTERLIGARE GRUNDLÄGGANDE HÄLSO- OCH SÄKERHETSKRAV FÖR VISSA MASKINKATEGORIER</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner som används för tillverkning av livsmedel samt kosmetiska och medicinska produkter, handhållna eller handstyrda maskiner, bultpistoler och andra bärbara slagmaskiner, maskiner för bearbetning av trä och material med liknande fysiska egenskaper samt maskiner för applicering av bekämpningsmedel ska uppfylla samtliga grundläggande hälso- och säkerhetskrav som anges i detta kapitel (se allmänna principer, punkt 4).</sis:KappaleKooste>
      <sis:Katkoviiva/>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>2.4 MASKINER FÖR APPLICERING AV BEKÄMPNINGSMEDEL</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.1 Definition</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Med maskiner för applicering av bekämpningsmedel avses maskiner som är särskilt avsedda för applicering av växtskyddsmedel i den mening som avses i artikel 2.1 i Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1107/2009 av den 21 oktober 2009 om utsläppande av växtskyddsmedel på marknaden.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.2 Allmänt</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Tillverkaren av maskiner för applicering av bekämpningsmedel eller dennes befullmäktigade representant ska säkerställa att en riskbedömning görs för att fastställa risken för att miljön oavsiktlig utsätts för bekämpningsmedel, i enlighet med den process för riskbedömning och riskreducering som avses i de allmänna principerna, punkt 1.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner för applicering av bekämpningsmedel ska vara konstruerade och tillverkade med beaktande av resultatet av den riskbedömning som avses i första stycket så att de kan manövreras, regleras och underhållas utan att miljön oavsiktlig utsätts för bekämpningsmedel.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Läckage ska i alla situationer förhindras.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.3 Styrfunktioner och övervakning</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det ska vara möjligt att enkelt och exakt styra, övervaka och omedelbart stoppa appliceringen av bekämpningsmedel från manöverplatserna.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.4 Påfyllning och tömning</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska vara konstruerade och tillverkade för att underlätta exakt påfyllning av behövlig mängd bekämpningsmedel och säkerställa enkel och fullständig tömning, och samtidigt förhindra spill av bekämpningsmedel och förorening av vatten vid arbetsmoment.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.5 Applicering av bekämpningsmedel</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.5.1 Utmatningshastighet</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska ha funktioner som tillåter enkel, noggrann och säker reglering av utmatningshastighet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.5.2 Fördelning, avsättning och avdrift av bekämpningsmedel</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska vara konstruerade och tillverkade för att säkerställa att bekämpningsmedel avsätts på målområden, att förluster till andra områden minimeras och för att förhindra avdrift av bekämpningsmedel till omgivningen. I förekommande fall ska en jämn fördelning och avsättning av bekämpningsmedel säkerställas.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.5.3 Provningar</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>För att kontrollera att de relevanta delarna av maskinerna uppfyller de krav som anges i avsnitt 2.4.5.1 och 2.4.5.2 ska tillverkaren eller dennes befullmäktigade representant göra eller låta göra lämpliga provningar för varje typ av maskiner som berörs.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.5.4 Förluster under stopp</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska vara konstruerade och tillverkade så att förluster förhindras när appliceringsfunktionen är avstängd.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.6 Underhåll</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.6.1 Rengöring</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska vara konstruerade och tillverkade så att de enkelt och noggrant kan rengöras, utan förorening av miljön.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2.4.6.2 Service</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Maskiner ska vara konstruerade och tillverkade så att slitna delar lätt kan bytas ut, utan förorening av miljön.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.7 Kontroller</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Det ska vara möjligt att enkelt ansluta nödvändiga mätinstrument till maskinen för att kontrollera att den fungerar riktigt.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.8 Märkning av munstycken, silar och filter</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Munstycken, silar och filter ska märkas så att deras typ och storlek framgår klart och tydligt.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.9 Angivelse av bekämpningsmedel som används</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>När det är lämpligt ska maskinen vara försedd med en särskild anordning där operatören kan ange namnet på det bekämpningsmedel som används.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:KursiiviTeksti>2.4.10 Bruksanvisning</sis1:KursiiviTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Bruksanvisningen ska innehålla uppgifter om följande:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1) försiktighetsåtgärder som ska vidtas vid blandning, påfyllning, applicering, tömning, rengöring, service och transport, för att undvika förorening av miljön,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) detaljerade krav för användning i de olika miljöer i vilka maskinen kan förutsättas användas, inklusive tillhörande förberedelser och inställningar som krävs för att säkerställa avsättning av bekämpningsmedel på målområdena, samtidigt som förlusterna till andra områden minimeras, för att förhindra avdrift till omgivningen och, när det är lämpligt, säkerställa en jämn fördelning och avsättning av bekämpningsmedel,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) de olika typer och storlekar på munstycken, silar och filter som kan användas med maskinen,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4) kontrollintervall samt kriterier och metod för byte av delar som är föremål för slitage och som därigenom påverkar att maskinen fungerar korrekt, såsom munstycken, silar och filter,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5) uppgift om kalibrering, dagligt underhåll, vinterförberedelser och andra kontroller som är nödvändiga för att säkerställa att maskinen fungerar korrekt,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6) typer av bekämpningsmedel som kan orsaka att maskinen inte fungerar korrekt,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7) uppgift om att operatören bör se till att den särskilda anordning som avses i avsnitt 2.4.9 uppdateras med namnet på det bekämpningsmedel som används,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8) inkoppling och användning av eventuell särskild utrustning eller tillbehör och de försiktighetsåtgärder som krävs i detta sammanhang,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9) uppgift om att maskinen kan omfattas av nationella krav på regelbundna kontroller som utförs av utsedda organ, i enlighet med Europaparlamentets och rådets direktiv 2009/128/EG av den 21 oktober 2009 om upprättande av en ram för gemenskapens åtgärder för att uppnå en hållbar användning av bekämpningsmedel,</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>10) de funktioner och egenskaper hos maskinen som måste kontrolleras för att säkerställa att den fungerar på avsett vis, och</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>11) anvisningar om anslutning av behövliga mätinstrument.</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
