<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta domstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>19930038</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KKO:1993:38</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>KKO:1993:38</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <strong>Fastighetsförmedlare</strong>
    </p>
    <p>
      <strong>Skadestånd</strong>
      <span>Arbetsgivarens skadeståndsansvar</span>
      <span>Ersättningsgill skada</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>S 92/75</finlex:registerNumber>
  <dcterms:date pvm="19920820">1992-08-20</dcterms:date>
  <finlex:fileCopyNumber>1155</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:issued pvm="19930330">1993-03-30</dcterms:issued>
  <dcterms:abstract>
    <p>En arbetstagare i ett fastighetsförmedlingsföretag hade före försäljningen av ett outbrutet område för köparen visat ett utdrag ur fastighetsregistret, enligt vilket genom vattendomstolens utslag hade stiftats en bestående nyttjanderätt för en flottande till ett jordområde som hörde till stomlägenheten. Efter köpet hade framgått att på grannfastigheten blev en plats för utvältande av stock och att den flottande använde en väg genom det outbrutna området för transporter till utvältningsplatsen.</p>
    <p>Då innehållet i den flottandes nyttjanderätt inte hade framgått av utdraget ur fastighetsregistret borde fastighetsförmedlingsföretaget ha förvissat sig om nyttjanderättens innehåll. Då bolagets arbetstagare hade försummat att lämna köparen tillräcklig information för köpbeslutet förpliktades bolaget att betala skadestånd till köparen. Arbetstagaren ansvarade inte mot köparen för den skada som uppkommit genom felet vid utförandet av bolagets uppdrag. Då arbetstagarens fel hade inträffat endast vid utförandet av det uppdrag som bolaget givits ansvarade han inte heller enligt skadeståndslagen gentemot köparen.</p>
    <p>Se <a href="http://www.finlex.fi/sv/oikeus/kko/kko/1992/19920165">KKO:1992:165</a> och <a href="http://www.finlex.fi/sv/oikeus/kko/kko/1992/19920166">KKO:1992:166</a></p>
    <p>Omröstn.</p>
  </dcterms:abstract>
  <p>Hela rättsfallet är i FKKO-registret</p>
</finlex:document>
