<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<finlex:document xmlns:finlex="http://www.finlex.fi/xyz/" xmlns:dcterms="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <dcterms:publisher>Justitieministeriet</dcterms:publisher>
  <dcterms:creator>Högsta förvaltningsdomstolen</dcterms:creator>
  <dcterms:coverage>Finland</dcterms:coverage>
  <dcterms:accessRights>Public</dcterms:accessRights>
  <dcterms:identifier>201103258</dcterms:identifier>
  <finlex:ecliIdentifier>ECLI:FI:KHO:2011:T3258</finlex:ecliIdentifier>
  <dcterms:title>10.11.2011/3258 HFD:2011:92</dcterms:title>
  <dcterms:description>
    <p>
      <span>Markanvändning och byggande</span>
      <span>Detaljplan</span>
      <span>Generalplan med rättsverkningar</span>
      <span>Generalplan utan rättsverkningar -Etapplan</span>
      <span>Ändringssökande</span>
      <span>Förvaltningsdomstol</span>
      <span>Fullföljd</span>
      <span>Besvärstillstånd</span>
    </p>
  </dcterms:description>
  <finlex:registerNumber>3537/1/10</finlex:registerNumber>
  <dcterms:issued>2011-11-10</dcterms:issued>
  <finlex:fileCopyNumber>3258</finlex:fileCopyNumber>
  <dcterms:abstract>
    <p>Enligt 188 § 5 mom. i markanvändnings- och bygglagen får ändring sökas genom besvär i ett beslut av förvaltningsdomstolen som gäller en detaljplan inom området för en generalplan med rättsverkningar och genom vilket besvär har lämnats utan prövning eller det överklagade myndighetsbeslutet inte har blivit ändrat till den del som besvären gäller endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</p>
    <p>Kommunfullmäktige hade 16.11.2009 antagit en ändring av en detaljplan. Beslutet hade överklagats hos förvaltningsdomstolen, som hade avslagit besvären.</p>
    <p>Det område som ändringen av detaljplanen avsåg låg inom gränserna för ett delgeneralplaneområde. Delgeneralplanen var en etapplan, som antagits delvis som en plan med rättsverkningar och delvis som en plan utan rättsverkningar. Eftersom en del av det område som ändringen av detaljplanen avsåg låg utanför det område där delgeneralplanen gällde med rättsverkningar, förutsattes inte besvärstillstånd för överklagande av förvaltningsdomstolens beslut hos högsta förvaltningsdomstolen.</p>
    <p>Markanvändnings- och bygglagen 35 § 3 mom., 45 § och 188 § 5 mom. (1129/2008)</p>
    <p>Se även HFD 16.12.2010 liggare 3764.</p>
  </dcterms:abstract>
</finlex:document>
