<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>117</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>avustuksista taloudellisissa vaikeuksissa oleville vuokrataloille</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Ympäristöministeriön päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>avustuksista taloudellisissa vaikeuksissa oleville vuokrataloille</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Eduskunnan myönnettyä tarkoitukseen varat ympäristöministeriö on päättänyt:</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtion vuoden 1994 talousarvion momentilta 35.45.61 (Avustukset vuokrataloille) saa momentin käyttösuunnitelman mukaisesti myöntää avustuksia huomattavissa taloudellisissa vaikeuksissa olevien vuokratalojen talouden tervehdyttämiseen ja käyttää varoja 7 §:ssä tarkoitetuista selvityksistä aiheutuvien menojen maksamiseen siten kuin tässä päätöksessä määrätään.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksia myönnetään huomattavissa taloudellisissa vaikeuksissa olevien vuokratalojen talouden tervehdyttämiseen.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Vuokrataloksi katsotaan tässä päätöksessä aravavuokra-asuntojen ja aravavuokratalojen käytöstä, luovutuksesta ja omaksilunastamisesta annetun lain (1190/93) 2 §:n 1 momentin 1 ja 2 kohdassa tarkoitettu vuokratalo.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kunnan tai kuntayhtymän välittömässä omistuksessa olevan vuokratalon talouden tervehdyttämiseen ei määrärahaa voida käyttää.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Huomattavissa taloudellisissa vaikeuksissa olevana pidetään vuokrataloa, joka ei ole voinut kahtena edellisenä vuotena vuokrilla kattaa hyväksyttäviä vuotuisia pääoma- ja hoitomenoja.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Huomattavissa taloudellisissa vaikeuksissa olevana voidaan pitää myös vuokrataloa, jonka vuodelle 1994 tarkistetut vuokrat tai pääosa niistä ylittävät vuonna 1994 asumistuessa hyväksyttävän enimmäisvuokratason ja korkea vuokrataso johtuu poikkeuksellisen korkeista ensisijaislainamenoista.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kun avustusta haetaan 2 §:n 1 momentin perusteella, avustuksen myöntämisen ehtona on, että talolle on tehty hyväksyttävä suunnitelma talouden tervehdyttämiseksi kohtuullisen ajan kuluessa. Tervehdyttämissuunnitelmaan tulee avustuksen lisäksi sisältyä myös muita toimenpiteitä. Avustusta saa myöntää enintään määrän, mikä yhdessä muiden toimenpiteiden kanssa tarvitaan talouden saattamiseksi tasapainoon kohtuullisen ajan kuluessa.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Kun avustusta haetaan 2 §:n 2 momentin perusteella, avustuksen myöntämisen ehdoksi on asetettava, että ensisijaislainoja lyhennetään avustusta vastaavalla määrällä.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksen myöntämisen ehdoksi on lisäksi asetettava, että vuokratalon omistaja ei peri omille varoille korkoa avustuksen myöntämisvuonna ja sitä seuraavina neljänä vuotena tai tätä pidempänä 1 momentissa tarkoitetun tervehdyttämissuunnitelman mukaisena aikana.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta ei saa ilman erityisen painavaa syytä myöntää sellaiselle vuokratalolle, jonka aravavuokra-asuntojen ja aravavuokratalojen käytöstä, luovutuksesta ja omaksilunastamisesta annetun lain 3 §:n mukainen rajoitusaika päättyy ennen 1.1.1998.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiokonttori myöntää ja maksaa avustukset vuokratalon omistajan hakemuksesta. Tarkemmat määräykset hakumenettelystä sekä hakemukseen liitettävistä selvityksistä antaa Valtiokonttori.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustuksista on lisäksi soveltuvin osin voimassa, mitä valtioneuvoston päätöksessä valtionavustuksia koskeviksi yleismääräyksiksi (490/65) on säädetty. Mahdollisesti takaisin maksettavaksi määrättävälle avustusmäärälle on kuitenkin suoritettava avustuksen nostopäivästä lukien vuotuista korkoa neljä prosenttiyksikköä yli Suomen Pankin peruskoron.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Erääntyneelle palautusmäärälle ja korolle on maksettava vuotuista viivästyskorkoa 16 prosenttia.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiokonttorin ja sen kunnan, jossa vuokratalo sijaitsee, on valvottava, että avustus käytetään tässä päätöksessä mainittuun tarkoitukseen. Avustuksen saaja on velvollinen antamaan Valtiokonttorille ja asianomaiselle kunnan viranomaiselle valvonnan suorittamiseksi tarvittavat tiedot.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiokonttori saa käyttää 1 §:n 1 momentissa tarkoitetusta määrärahasta enintään 300 000 markkaa taloudellisissa vaikeuksissa olevien asuntoyhteisöjen talouden tervehdyttämistä ja asuntoyhteisöjen kunnossapidon suunnittelua edistävistä selvityksistä ja toimenpiteistä aiheutuvien menojen maksamiseen.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Valtiokonttori antaa tarvittaessa tarkempia ohjeita tämän päätöksen soveltamisesta.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Avustusta koskeva Valtiokonttorin päätös voidaan toimittaa asianomaiselle tiedoksi postitse. Tiedoksisaannin katsotaan tällöin tapahtuneen, jollei muuta näytetä, seitsemäntenä päivänä siitä, kun päätös asianomaisen ilmoittamalla osoitteella varustettuna on annettu postin kuljetettavaksi.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 16 päivänä helmikuuta 1994.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan myös aiemmilta vuosilta käyttämättä jääneeseen määrärahaan.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 10 päivänä helmikuuta 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pirjo Rusanen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Vanhempi hallitussihteeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Seija Heiskanen-Frösen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
