<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<vah:VahvistettavaLaki xmlns:vah="http://www.vn.fi/skeemat/vahvistettavalaki/2010/04/27" xmlns:sdk="http://www.finlex.fi/skeemat/edita/sdk/2010/04/27" xmlns:saa="http://www.vn.fi/skeemat/saadoskooste/2010/04/27" xmlns:saa1="http://www.vn.fi/skeemat/saadoselementit/2010/04/27" xmlns:met="http://www.vn.fi/skeemat/metatietokooste/2010/04/27" xmlns:met1="http://www.vn.fi/skeemat/metatietoelementit/2010/04/27" xmlns:asi="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjakooste/2010/04/27" xmlns:asi1="http://www.vn.fi/skeemat/asiakirjaelementit/2010/04/27" xmlns:org="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatiokooste/2010/02/15" xmlns:org1="http://www.vn.fi/skeemat/organisaatioelementit/2010/02/15" xmlns:tau="http://www.vn.fi/skeemat/taulukkokooste/2010/04/27" xmlns:sis="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltokooste/2010/04/27" xmlns:sis1="http://www.vn.fi/skeemat/sisaltoelementit/2010/04/27" met1:kieliKoodi="fi" met1:julkisuusKoodi="julkinen" met1:tilaKoodi="Valmis" met1:identifiointiTunnus="0000000000000000" met1:versioTeksti="1.0" met1:asiakirjatyyppiNimi="Vahvistettava laki" met1:laadintaPvm="2100-01-01" met1:rakennemaarittelyNimi="vahvistettavalaki.xsd">
  <asi:IdentifiointiOsa>
    <met1:AsiakirjatyyppiNimi>Vahvistettava laki</met1:AsiakirjatyyppiNimi>
    <asi:EduskuntaTunniste>
      <met1:AsiakirjatyyppiKoodi>SDK</met1:AsiakirjatyyppiKoodi>
      <asi1:AsiakirjaNroTeksti>365</asi1:AsiakirjaNroTeksti>
      <asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>1994</asi1:ValtiopaivavuosiTeksti>
    </asi:EduskuntaTunniste>
    <met:Nimeke>
      <met1:NimekeTeksti>yleisestä viemäristä ja eräiltä teollisuudenaloilta vesiin johdettavien jätevesien sekä teollisuudesta yleiseen viemäriin johdettavien jätevesien käsittelystä</met1:NimekeTeksti>
    </met:Nimeke>
    <met:AsiakirjaViitteet>
      <met:Muu1Viite>
        <sis1:ViiteTeksti><sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> ) Poistoteho lasketaan puhdistamolle tulevasta kuormituksesta.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu1Viite>
      <met:Muu2Viite>
        <sis1:ViiteTeksti><sis1:YlaindeksiTeksti>4</sis1:YlaindeksiTeksti> ) Pitoisuus ja poistoteho ovat vaihtoehtoiset.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu2Viite>
      <met:Muu3Viite>
        <sis1:ViiteTeksti><sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> ) Poistoteho lasketaan puhdistamolle tulevasta kuormituksesta.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu3Viite>
      <met:Muu4Viite>
        <sis1:ViiteTeksti><sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> ) Määritysmenetelmä voidaan korvata toisella menetelmällä, mikäli sen tässä mainitun menetelmän antamien tulosten suhde voidaan määrittää.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu4Viite>
      <met:Muu5Viite>
        <sis1:ViiteTeksti>3) Kokonaistyppi tarkoittaa Kjeldahl-typen kokonaismäärän (orgaaninen N + NH<sis1:AlaindeksiTeksti>4</sis1:AlaindeksiTeksti> ), nitraattitypen (NO<sis1:AlaindeksiTeksti>3</sis1:AlaindeksiTeksti> ) ja nitriittitypen (NO<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti> ) summaa. 4) Typen pitoisuusvaatimukset koskevat biologisen käsittelyn tulosta ajankohtina, jolloin prosessilämpötila on yli 12°C. Taulukkoa lievemmät typpipitoisuuden vaatimukset voidaan sallia tapauksissa, joissa vaatimusten täyttäminen on erityisen vaikeaa kylmän ilmaston vuoksi.</sis1:ViiteTeksti>
      </met:Muu5Viite>
    </met:AsiakirjaViitteet>
  </asi:IdentifiointiOsa>
  <saa:SaadosOsa>
    <saa:Saados met1:kieliKoodi="fi" saa1:saadostyyppiNimi="Päätös">
      <saa:SaadosNimeke>
        <saa:SaadostyyppiKooste>Valtioneuvoston päätös</saa:SaadostyyppiKooste>
        <saa:SaadosNimekeKooste>yleisestä viemäristä ja eräiltä teollisuudenaloilta vesiin johdettavien jätevesien sekä teollisuudesta yleiseen viemäriin johdettavien jätevesien käsittelystä</saa:SaadosNimekeKooste>
      </saa:SaadosNimeke>
      <saa:Johtolause>
        <saa:SaadosKappaleKooste>Valtioneuvosto on ympäristöministeriön esittelystä päättänyt 19 päivänä toukokuuta 1961 annetun vesilain (264/61), yleisistä vesi- ja viemärilaitoksista 23 päivänä joulukuuta 1977 annetun lain (982/77) 5 §:n 3 momentin ja 11 a §:n sekä vesi- ja ympäristöhallinnosta 17 päivänä tammikuuta 1986 annetun lain (24/86) 2 §:n 1 momentin 8 a kohdan ja 3 momentin nojalla, sellaisina kuin ne ovat, yleisistä vesi- ja viemärilaitoksista annetun lain 5 §:n 3 momentti ja 11 a § 8 päivänä tammikuuta 1993 annetussa laissa (88/93) ja vesi- ja ympäristöhallinnosta annetun lain 2 §:n 1 momentin 8 a kohta ja 3 momentti samana päivänä annetussa laissa (89/93):</saa:SaadosKappaleKooste>
      </saa:Johtolause>
      <saa:Pykalisto>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Määritelmät</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="1 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>1 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tällä päätöksellä pannaan täytäntöön yhdyskuntajätevesien käsittelystä 21 päivänä toukokuuta 1991 annettu Euroopan yhteisöjen neuvoston direktiivi (91/271/ETY), johon viitataan Euroopan talousalueesta tehdyn sopimuksen liitteen XX alakohdassa II. VESI.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="2 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>2 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tätä päätöstä sovelletaan yhdyskuntajätevesien ja liitteessä 2 mainittuihin teollisuudenaloihin kuuluvien laitosten jätevesien johtamiseen vesiin lukuun ottamatta pohjavesiä. Vesillä tässä päätöksessä tarkoitetaan vesilain 1 luvussa tarkoitettuja vesistöjä sekä ojia, noroja, lähteitä ja tekolammikkoja.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="3 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>3 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Tässä päätöksessä tarkoitetaan:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) <saa:SaadosKursiiviKooste>taajamalla</saa:SaadosKursiiviKooste> aluetta, jossa on niin tiheä asutus tai niin runsaasti yritystoimintaa, että jätevedet on viemäröitävä ja johdettava jätevedenpuhdistamolle tai purkupaikkaan;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) <saa:SaadosKursiiviKooste>yhdyskuntajätevedellä</saa:SaadosKursiiviKooste> talousjätevettä taikka talous- ja teollisuusjäteveden tai huleveden seosta;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
3) <saa:SaadosKursiiviKooste>talousjätevedellä</saa:SaadosKursiiviKooste> asuntojen ja laitosten jätevesiä, jotka ovat peräisin pääasiassa ihmisten aineenvaihdunnasta ja kotitalouden toimista;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
4) <saa:SaadosKursiiviKooste>teollisuusjätevedellä</saa:SaadosKursiiviKooste> teollisuustuotantoon ja muuhun elinkeinon harjoittamiseen käytettyjen kiinteistöjen jätevettä, joka ei ole talousjätevettä tai hulevettä;
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
5) <saa:SaadosKursiiviKooste>asukasvastineluvulla (avl) 1</saa:SaadosKursiiviKooste> sellaista vuorokausikuormitusta, jonka seitsemän vuorokauden biokemiallinen hapenkulutus (BOD<sis1:AlaindeksiTeksti>7</sis1:AlaindeksiTeksti> ) on 70 g happea (O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti> ); asukasvastineluku lasketaan puhdistamolle vuoden aikana tulevan suurimman viikkokuormituksen vuorokautisesta keskiarvosta poikkeuksellisia tilanteita lukuun ottamatta; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
6) <saa:SaadosKursiiviKooste>biologisella käsittelyllä</saa:SaadosKursiiviKooste> jälkiselkeytyksellä varustettua biologista käsittelyprosessia tai muuta menetelmää, jolla saavutettu tulos täyttää liitteen 1 taulukossa 1 esitetyt vaatimukset.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="4 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>4 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tässä päätöksessä Suomen kaikkia vesiympäristöjä on pidettävä 1 §:ssä tarkoitetun direktiivin mukaisina haavoittumiselle alttiina alueina.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Yhdyskuntajätevedet</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="5 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>5 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yhdyskuntajätevesien päästäminen 2 §: ssä tarkoitettuihin vesiin on luvanvaraista seurauksista riippumatta, kun viemäröitävät jätevedet vastaavat vähintään asukasvastinelukua, avl 4 000.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:KohdatMomentti>
            <saa:MomenttiJohdantoKooste>Viemäröidyt yhdyskuntajätevedet on ennen 2 §:ssä tarkoitettuihin vesiin johtamista käsiteltävä biologisesti tai vastaavalla tavalla seuraavasti:</saa:MomenttiJohdantoKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
1) 31 päivään joulukuuta 1998 mennessä taajamissa, joiden viemäröitävien jätevesien avl on suurempi kuin 10 000; sekä
</saa:MomenttiKohtaKooste>
            <saa:MomenttiKohtaKooste>
2) 31 päivään joulukuuta 2005 mennessä kaikissa taajamissa.
</saa:MomenttiKohtaKooste>
          </saa:KohdatMomentti>
          <saa:MomenttiKooste>Jätevesien ja jäteveden puhdistamoiden sekä niitä koskevien vesilain 10 luvun 3 ja 24 §:ssä tarkoitettujen lupien sisällön on täytettävä liitteen 1 kohdassa B asetetut vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="6 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>6 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Yhdyskuntien jätevedenpuhdistamoista kertyvää käsiteltyä tai käsittelemätöntä jätevesilietettä ei saa päästää 2 §:ssä tarkoitettuihin vesiin.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="7 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>7 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teollisuusjätevesien johtamista yleiseen viemäriin koskevan liittymissopimuksen tulee täyttää liitteen 1 kohdassa C esitetyt vaatimukset ja sitä on valvontaviranomaisen kehotuksesta tarkistettava.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Eräiden teollisuudenalojen jätevedet</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="8 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>8 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teollisuuslaitosten, jotka kuuluvat liitteessä 2 mainittuihin teollisuudenaloihin ja jotka johtavat jätevettä 2 §:ssä tarkoitettuihin vesiin siten, että siitä aiheutuva kuormitus vastaa vähintään avl 4 000, on seurauksista riippumatta haettava jätevesipäästöille vesilain mukainen vesioikeuden lupa.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Tarkkailu</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="Pykala" saa1:identifiointiTunnus="9 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>9 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Teollisuusjätevesien johtamista yleiseen viemäriin, yhdyskuntien jätevedenpuhdistamoista tulevaa kuormitusta ja sen vaikutuksia vastaanottavaan vesiympäristöön tulee tarkkailla. Yhdyskuntien jätevedenpuhdistamoista tulevan veden kuormitustarkkailun on täytettävä vähintään liitteen 1 kohdassa D asetetut vaatimukset.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 8 §:ssä tarkoitetuista teollisuuslaitoksista tulevaa jätevesikuormitusta ja sen vaikutuksia vesiympäristöön on tarkkailtava.</saa:MomenttiKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Edellä 1 ja 2 momentissa tarkoitetusta tarkkailusta on muutoin voimassa, mitä vesilain 10 luvun 24 a §:n 4 momentin mukaisesta tarkkailusta säädetään.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
        <saa:SaadosValiotsikkoKooste>Voimaantulo</saa:SaadosValiotsikkoKooste>
        <saa:Pykala saa1:pykalaLuokitusKoodi="VoimaantuloPykala" saa1:identifiointiTunnus="10 §">
          <saa:PykalaTunnusKooste>10 §</saa:PykalaTunnusKooste>
          <saa:MomenttiKooste>Tämä päätös tulee voimaan 1 päivänä kesäkuuta 1994.</saa:MomenttiKooste>
        </saa:Pykala>
      </saa:Pykalisto>
    </saa:Saados>
  </saa:SaadosOsa>
  <asi:AllekirjoitusOsa>
    <asi:PaivaysKooste>Helsingissä 19 päivänä toukokuuta 1994</asi:PaivaysKooste>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ympäristöministeri </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Sirpa Pietikäinen</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
    <asi:Allekirjoittaja>
      <org:Henkilo>
        <org1:AsemaTeksti>Ympäristönsuojeluneuvos </org1:AsemaTeksti>
        <org1:SukuNimi>Pentti Sipilä</org1:SukuNimi>
      </org:Henkilo>
    </asi:Allekirjoittaja>
  </asi:AllekirjoitusOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <ete>
        <saa:SaadosKursiiviKooste>Liite 1</saa:SaadosKursiiviKooste>
      </ete>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Yhdyskuntajätevesiä koskevat vaatimukset</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>A. Viemäröinti</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Viemäriverkkojen suunnittelussa, rakentamisessa ja ylläpidossa on otettava huomioon jäteveden käsittelyvaatimukset sekä käytettävä parasta käytettävissä olevaa teknologiaa kiinnittäen erityisesti huomiota seuraaviin seikkoihin:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1) yhdyskuntajätevesien määrä ja ominaisuudet;</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) vuotojen estäminen; sekä</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) ylivuotovesistä aiheutuvien vesien pilaantumisen rajoittaminen.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>B. Yhdyskuntajäteveden vesistöön johtaminen</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1) Jätevedenpuhdistamot on suunniteltava niin tai muutettava sellaisiksi, että puhdistamolle tulevasta jätevedestä sekä käsitellystä jätevedestä, joka johdetaan vesistöön, voidaan ottaa edustavat näytteet.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) Yhdyskuntajäteveden käsittelyn on täytettävä taulukoissa 1 ja 2 asetetut vaatimukset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) Taulukossa 1 tai 2 esitettyjä vaatimuksia ankarampia vaatimuksia sovelletaan, jos se on tarpeen vesilain säännösten toteuttamiseksi.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4) Yhdyskuntajätevesien purkupaikat on valittava mahdollisuuksien mukaan niin, että vesistövaikutukset jäävät mahdollisimman vähäisiksi.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>C. Teollisuusjätevedet</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Yleiseen viemäriin ja yhdyskuntien jätevedenpuhdistamoihin johdettavat teollisuusjätevedet on esikäsiteltävä asianmukaisella tavalla:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1) viemäriverkon ja puhdistamojen työntekijöiden terveyden suojelemiseksi;</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2) viemäriverkon, puhdistamoiden ja niihin liittyvien laitteiden vaurioitumisen estämiseksi;</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3) jäteveden ja lietteen käsittelyprosessien toiminnan vaikeutumisen estämiseksi;</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4) puhdistamon päästöistä ympäristöön kohdistuvien haittojen estämiseksi tai muiden purkuvesistöä koskevien säännösten vaatimusten täyttämiseksi; sekä</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5) lietteen turvallisen, ympäristön kannalta hyväksyttävän sijoituksen varmistamiseksi.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>D. Tarkkailun ja tulosten arvioinnin toteutusmallit</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Sovellettavan tarkkailun tulee täyttää jäljempänä esitetyt vaatimukset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Muita kuin 1–3 kohdassa esitettyjä menetelmiä voidaan käyttää, jos voidaan osoittaa, että niiden avulla saavutetaan samanlaiset tulokset.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Tässä päätöksessä vahvistettujen vesistöön laskettavaa jätevettä koskevien vaatimusten valvomiseksi on samoista hyvin valituista kohdista kerättävä jätevesimäärään verrannolliset 24 tunnin kokoomanäytteet puhdistamolta lähtevästä ja tarvittaessa puhdistamolle tulevasta jätevedestä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>On noudatettava hyvää kansainvälistä laboratoriokäytäntöä, jolla pyritään vähentämään näytteiden muuttumista näytteenoton ja analysoinnin välillä.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Näytteiden vuotuinen vähimmäismäärä on määriteltävä puhdistamojen koon mukaan ja näytteet on otettava säännöllisin väliajoin seuraavasti:</sis:KappaleKooste>
      <tau:table>
        <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
          <tau:tbody valign="top">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>– avl 2 000–9 999:</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>12 näytettä ensimmäisen vuoden aikana neljä näytettä seuraavina vuosina, jos voidaan osoittaa tulosten täyttävän ensimmäisen vuoden aikana tämän päätöksen vaatimukset; jos yksi näyte neljästä ei täytä vaatimuksia, on seuraavana vuonna otettava 12 näytettä</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>– avl 10 000–49 999:</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>12 näytettä</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>– avl vähintään 50 000:</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>24 näytettä.</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
      <sis:KappaleKooste>3. Käsitellyn jäteveden oletetaan täyttävän vaatimukset, jos kukin tarkkailusuure täyttää sitä koskevat vaatimukset seuraavasti:</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>a) Tarkkailtaessa taulukoissa 1 sekä 2 määriteltyjen muuttujien noudattamista, sellaisten näytteiden, jotka eivät vastaa kyseisiä pitoisuuden ja/tai poistotehon vaatimuksia, lukumäärä ei saa ylittää taulukossa 3 määriteltyjä arvoja.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>b) Taulukossa 1 esitettyjen muuttujien osalta enimmäispitoisuudet voidaan ylittää tavanomaisissa käyttöolosuhteissa enintään 100 %:lla. Kiintoainepitoisuuden osalta voidaan kuitenkin hyväksyä ylitykset 150 %:iin asti.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>c) Taulukossa 2 määriteltyjen muuttujien osalta arvot on saavutettava kutakin tarkkailusuuretta koskevina vuosikeskiarvoina.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. Veden laadun ääriarvoja ei oteta huomioon, jos ne johtuvat poikkeuksellisista tilanteista kuten rankkasateista.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste><sis1:LihavaTeksti>Taulukko 1.</sis1:LihavaTeksti> Tämän päätöksen 5 §:ssä tarkoitetuista yhdyskuntien jätevedenpuhdistamoista johdettavaa jätevettä koskevat vähimmäisvaatimukset.</sis:KappaleKooste>
      <tau:table>
        <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
          <tau:tbody valign="top">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Muuttuja</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Pitoisuus</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Poistoteho vähintään (%) <sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Määritysmenetelmä<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Biokemiallinen hapen kulutus (BOD<sis1:AlaindeksiTeksti>7</sis1:AlaindeksiTeksti> 20°C:ssa) ilman nitrifiointia <sis1:YlaindeksiTeksti>3</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>30 mg/l O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti></sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>70</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Homogenoitu, suodattamaton, selkeyttämätön näyte. Liuenneen hapen määritys ennen ja jälkeen 7 vuorokauden inkubointia 20°C ± 1°C:ssa pimeässä. Nitrifikaation estoaineen lisäys.</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kemiallinen hapen kulutus</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>125 mg/l O<sis1:AlaindeksiTeksti>2</sis1:AlaindeksiTeksti></sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>75</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Homogenoitu, suodattamaton, selkeyttämätön näyte. Kaliumdikromaatti.</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kiintoaine</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>35 mg/l<sis1:YlaindeksiTeksti>4</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>90<sis1:YlaindeksiTeksti>4</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Edustavan näytteen suodatus 0,45 μm:n suodatinkalvolla. Kuivaus 105°C:ssa ja punnitus.</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
      <sis:KappaleKooste><sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> ) Määritysmenetelmä voidaan korvata toisella menetelmällä, mikäli sen ja tässä mainitun menetelmän antamien tulosten suhde voidaan määrittää.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste><sis1:YlaindeksiTeksti>3</sis1:YlaindeksiTeksti> ) BOD<sis1:AlaindeksiTeksti>7</sis1:AlaindeksiTeksti> :.n määritys voidaan korvata orgaanisen hiilen kokonaismäärän (TOC&gt;tai hapentarpeen kokonaismäärän määrityksellä, mikäli BOD<sis1:AlaindeksiTeksti>7</sis1:AlaindeksiTeksti> :n ja korvaavan suureen välinen suhde voidaan määrittää.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>Lammikoitua jätevettä koskevat analyysit on tehtävä suodatetuista näytteistä; suodattamattomien vesinäytteiden kiintoainepitoisuus saa kuitenkin olla enintään 150 mg/l.</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste><sis1:LihavaTeksti>Taulukko 2.</sis1:LihavaTeksti> Ravinteita koskevat vähimmäisvaatimukset, jotka asetetaan tämän päätöksen 5 §:ssä tarkoitetuista jätevedenpuhdistamoista johdettavalle jätevedelle. Pitoisuuden ja poistotehon vaatimukset voivat olla vaihtoehtoisia. Yhtä tai kahta muuttujaa voidaan soveltaa riippuen paikallisista olosuhteista.</sis:KappaleKooste>
      <tau:table>
        <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
          <tau:tbody valign="top">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Muuttuja</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Pitoisuus mg/l</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Poistoteho<sis1:YlaindeksiTeksti>1</sis1:YlaindeksiTeksti> ) %</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Määritysmenetelmä<sis1:YlaindeksiTeksti>2</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kokonaisfosfori</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2 (10 000–100 000 avl) 1 (yli 100 000 avl)</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>80</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Molekyyliabsorptiospektrofotometria</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kokonaistyppi<sis1:YlaindeksiTeksti>3</sis1:YlaindeksiTeksti> )</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>15 (10 000–100 000 avl) 10 (yli 100 000 avl)<sis1:YlaindeksiTeksti>4</sis1:YlaindeksiTeksti></sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>70</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Molekyyliabsorptiospektrofotometria</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
      <sis:KappaleKooste><sis1:LihavaTeksti>Taulukko 3.</sis1:LihavaTeksti> Sallittu enimmäismäärä sellaisia näytteitä, jotka eivät täytä raja-arvovaatimuksia.</sis:KappaleKooste>
      <tau:table>
        <tau:tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0" align="left">
          <tau:colspec colnum="1" colname="1" colwidth=""/>
          <tau:colspec colnum="2" colname="2" colwidth=""/>
          <tau:tbody valign="top">
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Kunakin vuonna otettu näytesarja</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>Sallittu enimmäismäärä näytteitä, jotka eivät täytä raja-arvoja</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1–7</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>1</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>8–16</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>2</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>17–28</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>3</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>29–40</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>4</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>41–53</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>5</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>54–67</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>6</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>68–81</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>7</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>82–95</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>8</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>96–110</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>9</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>111–125</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>10</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>126–140</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>11</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>141–155</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>12</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>156–171</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>13</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>172–187</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>14</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>188–203</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>15</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>204–219</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>16</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>220–235</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>17</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>236–251</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>18</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>252–268</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>19</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>269–284</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>20</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>285–300</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>21</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>301–317</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>22</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>318–334</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>23</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>335–350</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>24</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
            <tau:row>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>351–365</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
              <tau:entry>
                <sis:KappaleKooste>25</sis:KappaleKooste>
              </tau:entry>
            </tau:row>
          </tau:tbody>
        </tau:tgroup>
      </tau:table>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
  <asi:LiiteOsa>
    <asi:SisaltoLiite>
      <ete>
        <saa:SaadosKursiiviKooste>Liite 2</saa:SaadosKursiiviKooste>
      </ete>
      <sis:KappaleKooste>
        <sis1:LihavaTeksti>Teollisuudenalat</sis1:LihavaTeksti>
      </sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>1. Maidonjalostus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>2. Hedelmä- ja vihannestuotteiden valmistus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>3. Virvoitusjuomien valmistus ja pullotus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>4. Perunanjalostus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>5. Lihateollisuus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>6. Panimot</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>7. Alkoholin ja alkoholijuomien valmistus</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>8. Eläinten rehun valmistus kasveista</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>9. Gelatiinin ja liiman valmistus vuodista, nahoista ja luista</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>10. Mallastehtaat</sis:KappaleKooste>
      <sis:KappaleKooste>11. Kalanjalostus</sis:KappaleKooste>
    </asi:SisaltoLiite>
  </asi:LiiteOsa>
</vah:VahvistettavaLaki>
